<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0003312">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Béthencourt, Jean de</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Béthencourt, Jean de [Registereintrag]. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 8 vom 11.5.2022.<ref>https://edition-humboldt.de/v8/H0003312.xml</ref>
                </p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0003312</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0003312.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>index-person</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listPerson>
                <person>
                    <idno type="uri">http://d-nb.info/gnd/12452396X</idno>
                    <persName type="reg">
                        <surname>Béthencourt</surname>
                        <forename>Jean de</forename>
                    </persName>
                    <persName type="alt">
                        <surname>Béthencourt</surname>
                        <forename>Juan de</forename>
                    </persName>
                    <birth>1362</birth>
                    <death>1424</death>
                    <note>normannischer Lehensherr; reiste 1402 mit Gadifer de la Salle auf die
                        Kanarischen Inseln, um sie zu erobern; geriet vorübergehend in Cádiz in
                        spanischer Gefangenschaft; vergeblicher Versuch, sich zum Herrn über die
                        indigene Bevölkerung von Lanzarote und Fuerteventura zu machen; ließ Gadifer
                        zurück und suchte Unterstützung bei König Heinrich III. von Kastilien; begab
                        sich 1404 mit neuen Schiffen auf die Kanarischen Inseln mit dem Titel „König
                        der Kanaren“. Viele kanarische Könige unterwarfen sich und wurden von seinen
                        Kaplanen Bontier und Le Verrier getauft; 1405 holte er aus Frankreich 160
                        Kolonisten, die er ansiedelte und für die er eine Verwaltung und Kirchen
                        einrichtete; setzte dann seinen Neffen Maciot de Béthencourt als Gobernador
                        ein; dann ging er nach Spanien, wo er in Sevilla gefeiert wurde, nach Rom,
                        wo er um ein Bistum für die Inseln bat und schließlich nach Frankreich, wo
                        er bis an sein Lebensende blieb als Lehensmann des Königs von Kastilien und
                        des Königs von Frankreich (Lehenseid 1415 und 1417)</note>
                </person>
            </listPerson>
        </body>
    </text>
</TEI>