<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Centurión Guerrero de Torres, Manuel</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0012971</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0012971.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl target="https://edition-humboldt.de/v8/H0012971.xml">
                    <p>Centurión Guerrero de Torres, Manuel [Registereintrag]. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 8 vom 2022-05-11.<ref>https://edition-humboldt.de/v8/H0012971.xml</ref>
                    </p>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>index-person</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listPerson>
                <person xml:id="H0012971">
                    <idno type="uri">http://viaf.org/viaf/30982466</idno>
                    <persName type="reg">
                        <surname>Centurión Guerrero de Torres</surname>
                        <forename>Manuel</forename>
                    </persName>
                    <birth>1732</birth>
                    <death>1802</death>
                    <!-- (CT:) Sterbejahr geändert nach http://dbe.rah.es/biografias/34266/manuel-centurion-guerrero-de-torres -->
                    <note>bekannt als einer der fortschrittlichsten Gobernadores der Kolonialzeit;
                        Studium an der Real Academia de Matemáticas in Cádiz; 1761–64 Gobernador und
                        Capitán General der Provinz Caracas; Gründung einer Mathematik-Schule in
                        Puerto Cabello; 1766–1776 Gobernador und Comandante General der Provinz
                        Guayana; sorgte für Frieden unter den sich bekämpfenden unabhängigen
                        Missionen, um den Orinoco als Wasserstraße zum Meer für die andinen und
                        neugranadischen Provinzen zu erhalten; sorgte für die Befestigung der
                        Grenzstationen; 1773–1775 Veranlassung einer Expedition zur Suche nach der
                        auf allen Karten eingezeichneten Laguna Parime und dem Cerro Dorado, womit
                        er die Kenntnisse von diesem Gebiet erweitern, es bevölkern und damit
                        befestigen wollte; förderte Dorfgründungen und Eheschließungen zwischen
                        Indigenen und Spaniern; förderte den Wegebau, die Landwirtschaft, den
                        Häuserbau; bekämpfte den Schleichhandel und schlug der Regierung den freien
                        Handel vor; vergrößerte Angostura (Ciudad Bolívar) durch ein Rathaus, 200
                        Häuser sowie vier Dörfer in der Umgebung; führte statistische Erhebungen
                        über holländische und portugiesische Ansiedlungen durch; kehrte 1777 aus
                        Gesundheitsgründen nach Spanien zurück und verfasste 1778 eine Beschreibung
                        der Provinzen am Orinoco</note>
                    <linkGrp>
                        <ptr target="16#32" type="letter"/>
                    </linkGrp>
                </person>
            </listPerson>
        </body>
    </text>
</TEI>