<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bureau des Longitudes (Paris)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0019987</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0019987.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl target="https://edition-humboldt.de/v8/H0019987.xml">
                    <p>Bureau des Longitudes (Paris) [Registereintrag]. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 8 vom 2022-05-11.<ref>https://edition-humboldt.de/v8/H0019987.xml</ref>
                    </p>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>index-institutions</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listOrg>
                <org xml:id="H0019987">
                    <orgName type="reg">Bureau des Longitudes (Paris)</orgName>
                    <desc>Astronomisches Institut, 25. Juni 1795 zum Zweck der Bestimmung des Längengrades auf See
                        <?oxy_comment_start author="goetz" timestamp="20211030T174923+0200" comment="Les premiers membres, au nombre de dix, furent : Lagrange et Laplace, « géomètres », brillants représentants de l’école française de mécanique céleste du XVIIIe siècle ; les célèbres astronomes Lalande, Delambre, Méchain et Cassini ; Bougainville, célèbre navigateur, qui, porté disparu lors de son voyage en Inde pour l’observation du passage de Vénus, fut remplacé, puis réintégré à son retour ; Borda, qui effectua des travaux liés à la mécanique des fluides et précuseur de Carnot en raison de ses vues sur la thermodynamique ; Buache, géographe, et Caroché, constructeur de télescopes. Ces premiers membres furent désignés par la loi, à charge pour eux « de nommer aux places vacantes en leur sein ». Les membres du Bureau des longitudes se réunirent tout d’abord dans une salle du Petit-Luxembourg, puis au Louvre jusqu’au 29 nivôse an XII (20 janvier 1804), à l’Observatoire jusqu’en 1874 et au palais de l’Institut ensuite, où ils se réunissent toujours."?>gegründet<?oxy_comment_end?>
                    </desc>
                </org>
            </listOrg>
        </body>
    </text>
</TEI>