<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Digitale Methodik</title>
                <title type="sub">Ein Überblick über Datenmodellierung und verwendete Technologien</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Dumont</surname>
                        <forename>Stefan</forename>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0016212</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0016212.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Dumont, Stefan: Digitale Methodik. Ein Überblick über Datenmodellierung und verwendete Technologien. 2017-06-07. URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0016212</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2020-05-18" who="kraft">Von SD überarbeitete Fassung redaktionell
                    bearbeitet (Struktur der Überschriften, anchor-Link gesetzt, externe Links  zur
                    ehd ergänzt, kleine sprachliche Korrekturen)</change>
                <change>
                    <date>2017-06-07T08:44:30Z</date>
                    <name>Stefan</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    <profileDesc>
            <textClass>research-articles</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="h2">Software</head>
                <p>Die Publikation <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> wird von der
                    Erfassung bis hin zur Publikation in <hi rendition="#i">ediarum</hi> erstellt.
                    Die <ref target="https://www.ediarum.org/">digitale Arbeitsumgebung <hi rendition="#i">ediarum</hi>
                    </ref> ist eine von der
                        <ref target="http://www.bbaw.de/telota">DH-Initiative TELOTA</ref> seit 2012
                    entwickelte Lösung, die es den Wissenschaftlern erlaubt, Transkriptionen von
                    Manuskripten in TEI-konformem XML zu bearbeiten, mit einem Text- und Sachapparat
                    zu versehen und anschließend im Druck und im Web zu veröffentlichen. Dabei
                    besteht <hi rendition="#i">ediarum</hi> aus mehreren Softwarekomponenten, die
                    zur Erarbeitung einer digitalen Edition entsprechend angepasst wurden: Zur
                    Eingabe und Bearbeitung der Daten wird eine eigens angepasste Version des <ref target="http://www.oxygenxml.xom">oXygen XML Author</ref> benutzt. Die
                    Speicherung der Daten erfolgt in der freien XML-Datenbank <ref target="http://www.exist-db.org">existdb</ref>. Sie dient gleichzeitig –
                    zusammen mit dem Webserver Jetty – auch als Basis der digitalen Edition, die mit
                    XQuery, XSLT und XPath realisiert wurde. Zur Anzeige der Faksimiles wird die am
                    MPI für Wissenschaftsgeschichte entwickelte Software <ref target="http://digilib.sourceforge.net/">digilib</ref> eingesetzt.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Daten(-modell)</head>
                <div>
                    <head type="h3">Historische Quellen</head>
                    <p>Die Metadaten und Texte der zu edierenden Schriften (Reisetagebücher,
                        Dokumente und Briefe) werden nach den Richtlinien der <ref target="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Text Encoding Initiative
                            (TEI)</ref> kodiert. Dabei wird weitgehend das <ref target="http://deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/">Basisformat des
                            Deutschen Textarchivs (DTABf)</ref> verwendet, das u.a. im Rahmen dieses
                        Editionsvorhabens für die Kodierung von handschriftlichen Texten erweitert
                        wurde. Für einige wenige projektspezifische Belange wurden Ergänzungen und
                        Erweiterungen zum Tagset vorgenommen, die konform zu den TEI-Richtlinien
                        sind. Diese Erweiterung betrifft insbesondere projektspezifische
                        Anforderungen, die sich durch das Material ergeben, wie z.B. die
                        Auszeichnung von Maßangaben. Alle Personen-, Orts- und Institutionsnamen
                        sowie Literaturangaben in den Quellentexten (und ihren Metadaten) werden mit
                        ihren jeweiligen Registereinträgen verknüpft.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Begleittexte</head>
                    <p>Alle weiteren Texte, wie z.B. die einführenden Forschungsbeiträge zum
                        Tagebuch-Fragment <ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">„Isle de
                            Cube. Antilles en général“</ref>, wurden ebenfalls in TEI-XML gemäß dem
                        Basisformat des Deutschen Textarchivs erfasst.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Register</head>
                    <p>Die Register zu <ref target="https://edition-humboldt.de/register/index.xql?l=de">Personen</ref>, <ref target="https://edition-humboldt.de/register/index.xql?l=de">Orten</ref>
                        und <ref target="https://edition-humboldt.de/register/index.xql?l=de">Institutionen</ref> werden in TEI-XML bearbeitet und
                        vorgehalten. Jeder Eintrag verfügt über eine eigene, eindeutige und
                        permanente Identifizierungsnummer. Er soll darüber hinaus aber mit einer
                        oder ggf. mehreren IDs aus den entsprechenden Normdateien versehen werden
                        (sofern ein Eintrag in der Normdatei existiert), um eine
                        projektübergreifende Identifizierung der Personen, Orte etc. zu ermöglichen.
                        Zusätzlich zu den Basisdaten eines Eintrags wird außerdem eine
                        Kurzbeschreibung vorgehalten. Darüber hinaus wurden im Rahmen des Projekts
                        die Registerangaben von 25 zwischen 1973 und 2016 veröffentlichten Editionen
                        (Briefe, Dokumente, Tagebuch-Exzerpte) der Alexander von Humboldt-Forschung
                        retrodigitalisiert und zusätzlich bereitgestellt. Die Registerinformationen
                        der gedruckten Editionen sind Teil der zunächst im Akademie-Verlag und
                        schließlich bei De Gruyter veröffentlichten Reihe <ref target="https://www.degruyter.com/view/serial/BAHF-B">
                            <hi rendition="#i">Beiträge zur Alexander von Humboldt-Forschung</hi>
                        </ref>,
                        herausgegeben von der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle (1970–2014)
                        der BBAW. Verknüpfungen zu anderen Registereinträgen und den edierten
                        Materialien werden automatisiert aus der Datenbank ausgelesen.</p>
                    <div>
                        <anchor type="target" xml:id="pflanzenregister"/>
                        <head type="h4">Pflanzenregister</head>
                        <p>Für das <ref target="https://edition-humboldt.de/register/index.xql?l=de">Pflanzenregister</ref> werden keine eigenen Einträge in
                            TEI-XML-Registerdateien angelegt (wie bei den anderen Registern).
                            Stattdessen werden die wissenschaftlichen Pflanzennamen in den edierten
                            Texten mit Hilfe der entsprechenden TEI-Kodierung normalisiert und dann
                            automatisch ausgelesen. Das Pflanzenregister wird somit komplett
                            dynamisch erstellt. Zu jedem distinkten Pflanzennamen werden die
                            Belegstellen in den Texten gelistet und automatisiert
                            mit verschiedenen taxonomischen Datenbanken verlinkt (siehe unten, Abschnitt <ref target="H0016212/#globalnames">Globale Indizes für wissenschaftliche Namen</ref>).
                            Aufgrund der dynamischen Erstellung dieses Registers können hier bislang
                            noch keine Permalinks angeboten werden.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head type="h4">Bibliographie</head>
                        <p>Die <ref target="https://edition-humboldt.de/register/index.xql?l=de">Bibliographie</ref> der Edition wird in der Literaturverwaltungssoftware
                            Zotero gepflegt. Die öffentlich einsehbare <ref target="https://t1p.de/wyzz">Zotero-Gruppe</ref> ermöglicht die
                            kollaborative Pflege der Daten und kann von allen Interessierten
                            abgerufen werden– auch in verschiedenen Zitierstilen und
                            Exportformaten.</p>

                    </div>
                </div>
            </div>

            <div>
                <head type="h2">Verwendete Daten &amp; Webservices</head>
                
               
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/edition_humboldt_allgemein/edition_humboldt_digital_v4_1500_Korrektur.tif&amp;dw=958&amp;dh=483">
                    <figDesc>Das vernetzte Datenmodell der edition humboldt digital. Erstmals
                        veröffentlicht als <ref target="https://zenodo.org/record/1035134">Dumont, Stefan/Kraft, Tobias. (2017). Edition Humboldt Digital Vernetzt.
                            Zenodo.</ref>  
                    </figDesc>
                    
                </figure>
                
                <p>Für die digitale Edition wurden an mehreren Stellen Daten aus Drittprojekten
                    nachgenutzt bzw. externe Webservices verwendet.</p>
                
                <div>
                    <head type="h3">Cascaded Analysis Broker des Deutschen Textarchiv
                        (DTA::CAB)</head>
                    <p>Die normale Suche kann um eine Funktion erweitert werden, die auch
                        historische Schreibweisen und andere Wortformen findet. Zu diesem Zweck
                        werden die edierten Texte mit Hilfe des <ref target="http://kaskade.dwds.de/demo/cab/">Webservices DTA::CAB</ref>
                        linguistisch analysiert und annotiert. Dabei werden u.a. auch alle Wörter
                        lemmatisiert, so dass auf Basis dieses Lemma gesucht werden kann. Der
                        DTA::CAB wird im Rahmen des <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de">Deutschen Textarchivs</ref> von Bryan Jurish entwickelt.</p>
 <p>Für weitere
                        Informationen siehe die <ref target="http://odo.dwds.de/~moocow/software/DTA-CAB/">Dokumentation</ref> oder B. Jurish: <hi rendition="#i">Finite-state
                            Canonicalization Techniques for Historical German.</hi> PhD thesis,
                        Universität Potsdam, 2012. URN <ref target="https://nbn-resolving.org/resolver?identifier=urn%3Anbn%3Ade%3Akobv%3A517-opus-55789">urn:nbn:de:kobv:517-opus-55789</ref>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Humboldts Schriften im Deutschen Textarchiv</head>
                    <p>Im <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de">Deutschen Textarchiv</ref>
                        sind etwa <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/api/pnd/118554700">170 Schriften Alexander von Humboldts</ref> TEI-XML-kodiert im Volltext
                        verfügbar. In der Chronologie wurde eine Funktion implementiert, die die
                        Titeldaten dieser Schriften mitanzeigt bzw. durchsucht. Dafür wird die vom
                        Deutschen Textarchiv bereitgestellte <ref target="http://kaskade.dwds.de/dstar/dta/">D* OpenSearch API</ref>
                        verwendet. So können die Volltexte von Humboldts Schriften nicht nur
                        angezeigt, sondern auch durchsucht werden: Die Suchfunktion erlaubt, die
                        Anzahl der Treffer mitanzugeben und direkt auf die Trefferliste zu
                        verlinken.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Digitalisate-Bibliographie auf avhumboldt.de</head>
                    <p>Im Rahmen des Portals avhumboldt.de wird unter der Leitung von Tobias Kraft
                        seit 2009 eine <ref target="http://www.avhumboldt.de/?p=6769">Digitalisate-Bibliographie</ref> der selbständig erschienenen Schriften
                        Alexander von Humboldts bereitgestellt. Die Daten dieser Bibliographie
                        wurden in XML konvertiert und in die Datenbank der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> integriert, um in der Chronologie
                        angezeigt werden zu können.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">correspSearch</head>
                    <p>Der Webservice <ref target="http://correspSearch.net">correspSearch</ref>
                        aggregiert maschinenlesbare Briefverzeichnisse von gedruckten oder digitalen
                        Briefeditionen und macht sie zentral recherchierbar. Darüber hinaus bietet
                        er eine <ref target="http://correspsearch.net/index.xql?id=api&amp;l=de">Schnittstelle</ref> an, die es ermöglicht, diese Daten auch
                        automatisiert abzufragen und in eigenen Programmen nachzunutzen. Da
                        Humboldts Korrespondenz nicht in einer Gesamtausgabe erscheint, sind die in
                        correspSearch aggregierten Daten zu <ref target="http://correspsearch.net/search.xql?correspondent=http%3A%2F%2Fd-nb.info%2Fgnd%2F118554700&amp;l=de">Briefen an und von Alexander von Humboldt</ref> für die Forschung sehr
                        nützlich. </p>
                    <p>In der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> werden diese
                        Daten über die API von correspSearch an zwei Stellen abgefragt: zum einen in
                        der Chronologie (bei entsprechender Aktivierung dieser Option), zum anderen
                        in der Einzelansicht eines Briefes unter „Briefnetz erkunden“. Dort werden
                        Briefe von und an Alexander Humboldt aus anderen Editionen abgefragt, um
                        sichtbar zu machen, mit welchen anderen Korrespondenzpartnern Humboldt im
                        jeweiligen Zeitraum noch Kontakt hatte. Darüber hinaus wird auch angezeigt,
                        welche Briefe der jeweilige Korrespondenzpartner im entsprechenden Zeitraum
                        empfangen und versendet hat. Auf diese Weise soll der „erweiterte
                        Korrespondenzkontext“ des Briefnetzes sichtbar gemacht werden.</p> 
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">GeoNames &amp; OpenStreetMap</head>
                    <p>Die im Register verzeichneten Orte und Institutionsstandorte sind in der
                        Regel mit einer ID der freien geographischen Datenbank <ref target="https://www.geonames.org">
                            <hi rendition="#i">GeoNames</hi>
                        </ref>
                        versehen. So können die Orte projektübergreifend identifiziert werden, was
                        die Nachnutzung der Daten erheblich vereinfacht. Darüber hinaus werden
                        anhand der GeoNames-ID Koordinaten bezogen, auf deren Basis mit Hilfe des
                        freien Kartendienstes OpenStreetMap eine entsprechende Karte bei den Orts-
                        und Institutionseinträgen angezeigt werden kann.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Gemeinsame Normdatei &amp; BEACON</head>
                    <p>Anhand der in den Registereinträgen zu Personen notierten ID, die in der
                        Regel der <ref target="http://www.dnb.de/DE/Standardisierung/GND/gnd_node.html">
                            <hi rendition="#i">Gemeinsamen Normdatei</hi>
                        </ref> (GND) entnommen
                        wird, können weitere Daten über den GND-Webservice „Entity Facts“ bezogen
                        werden. So können vor allem die (familiären) Beziehungen zwischen Personen
                        im Register angezeigt werden. </p>
                    <p>Die GND-ID erlaubt darüber hinaus, weitere Editionen, Lexika und Projekte zu
                        verlinken, die im Themenbereich der <hi rendition="#i">edition humboldt
                            digital</hi> relevant sind. Hierfür werden die BEACON-Schnittstellen
                        dieser Projekte genutzt. So ist es etwa möglich, thematische
                        Überschneidungen mit anderen Projekten des <ref target="http://zentrumpreussen.bbaw.de/">Zentrums Preußen-Berlin an der
                            BBAW</ref> über die Verbindungen in den Registerdaten zu identifizieren
                        und der Forschung bereitzustellen (Beispiel <ref target="https://edition-humboldt.de/H0012068">Wilhelm von Humboldt</ref> oder <ref target="https://edition-humboldt.de/H0011916">Aloys Hirt</ref>).</p>
                </div>
                <div>
                    <anchor type="target" xml:id="globalnames"/>
                    <head type="h3">Globale Indizes für wissenschaftliche Namen</head>
                    <p>Im Pflanzenregister (<ref target="H0016212/#pflanzenregister">siehe
                            oben</ref>) werden verschiedene Webservices und APIs benutzt, um
                        wissenschaftliche Pflanzennamen aus Texten der <hi rendition="#i">edition
                            humboldt digital</hi> automatisiert mit passenden Einträgen aus
                        taxonomischen Datenbanken zu verknüpfen. Mithilfe des Webservices <ref target="https://resolver.globalnames.org/">Global Names Resolver</ref>
                        verlinkt das Pflanzenregister wissenschaftliche Namen mit Einträgen in der
                            <ref target="https://eol.org/">Encylopedia of Life</ref>, <ref target="https://www.tropicos.org/">Tropicos - Missouri Botanical
                            Garden</ref>, <ref target="https://www.ipni.org/">The International
                            Plant Names Index</ref> (IPNI) oder der englischen <ref target="https://en.wikipedia.org">Wikipedia</ref>. Darüber hinaus werden
                        der <ref target="https://www.catalogueoflife.org/">Catalogue of Life</ref>,
                        die <ref target="https://www.biodiversitylibrary.org/">Biodiversity Heritage
                            Library</ref> und die <ref target="https://www.gbif.org/">Global
                            Biodiversity Information Facility</ref> anhand ihrer eigenen
                        Schnittstellen abgefragt und ebenfalls verknüpft. Weitere Datenbanken
                        können, sofern sie über entsprechende technische Schnittstellen verfügen, in
                        Zukunft ergänzt werden.</p>
                    <p>Die Abfrage der verschiedenen Datenbanken und automatisierte Verlinkung
                        erfolgt dabei auf Basis des wissenschaftlichen Pflanzennamens, der im edierten Text
                        entsprechend kodiert und ggf. normalisiert wird.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Lizenzierung &amp; API</head>
                <p>Die <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> nutzt nicht nur externe
                    Daten und Webservices nach, sondern stellt ihre Daten wiederrum unter der freien
                        <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative
                        Commons-Lizenz CC BY-SA 4.0</ref> über eine Schnittstelle zur Verfügung.
                    Desweiteren werden die Metadaten über mehrere Schnittstellen (OAI-PMH, CMIF und
                    BEACON) angeboten. </p>
                <p>
                    <ref target="http://edition-humboldt.de/about/index.xql?id=api">Mehr
                        Informationen zur API</ref>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Langzeitverfügbarkeit und Permalinks</head>
                <p>Die in <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> bereitgestellten Texte
                    und Daten sind mit Permalinks versehen, die auf die jeweilige Version
                    referenzieren, z.B.: <ref target="http://edition-humboldt.de/v1/H0002656">http://edition-humboldt.de/v1/H0002656</ref>. Alle Versionen werden von der
                    BBAW zum Abruf vorgehalten. Darüber hinaus sind die einzelnen Texte und
                    Datensätze auch mit einer kanonischen URL versehen, die stets auf die aktuellste
                    Version weiterleitet. Dabei entfällt einfach der Versionshinweis im Pfad, z.B.
                        <ref target="http://edition-humboldt.de/H0002656">http://edition-humboldt.de/H0002656</ref>.</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>