<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">„Jederzeit zu Diensten“</title>
                <title type="sub">Karl Ludwig Willdenows und Carl Sigismund Kunths Beiträge zur Pflanzengeographie
                    Alexander von Humboldts</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <surname>Müller-Wille</surname>
                        <forename>Staffan</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>University of Exeter</affiliation>
                    <email>S.E.W.Mueller-Wille@exeter.ac.uk</email>
                    <note>Staffan Müller-Wille ist Associate Professor am Department of Sociology, Philosophy and
                        Anthropology sowie Associate Director des Centre for the Study of Life Sciences (Egenis) an der
                        University of Exeter und Honorarprofessor an der Universität zu Lübeck. Veröffentlichungen
                        (Auswahl): Botanik und weltweiter Handel: zur Begründung eines natürlichen Systems der Pflanzen
                        durch Carl von Linné (1707–78). Berlin: VWB, 1999; Vererbung: Geschichte und Kultur eines
                        biologischen Konzepts. Frankfurt/M.: Fischer, 2012; Handbuch Wissenschaftsgeschichte, hg. mit
                        Marianne Sommer und Carsten Reinhardt. Stuttgart: J. B. Metzler Verlag, 2017; Names and Numbers:
                        ‘Data’ in Classical Natural History, 1758–1859 (Osiris 32, 2017, 109–128).</note>
                </author>
                <author n="w">
                    <persName>
                        <surname>Böhme</surname>
                        <forename>Katrin</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</affiliation>
                    <email>Katrin.Boehme@sbb.spk-berlin.de</email>
                    <note>Katrin Böhme ist wissenschaftliche Referentin in der Abteilung Historische Drucke der
                        Staatsbibliothek zu Berlin. Veröffentlichungen (Auswahl): Gemeinschaftsunternehmen
                        Naturforschung: Modifikation und Tradition in der Gesellschaft Naturforschender Freunde zu
                        Berlin 1773–1906. Stuttgart: Steiner, 2005; In der Jungfernheide hinterm Pulvermagazin frequens:
                        Das Handexemplar des Florae Berolinensis Prodromus (1787) von Karl Ludwig Willdenow (NTM 21(1),
                        2013, 93–106), mit Staffan Müller Wille.</note>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0017685</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0017685.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Müller-Wille, Staffan, Böhme, Katrin: „Jederzeit zu Diensten“. Karl Ludwig Willdenows und Carl Sigismund Kunths Beiträge zur Pflanzengeographie
                    Alexander von Humboldts. , . URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0017685</bibl>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <listChange>
                    <change>
                        <date>2019-04-01T10:16:09Z</date>
                        <name>cthomas</name>
                    </change>
                </listChange>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>document</textClass>
            <abstract>
                <p>Die <hi rendition="#i">Nova Genera et Species Plantarum</hi> von Aimé Bonpland und Alexander von
                    Humboldt werden oft als Meilenstein in der Geschichte der Biogeographie benannt. Vor allem in der
                    Einführung zum ersten Band, den „Prolegomena“, für die Humboldt als Autor genannt wird, finden sich
                    Überlegungen zur geographischen Verbreitung der Pflanzen. Unter anderem wird in den „Prolegomena“
                    eine der ersten Tabellen gezeigt, die die Artenzusammensetzung verschiedener Floren – aus
                    Frankreich, Deutschland und Lappland – numerisch nach „natürlichen“ Pflanzenfamilien aufschlüsselt
                    und vergleichend analysiert. Die Daten für diese Tabelle wurden, wie aus einer Fußnote hervorgeht,
                    nicht von Humboldt selbst erhoben, sondern von Carl Sigismund Kunth. Letzterer war von Karl Ludwig
                    Willdenow unterrichtet worden, der Humboldt freundschaftlich verbunden war und den er bereits in den
                    1780er Jahren an pflanzengeographische Fragestellungen herangeführt hatte. In diesem Beitrag wollen
                    wir fragen, was uns das Dreiecks-Verhältnis von Humboldt, Willdenow und Kunth über die Entstehung
                    einer neuen Forscherpersönlichkeit in der Wissenschaft zu Beginn des 19. Jahrhunderts erzählen kann:
                    den Kurator oder Kustos, der Sammlungen verwaltet und dokumentiert und den Dienst an der
                    Wissenschaft über sein persönliches Prestige stellt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <quote type="introQuote">Charakteristisch für Humboldts Forschen und Schreiben ist, dass es an kein Ende
                        gelangt.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                        <p>„Alexander von Humboldt“. In: <hi rendition="#i">Wikipedia, Die freie Enzyklopädie</hi>. Bearbeitungsstand: 19. Februar
                            2019, 15:01 UTC, <ref target="https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Alexander_von_Humboldt&amp;oldid=187585033">https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Alexander_von_Humboldt&amp;oldid=187585033</ref>
                            (Abgerufen: 15. April 2019, 15:41 UTC).</p>
                    </note>
                </quote>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Einleitung</head>
                <p>Unter Wissenschaftshistorikern ist Alexander von Humboldt vor allem für die Einführung messender,
                    quantifizierender und statistischer Verfahren in die naturgeschichtlichen und geographischen
                    Disziplinen bekannt. Wissenschaft Humboldt’scher Prägung war wesentlich, wie der Ökologiehistoriker
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1028951019">Frank N. Egerton</persName> formuliert hat, eine „Wissenschaft der
                        Korrelationen“.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/NYCPJ6AK">Egerton 2009</bibl>; zur „Humboldtian Science“, vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AIV2SZIK">Dettelbach 1996</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>. Sie schloss interessanterweise die
                            Beobachtung und Beschreibung anthropogener Naturveränderungen schon mit ein; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/D9ZT97B2">Cushman 2011</bibl>.</p>
                    </note> Dabei ging es Humboldt
                    nicht einfach nur um die Registrierung empirischer Sachverhalte. In der Ermittlung von Verteilungen,
                    Durchschnitten und Zahlenverhältnissen sah er vielmehr den Schlüssel zur Erkenntnis von
                    Naturgesetzen, die die scheinbar chaotischen Erscheinungen der belebten und unbelebten Natur
                    beherrschten, und deren Erkenntnis auch empirische Naturwissenschaften wie Botanik und Geognosie,
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118559796">Immanuel Kant</persName>s Skepsis zum Trotz, auf mathematische
                    Grundlagen zu stellen vermochte.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/4ISTMGWI">Knobloch 2009</bibl>; zum Einfluss, den <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName>s <hi rendition="#i">Metaphysische Anfangsgründe der
                                Naturwissenschaft</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6JQABRGS">Kant 1786</bibl>) auf den
                            jungen Humboldt hatten, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/YRDT9LJM">Klein
                        2012</bibl>.</p>
                    </note> Ein Wissensfeld, auf das dieser Ansatz besonders befruchtend wirkte, war
                    die Pflanzengeographie oder „botanische Arithmetik“, wie Humboldt selbst es nannte.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/92WXQ3GB">Browne 1983</bibl>;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/REB9BRBE">Päßler 2018</bibl> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016431">https://edition-humboldt.de/H0016431</ref>). Zur Rezeption, insbesondere durch <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118523813">Darwin</persName>, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/92WXQ3GB">Browne
                                1980</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/4A5X5R5Q">Richardson 1981</bibl>.</p>
                    </note>
                    Neben <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Augustin Pyrame de Candolle</persName> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName> in <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167">England</placeName>, gilt Humboldt als Begründer dieser Wissenschaft, die bis
                    weit in die zweite Hälfte des 19. Jahrhunderts mit ihren avancierten statistischen und
                    kartographischen Methoden so etwas wie die Königsdisziplin der Botanik bildete.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/EK8ZEGQS">Güttler 2014</bibl>.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>In unserem Beitrag wollen wir am Beispiel der Pflanzengeographie auf zwei Aspekte Humboldt’scher
                    Wissenschaftspraxis eingehen, die erst in den letzten Jahren in den Vordergrund der Historiographie
                    gerückt sind. Erstens handelte es sich bei „Humboldt’scher Wissenschaft“ um ein datenintensives
                    Unternehmen, das papierbasierte Techniken der Zusammenführung, Verarbeitung und Visualisierung einer
                    Vielzahl von Einzeltatsachen voraussetzte. Zweitens war dieses Unternehmen ein kollektives und
                    arbeitsteiliges, das von komplizierten Absprachen über Zuarbeiten, Kooperationen und die Anerkennung
                    geistigen Eigentums abhing.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AI66HTI4">Werner 2004</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/HSEGX33R">Schäffner 2008</bibl>.</p>
                    </note> Dabei geht es uns
                    nicht darum, die Bedeutung und Originalität Humboldts zu schmälern. Wenn wir uns im Folgenden mit
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>s und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl
                        Sigismund Kunth</persName>s Anteil an der Pflanzengeographie Humboldts befassen, dann
                    interessiert uns vielmehr ein Aspekt der Entstehung eines neuen Wissenschaftlertypus, einer neuen
                    „scientific persona“: des Kurators oder Kustos’, der bereit war, den Dienst an einem kollektiven
                    Gesamtwerk über die eigene Autorschaft zu stellen.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
                        <p>Zum
                            Konzept der „scientific persona“ vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/38JIWKHQ">Daston/Sibum
                                2003</bibl>, 2: „a cultural identity that simultaneously shapes the individual in body
                            and mind and creates a collective with a shared and recognizable physiognomy.“</p>
                    </note> Im
                    ersten Abschnitt dieses Beitrags wollen wir uns zunächst <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> annähern, der sowohl Lehrer Humboldts als auch <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s war. Obwohl <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> und Humboldt nur
                    vier Jahre trennten, lag zwischen den beiden ein Generationenwechsel; während ersterer sich an den
                    Kanon der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Naturgeschichte mit seiner Fixierung auf
                    die reine Artenkenntnis hielt, strebte letzterer „etwas Höheres“ an, und sprach in diesem
                    Zusammenhang auch durchaus despektierlich von Naturforschern wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> als „elenden Registratoren“.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2RE57TE5">Werner 2015</bibl>, 86.</p>
                    </note> Wie wir
                    dann im zweiten Abschnitt am Beispiel <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s sehen werden, ließ
                    sich „Höheres“ aber eben nur auf den Schultern solcher „elender Registratoren“ erreichen, die
                    Humboldt selbst bei hochspekulativen und eigentlich aussichtslosen Projekten zuverlässig mit
                    Informationen versorgten. An <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> zeigt sich darüber hinaus
                    auch, dass das Ethos der Dienstbarkeit, welches Kuratoren auszeichnet, nicht selten tatsächlichen
                    „Dienstbarkeitsverhältnissen“ entsprang.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>: Vom Freund und Lehrer zum „streng
                    specifisch unterscheidende[n] Mann“</head>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_001.jpg">
                        <figDesc>Abb. 1: Alexander von Humboldt: Seite im Poesiealbum <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl
                                Ludwig Willdenow</persName>s. <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, 1. Oktober
                            1788. Quelle: „Denckmahl der Freundschaft gewidmet von C. L. W. 1784“, Willdenow C. L. von,
                            Freundschafts- und Erinnerungsbuch 1784–91, f. 91. Botanischer Garten und Botanisches Museum
                            Berlin – Archiv, Freie Universität Berlin.</figDesc>
                    </figure> Als „beste[n] aller Freunde und Schüler in der Botanik“ bezeichnete sich Alexander von
                    Humboldt am 1. Oktober 1788 im Poesiealbum von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig
                        Willdenow</persName>. Der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118725831">Laktanz</persName>-Spruch, den er bei dieser
                    Gelegenheit seinem Freund mit auf den Weg gab, sprüht vor jugendlichem und aufklärerischem Übermut:
                    Hinterfrage das tradierte Wissen kritisch, übernimm nicht die Meinung Deiner Vorfahren, sondern
                    vertraue auf Deine Beobachtungsgabe! Benutze Deinen Verstand, um eigene Erkenntnisse zu
                        gewinnen!<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                        <p>Einbandtitel: „Denckmahl der Freundschaft
                            gewidmet von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">C. L. W.</persName> 1784“. Karl Ludwig Willdenow,
                            Freundschafts- und Erinnerungsbuch 1784–91, Botanischer Garten und Botanisches Museum
                            Berlin, Freie Universität Berlin, Archiv (ohne Signatur), Bl. 91: „Quum sapere, id est,
                            veritatem quaerere, omnibus sit innatum sapientiam sibi adimunt, qui sine vllo iudicio
                            inuenta seu obseruata maiorum probant, et ab aliis pecudum more ducuntur. / <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118725831">Lactantius</persName> de orig[ini] erroris. / <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berol.</placeName> die I Octbr. MDCCLXXXVIII / Memoriae causa scripsit inter amicos
                            amicissimus Tibi, in Botan. discipulus Alex. ab Humboldt.“ Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/Y8WLTKB4">Lactantius 2005</bibl>,
                    142.</p>
                    </note>
                    (siehe Abb. 1) Während sich Humboldt, gespeist von zahlreichen und weit
                    entfernten Reisen, diesen frischen Blick bewahren sollte, scheint <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> den hochgesteckten Ansprüchen seines Freundes später dann nicht mehr
                    genügt zu haben.</p>
                <p>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s erstes Werk, der „Vorbote einer Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>s“ (<hi rendition="#i">Florae <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berolin</placeName>ensis Prodromus</hi>), war im Frühjahr 1787 in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> erschienen. Der junge Humboldt nahm anhand dieser <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Flora botanische Bestimmungsübungen vor, legte ein eigenes „förmliches
                    Herbarium“ an und besuchte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> daraufhin „unempfohlen“. Er
                    selbst wertete diese Begegnung als wegweisend: „Von welchen Folgen war dieser Besuch für mein
                    übriges Leben.“<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/JEN4XV8E">Humboldt 1801b</bibl>, Bl. 135r.</p>
                    </note> Die Freundschaft der beiden Männer wurde
                    vor allem aus dem gemeinsamen Interesse für Botanik gespeist. Sie schlug sich, wie wir später sehen
                    werden, auch im <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>’schen Herbarium nieder. Zunächst aber
                    wurde vor allem Humboldts botanisches Interesse im persönlichen Austausch mit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> weiter entfacht und sie diskutierten unter anderem über
                    Ideen, wie sich die gegenwärtige geographische Verbreitung der Pflanzen unter Annahme von mehreren
                    ‚Schöpfungszentren‘ erklären lasse.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
                        <p>Vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/IWSFIQRP">Jahn 1966</bibl>.</p>
                    </note> Angeregt durch <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>, begann Humboldt bereits in den frühen 1790er Jahren auf der
                    Grundlage eigener Beobachtungen, Pläne zur Erforschung der Verteilung von Pflanzenarten auf der Erde
                    zu entwickeln.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/7V6ETY6Z">Jahn
                                et al. 1998</bibl>, 308; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2RE57TE5">Werner 2015</bibl>,
                            86.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> war Sohn eines Apothekers in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> und hatte selbst eine Apothekerlehre in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0011364">Langensalza</placeName> absolviert, bevor er 1785 zum Studium der Medizin unter anderem bei
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118534432">Johann Reinhold Forster</persName> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2911522">Halle
                        an der Saale</placeName> ging. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> war also mit
                    Dokumentationsformen wie Inventarlisten, Rezeptsammlungen und doppelter Buchführung vertraut.
                    Bereits seit der Renaissance zählten diese Techniken zur täglichen Praxis des Apothekerberufes und
                    verbreiteten sich im 18. Jahrhundert auch in der Verzeichnungspraxis der Naturgeschichte.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/7IR649UB">Pugliano
                            2012</bibl>.</p>
                    </note> Sein frühzeitiges Interesse für Botanik wurde unter anderem von
                    seinem Onkel <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116657812">Johann Gottlieb Gleditsch</persName> geweckt. Dieser war
                    Direktor des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen Gartens in Berlin</orgName> und hatte sich hier mit
                    Versuchen zur Sexualität der Pflanzen hervorgetan.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/CNMMHE8W">Sukopp 2011</bibl>.</p>
                    </note> Ab 1788 war <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> in der väterlichen Apotheke tätig und hielt
                    Privatvorlesungen zur Botanik. 1789 erhielt er die Professur für Naturgeschichte am <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/5351239-X">Berliner Collegio medico-chirurgicum</orgName>, wurde 1801 Direktor des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen Garten</orgName>s und als „öffentlicher Lehrer der Botanik“ in die
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35495-8">Akademie der Wissenschaften</orgName> aufgenommen. Mit Gründung der
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Berliner Universität</orgName> 1810 übernahm er hier die Professur für
                    Botanik, starb aber schon zwei Jahre nach seiner Berufung.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
                        <p>Vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/DE2ZKLKD">Schlechtendal 1814</bibl>,
                        v–xvi.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Bereits in der ersten Auflage seines Botanik-Lehrbuchs hatte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> Fragen der Verbreitung der Pflanzen aufgeworfen. Unter dem Titel <hi rendition="#i">Grundriss der Kräuterkunde</hi> erlebte dieses Lehrbuch bis 1833 sieben Auflagen,
                    wobei die letzten beiden von seinem Nachfolger auf der Professur für Botanik in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/104268190">Heinrich Friedrich Link</persName>,
                    bearbeitet worden sind. Im Kapitel „Geschichte der Pflanzen“ behandelt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> auch Themen der Pflanzengeographie, wozu er den Einfluss des Klimas auf
                    die Vegetation, die Veränderungen der Pflanzenwelt selbst, die Ausbreitung der Pflanzen und
                    letztlich ihre Verteilung über die Erde sowie den Einfluss des Menschen darauf rechnete.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/P7M4M2CV">Willdenow
                                1792</bibl>, 345.</p>
                    </note> Wie bei Humboldt später in systematischer Weise, ist schon
                    hier bei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> die Idee angelegt, dass die Verbreitung der
                    Pflanzen von den biotischen wie abiotischen Bedingungen der Region sowie menschlicher Einflussnahme
                    abhängig sind. Zugrunde liegen dieser Idee Beobachtungen der Ungleichverteilung der Pflanzenarten
                    über den Erdball, wie zum Beispiel die einfache Tatsache, dass in wärmeren Regionen in der Regel
                    mehr Pflanzenarten anzutreffen sind als in kälteren.</p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_002.jpg">
                        <figDesc>Abb. 2: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>, Florae <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berolinensis</placeName> Prodromus. - Berolini : Viewegius, 1787,
                            Handexemplar des Autors, Titelblatt und Notiz über die in der zweiten Ausgabe vorzunehmenden
                            Verbesserungen. Quelle: Karl Ludwig Willdenow, Prodromus Florae Berolinensis (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6BR5IXMP">Willdenow 1787</bibl>), SBB-PK, Abteilung Historische
                            Drucke, Signatur: 8° Lx 9406. Mit freundlicher Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin –
                            Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> belegte diese Wahrnehmung mit ungefähren Mengenangaben
                    aus geographischen Regionen und berief sich dabei auf die „Verzeichnisse der Botanisten über
                    verschiedene Gegenden unsers Erdballs“. Er bezog sich also in seinen Überlegungen auf Lokalfloren
                    anderer Autoren, so zum Beispiel <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Carl von Linné</persName>s <hi rendition="#i">Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lapponica</placeName>
                    </hi> von 1737 oder dessen
                        <hi rendition="#i">Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/2661886">svecica</placeName>
                    </hi> in der zweiten
                    Auflage von 1755.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/P7M4M2CV">Willdenow 1792</bibl>, 349. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/4WFLNGJE">Linné
                                1737</bibl>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/JPFLFILJ">Linné 1755</bibl>. Zur Bedeutung des
                            Artenzählens für die Entwicklung der Naturgeschichte um 1800 siehe <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AGULE5YL">Müller-Wille 2017</bibl>.</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName> hatte die aufgeführten Pflanzenarten durchgängig
                    nummeriert, so dass sich Angaben zu Artenzahlen rasch ermitteln und vergleichen ließen. Auch bei
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>, der ganz von der Fortschreibung der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Botanik eingenommen war, spielten solche Zahlen eine große
                    Rolle. Anhand von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Handexemplar des <hi rendition="#i">Prodromus</hi> lässt sich aufzeigen, wie der Umgang mit diesen Zahlen dabei neues Wissen
                    generierte (siehe Abb. 2).</p>
                <p>Das Handexemplar wird heute in der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/37101-4">Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                        Kulturbesitz</orgName> aufbewahrt, wo es sich seit dem Erwerb der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>’schen Bibliothek durch den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0008406">Preußischen
                        Staat</placeName> im Jahre 1818 befindet.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">
                        <p>„Acta
                            betrifft den Ankauf der Bibliothek des Professor Willdenow de anno 1818“, SBB-PK,
                            Handschriftenabteilung, Signatur: Acta III B 14.</p>
                    </note> Es ist durchschossen und
                    durchgängig annotiert, denn offenbar bereitete <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> eine
                    zweite Auflage seines Erstlingswerkes vor. Sowohl auf den Durchschussblättern als auch im gedruckten
                    Text finden sich handschriftliche Ergänzungen zur Druckausgabe. Diese betreffen insbesondere Angaben
                    zu weiteren Fundorten von Pflanzenarten in und um <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>,
                    deren Häufigkeit, Korrekturen in den Artbeschreibungen, sowie Beschreibungen neuer Pflanzenarten,
                    die in der ersten Ausgabe 1787 noch nicht verzeichnet waren.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6BR5IXMP">Willdenow 1787</bibl>. Das durchschossene und
                            annotierte Exemplar befindet sich in der SBB-PK, Abteilung Historische Drucke, unter der
                            Signatur 8° Lx 9406 : R. Ausführlicher zu diesem Exemplar vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/C8DXQYTZ">Böhme/Müller-Wille 2013</bibl>.</p>
                    </note> Die
                    wechselnde Tinte und das Schriftbild vermitteln den Eindruck, dass diese Notizen über einen längeren
                    Zeitraum und unter verschiedenen Bedingungen eingetragen worden sind. Es finden sich zudem
                    vereinzelt Feuchtigkeitsränder und Reste von Pflanzen, welche die Vermutung nahelegen, dass
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> dieses Exemplar auf seinen Exkursionen mit sich
                    führte und seine Eintragungen im Feld vornahm, um sie dann zu einem späteren Zeitpunkt
                    weiterzuverwenden.</p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_003.jpg">
                        <figDesc>Abb. 3: „Conspectus vegetabilium nuperrime heic observatorium“ Auflistung neu
                            entdeckter Pflanzenarten am Ende des Handexemplars von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> (SBB-PK, Signatur: 8° Lx 9406). Mit freundlicher Genehmigung der
                            Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure>Die Pflanzenarten von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Lokalflora sind
                    ebenfalls durchgängig gezählt. Sie enthält inklusive der im Nachtrag enthaltenen Arten 1243 Species,
                    die auf der Grundlage des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Sexualsystems in der
                    veränderten Fassung seines Schülers <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119036495">Carl Peter Thunberg</persName>
                    angeordnet sind.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/5UQ9ZV6R">Thunberg 1784</bibl>.</p>
                    </note> Am Ende des Bandes befindet sich auf zwei
                    Durchschussblättern eine handschriftliche Liste mit Pflanzenarten, auf die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> nach Publikation des <hi rendition="#i">Prodromus</hi> bei seinen
                    botanischen Erkundungen in und um <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> stieß, und die als
                    Index fungiert. Im Unterschied zum gedruckten, systematischen Teil folgt die Anordnung der neu
                    entdeckten Arten keinem System, sondern ist rein kumulativ (siehe Abb. 3). Die fortlaufend
                    durchgezählten Arten sind in der Reihenfolge ihrer Entdeckung respektive Eintragung aufgelistet. Die
                    jeweilige Nummer (von 1244 bis 1378) spiegelt nun zwar nicht mehr die Position im <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen System wider (dies leistete vielmehr indirekt der
                    Artname); stattdessen gibt sie Auskunft über den Zuwachs an neu beschriebenen Arten (insgesamt 134).
                    Humboldts Rede von „Registratoren“ hatte also durchaus einen ernstzunehmenden Hintergrund, wenn man
                    die arbiträre Mechanik in den Blick nimmt, mit der Naturhistoriker wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> Arten verzeichneten und in das <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’sche System ‚einschalteten‘, um einen unter Zeitgenossen beliebten Ausdruck zu
                        verwenden.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AGULE5YL">Müller-Wille 2017</bibl>, 118.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_004.jpg">
                        <figDesc>Abb. 4: „<name type="plant">Carex paradoxa</name>“ von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> handschriftlich ergänzte Neubeschreibung auf einem
                            Durchschussblatt seines Handexamplars (SBB-PK, Signatur: 8° Lx 9406, Durchschussblatt vor S.
                            29). Mit freundlicher Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                            Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Wir wollen diesen Punkt am Beispiel der Schwarzschopf-Segge (<hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi>) vertiefen (siehe Abb. 4). Die Pflanze gehörte zu
                    den neuen Arten, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> nach Veröffentlichung seines <hi rendition="#i">Prodromus</hi> bei seinen botanischen Exkursionen entdeckte und welche dem Index
                    folgend die Nummer 1308 erhielt. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> lieferte auf dem
                    Durchschussblatt vor der Seite 29 eine ausführliche handschriftliche Beschreibung dieser neuen Art,
                    die sich auch typographisch an die Gestaltung der Druckfassung anlehnte.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">
                        <p>Auf die Angabe der Nummer folgt der Artname, wobei die Gattungsbezeichnung doppelt, das
                            Artepitheton einfach unterstrichen sind, ganz ähnlich der gedruckten Gattungs- und Artnamen,
                            die in Kapitälchen (Gattung) bzw. kursiv (Art) gesetzt sind.</p>
                    </note> In <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Herbarium, das sich als geschlossene
                    Sammlung gegenwärtig im <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen Museum Berlin</orgName> befindet, werden
                    noch sieben Belegexemplare von <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi>
                    aufbewahrt, teilweise zusammen mit den handschriftlichen Notizen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/VV3KLM9A">Hiepko 1972</bibl>, vii.</p>
                    </note> So liegt einem Exemplar ein Zettel bei, auf dem neben der vorläufigen Artbezeichnung „Car.
                    flav.“ die Nummer 1368 β vermerkt ist (vermutlich ein Schreibfehler für 1308, d. h. die Nummer, die
                        <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi> im Index des Handexemplars
                    erhielt; griechische Kleinbuchstaben bezeichneten nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’scher Konvention Varietäten ein und derselben Art).</p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_005.jpg">
                        <figDesc>Abb. 5: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>, Caricologia Sive Descriptiones
                            Omnium Specierum Caricis : In Usum Excursionum Botanicarum Pro Amicis Seorsim Impressa. -
                            Berolini, 1805 (SBB-PK, Signatur 8° Md 12100). Mit freundlicher Genehmigung der
                            Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure>Die Gattung <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex</name>
                    </hi> gehört zu den
                    sogenannten Sauergrasgewächsen; der <hi rendition="#i">Prodromus</hi> zählt allein 31 Arten, und
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> teilte diese artenreiche Gattung in zwei Gruppen:
                    Seggen mit zweigeschlechtlichen Ähren und Seggen mit getrenntgeschlechtlichen Ähren. Die erste
                    Gruppe endet auf Seite 29 des <hi rendition="#i">Prodromus</hi> mit der Art <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex Leersii</name>
                    </hi>; die zweite Gruppe beginnt auf derselben Seite mit
                    der Art <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex flava</name>
                    </hi>. <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi> konnte nun aber laut <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Artbeschreibung sowohl zwei- als auch getrenntgeschlechtliche Ähren haben
                    und erhielt entsprechend ihren Platz genau zwischen den beiden genannten Seggenarten. Die oben
                    erwähnte Artbezeichnung <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex flava</name>
                    </hi> auf dem
                    Notizzettel lässt sich so auf eine zunächst falsche Artbestimmung zurückführen, die dann durch die
                    Neubeschreibung korrigiert wurde.</p>
                <p>Den Schwierigkeiten bei der Bestimmung von Seggen begegnete <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> mit einem kleinen Bändchen, das ausschließlich die Arten der Gattung <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex</name>
                    </hi> behandelte, und in dem er nun mehrere Arten
                    mit „gemischten“, zwei- wie getrenntgeschlechtlichen Ähren aufzählte.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/KYJ7ZACR">Willdenow 1805</bibl>. Das
                            Exemplar des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen Museums Berlin</orgName> enthält eine
                            handschriftliche Notiz von <persName ref=" http://d-nb.info/gnd/1141645424 ">Heinrich Gustav Flörke</persName>: „Von
                            diesem kleinen Buche sind nur 12 Exemplare gedruckt worden. Ein Geschenk von dem Herrn
                            Verfasser.“</p>
                    </note> Diese „Caricologia“ von 1805 war als Bestimmungshilfe im Feld gedacht
                    und verdeutlicht noch einmal die Unsicherheiten, welche mit der Verwendung des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Klassifikationssystems einhergingen (siehe Abb. 5). Die
                    konsequente Anwendung dieser Kriterien war bei der Art <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex
                            paradoxa</name>
                    </hi> nicht möglich, da hier die Position und Verteilung der männlichen und
                    weiblichen Blütenteile besonders variabel und damit für eine eindeutige Artbestimmung ungeeignet
                    war. Damit zeigt dieses Beispiel einerseits die Grenzen des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Systems auf, andererseits aber auch, wie flexibel es sich als bloßes
                    Instrument für die Auflistung und Katalogisierung von Arten einsetzen ließ.</p>
                <p>Die ursprünglich vorbereitete zweite Auflage des <hi rendition="#i">Prodromus</hi> kam ganz
                    offenkundig nicht zustande. Die Neubeschreibung von <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex
                            paradoxa</name>
                    </hi> publizierte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> stattdessen
                    1799 in den Schriften der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35495-8">Berliner Akademie</orgName>.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/T26P5SL7">Willdenow 1799</bibl>,
                        39.</p>
                    </note> Ein Grund für das Ausbleiben einer zweiten Auflage dürfte gewesen sein, dass
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> inzwischen mit der Arbeit an einer vierten Ausgabe
                    der <hi rendition="#i">Species plantarum</hi> von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName> begonnen
                    hatte. 1797 legte er den ersten Band dieses Werkes vor, dem bis zu seinem frühen Tod 1812 neun
                    weitere folgen sollten, ergänzt um zwei postum erschienene Bände, die sein Nachfolger <persName ref="http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName> besorgte.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/QSKKF2NJ">Linné/Willdenow/Link 1797–1830</bibl>.</p>
                    </note> Auch
                    in diesem globalen Pflanzenkatalog spielen Zahlen eine wichtige Rolle, wurden doch sowohl die
                    Gattungen selbst als auch die in ihnen enthaltenen Arten fortlaufend durchnummeriert. Im Falle von
                        <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex</name>
                    </hi> erhielt die Gattung die Nummer 1642 und
                    enthält 211 Spezies, wobei <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi> die
                    Nummer 75 trägt. Der gleich am Beginn dieses Abschnittes mit der Nummer 1407 gegebene Verweis auf
                    den Gattungseintrag in einer gut fünfzehn Jahre zuvor erschienen Ausgabe der <hi rendition="#i">Species plantarum</hi> lässt den rasanten Zuwachs an Gattungen ahnen, der zwischen diesen
                    beiden Veröffentlichungen stattfand.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/QSKKF2NJ">Linné/Willdenow/Link 1797–1830</bibl>, IV (1805), 207.
                            Der Verweis erfolgt auf <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/QGGZXIWW">Linné/Schreber
                                1789–1791</bibl>.</p>
                    </note> Und auch die Anzahl der bekannten Arten wuchs beträchtlich:
                    In der dritten Ausgabe von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s <hi rendition="#i">Species
                        plantarum</hi> aus dem Jahre 1764 ist die Gattung <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex</name>
                    </hi> mit nur 37 Arten vertreten.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/45AQJCDU">Linné 1764</bibl>, II, 972–979.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Diese Beispiele zeigen nur einen kleinen Ausschnitt, werfen aber ein Licht auf die empirische Basis
                    botanisch-systematischer Arbeit – also das Entdecken, Beschreiben, Ordnen und Benennen neuer Arten
                    –, die es erlaubte, eine große und rapide wachsende Menge an Informationen zu verwalten und zu
                    verarbeiten. Wie andere Herausgeber und Übersetzer <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s im
                    späten achtzehnten und frühen neunzehnten Jahrhundert bediente <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> sich eines weitgespannten Korrespondentennetzes und der Neuerscheinungen
                    aus den Beständen seiner eigenen und anderer <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er
                    Bibliotheken, um das Werk <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s durch rein kompilatorische
                    ‚Einschaltung‘ von neu entdeckten Arten zu vervollständigen. Dabei trat <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> ganz als Autor zurück; der Titel seiner vierten Ausgabe verzeichnet den
                    längst verstorbenen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName> als Urheber des Werkes (<hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Caroli a Linné</persName> Species plantarum</hi>),
                    während <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> selbst auf dem Titel bloß als derjenige
                    erscheint, der sich um die neue Ausgabe „gekümmert“ habe („curante <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Carolo
                        Ludovico Willdenow</persName>“). Ganz in diesem Sinne diskutierte das knapp gehaltene Vorwort
                    nur vorherige Ausgaben von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s <hi rendition="#i">Species
                        plantarum</hi> und dankte dann „den berühmten Männern und Freunden, die nicht aufhörten, mein
                    bescheidenes Herbar (<hi rendition="#i">Herbariolem</hi>) um Arten zu vermehren.“<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/QSKKF2NJ">Linné/Willdenow/Link
                                1797–1830</bibl>, 1, ix. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/FJYVZZ5W">Dietz 2017</bibl>
                            zum kompilatorischen und kollektiven Charakter postumer Wiederauflagen und Übersetzungen von
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s Werken.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Auch Humboldt führte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> unter denjenigen auf, denen er
                    „öffentlichen Dank“ (<hi rendition="#i">publicas gratias</hi>) schuldete. Dessen Beitrag zu den <hi rendition="#i">Species plantarum</hi> schwoll beträchtlich während seiner <placeName ref="https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>reise an. Zusammen mit seinem Reisegefährten <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé Bonpland</persName> beobachtete, verzeichnete, sammelte und präparierte
                    Humboldt unzählige Pflanzen. Zahlreiche Belege und Sämereien schickte er dabei an seinen Freund
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>, begleitet von Briefen, die von der tiefen
                    Verbundenheit und Freundschaft der beiden Naturforscher zeugen. So machte Humboldt mit einer im März
                    1801 aus <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName> abgesandten Sendung <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> insgesamt 1950 Pflanzenarten zum Geschenk. Das Herbarium <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s ist entsprechend reich an <placeName ref="https://www.geonames.org/6255150">südamerikanisch</placeName>en Pflanzenbelegen und im <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Königlichen
                        Botanischen Garten Berlin</orgName>s wurden <placeName ref="https://www.geonames.org/6255150">südamerikanisch</placeName>e Pflanzenarten angebaut. Der Nutzen für die beiden Naturforscher
                    war wechselseitig: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> konnte seine Sammlung und den
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">königlichen Garten</orgName> um Artenbelege aus einem bislang kaum
                    erforschten Gebiet vervollständigen, während Humboldt diese Sammlung sowie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Fachverstand gewissermaßen als vorläufiges Repositorium seiner
                    botanischen Forschungsergebnisse nutzen konnte.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/5NSHUT73">Stearn 1968</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/GZ3GL7TF">Leuenberger 2004</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/NJ3D2HDX">Stauffer/Stauffer/Dorr 2012</bibl>.</p>
                    </note> Vor allem
                    für den Fall seines Todes sprach Humboldt in einem am 21. Februar aus <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName> an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> abgesandten Brief die
                    Hoffnung aus, dass „Du[,] Du – mein Guter (so hoffe ich) meine botanischen [Manuskripte] unter
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s u meinem Namen ediren [wirst].“<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31">
                        <p>Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>,
                                <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName>, 21. Februar 1801 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0001181">https://edition-humboldt.de/H0001181</ref>).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Auch für Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> spielten Zahlen während ihrer
                    Reise und in der Feldarbeit eine wichtige Rolle. Im sogenannten Feldbuch (<hi rendition="#i">Journal
                        botanique</hi>) befinden sich Notizen und Artbeschreibungen zu den von ihnen gesammelten
                    Belegen. Jeder zu einer Art gehörige Eintrag erhielt darin eine Nummer in fortlaufender Zählung. Die
                    letzte Zahl gab also über den Umfang des gesammelten Materials Auskunft (ganze 4528 Nummern) und
                    zeigte damit ganz wie bei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s ergänzender Liste im <hi rendition="#i">Prodromus</hi> den Wissensfortschritt an, der erzielt worden war. Wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/122063600">Hans-Walter Lack</persName> zeigen konnte, befinden sich diese Nummern auch auf
                    Notizzetteln, separaten Pflanzenabdrucken (Naturselbstdrucken) und bei den auf Papier montierten
                    Herbarbelegen selbst.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/E6J4345U">Lack 2004</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/LWA35FBB">Götz 2018</bibl> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016429">https://edition-humboldt.de/H0016429</ref>). Allerdings sammelten Humboldt und
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> auch eine große Zahl Pflanzen, die keine
                            derartigen Nummern erhielten; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/TJQ77H9H">Rankin
                                Rodríguez/Greuter 2001</bibl>, 1233. Die Nummern bezogen sich daher nicht eigentlich auf
                            die gesammelten Pflanzenbelege, sondern auf die Einträge in das Feldbuch.</p>
                    </note> Sie
                    bildeten damit das integrative Moment bei der Zusammenführung der in verschiedenen Medien abgelegten
                    Informationen und waren der entscheidende Schlüssel, um später die Informationsfülle in dem
                    gleichermaßen umfangreichen Reisewerk Humboldts verarbeiten zu können. Dies ist genau der Grund,
                    warum Humboldt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> in einem weiteren, am 4. März 1801 aus
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName> abgesandten Brief mit Bezug auf „eine Sammlung
                    auserlesener Pflanzen (250 Spec[ies]), welche ich Dir zum Geschenk bestim̅t habe“ dazu riet:
                    „Bewahre die n<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">o</hi>
                    </hi> wenn Du die Pflanzen in Dein
                    Herbarium legst. Sie werden einst sehr nüzlich sein.“<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33">
                        <p>Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName>, 4. März 1801 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006053">https://edition-humboldt.de/H0006053</ref>).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Außerdem hatte Humboldt in diesem Brief seinem Freund <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>
                    die Lieferung weiterer „1700 Spec[ies] ebenfalls Früchte unsrer Reise am <placeName ref="https://www.geonames.org/3631298">Orinoco</placeName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/3631536">Río Negro</placeName> u der <placeName ref="https://www.geonames.org/3630678">Parime</placeName>“ angekündigt. Für diesen Teil der Sammlung bat er sich
                    allerdings ausdrücklich aus, sie „vor meiner Rükkunft noch <hi rendition="#u">nicht</hi> in Dein
                    Herbarium einzurangiren“, „da ich meine Pflanzen selbst zu ediren gedenke.“<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">
                        <p>Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>,
                                <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName>, 4. März 1801 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006053">https://edition-humboldt.de/H0006053</ref>), 1r–1v.</p>
                    </note> Tatsächlich scheint
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> diese Bitte erfüllt zu haben, nachdem er die
                    Pflanzenbelege im September 1801 erhalten hatte, und in den <hi rendition="#i">Species plantarum
                    </hi>lassen sich dementsprechend nur wenige <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002429">amerikanisch</placeName>e
                    Pflanzenarten direkt auf von Humboldt zugesandtes Material zurückführen.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/TJQ77H9H">Rankin Rodríguez/Greuter
                                2001</bibl>, 1235.</p>
                    </note> Wahrscheinlich handelt es sich bei diesen um die 250
                    Pflanzenbelege, die Humboldt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> direkt zum Geschenk
                    gemacht hatte. In jedem Fall konnte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> zehn Jahre nach dessen Tod bescheinigen, dass er „das
                    [ihm] anvertraute Gut niemals missbrauchte, und dies auch nicht missbraucht haben würde, wenn sein
                    Leben länger gedauert hätte“.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/F35ISNB4">Kunth 1822</bibl>, ii: „Qua fiducia Willdenowius nunquam
                            abusus est, neque, si vitam produxisset, unquam fuisset abusurus“.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Nach seiner Rückkehr nach <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> am 3. August 1804 versuchte
                    Humboldt, Willdenow für eine Mitarbeit an der Auswertung der Expeditionsergebnisse zu gewinnen. Im
                    Frühjahr 1810 lud er ihn dann ein, nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> zu kommen, um
                    sich dort an der Bearbeitung der gesamten, überaus reichhaltigen, nach eigenen Angaben mehr als 5000
                        <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">tropisch</placeName>e Spezies umfassenden Pflanzensammlungen zu
                        beteiligen.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">
                        <p>Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl
                                Ludwig Willdenow</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 17. Mai 1810
                                (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006055">https://edition-humboldt.de/H0006055</ref>).</p>
                    </note> Allerdings dauerte der
                    Aufenthalt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s nur wenige Monate und er kehrte nach
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> zurück, wo er im Juli 1812 verstarb. Im Rückblick
                    äußerte sich Humboldt dazu knapp dreißig Jahre später wie folgt:</p>
                <quote type="block">
                    <p>[D]as von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> so willig Geleistete [konnte] um so
                        weniger meinen Zweck erfüllen, als der streng specifisch unterscheidende Mann, anhänglich den
                        Eindrücken seiner bisherigen wissenschaftlichen Thätigkeit, sich von den allgemeineren
                        Betrachtungen natürlicher Familien-Verwandtschaft fern hielt.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BJX6CSZ9">Humboldt 1851a</bibl>, 211.</p>
                        </note>
                    </p>
                </quote>
                <p>Offenbar gab es nicht nur familiäre oder gesundheitliche Gründe für <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>, wieder nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> zurückzukehren.
                    Es hatten sich zwischen den beiden Botanikern bei aller Freundschaft unterdessen offenbar auch
                    fachliche Differenzen ergeben, da <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> an dem
                    übergeordneten Ziel systematischer Arterfassung nach dem Vorbild von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s <hi rendition="#i">Species plantarum</hi> festhielt, während für ihn andere
                    theoretische Ziele zurücktraten. Auf Gründe, die mit der von Humboldt vorgesehenen untergeordneten
                    Stellung <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s zusammenhängen und die das Ende der
                    Zusammenarbeit beschleunigt haben könnten, werden wir im folgenden Abschnitt zurückkommen. Auf jeden
                    Fall scheint sich Humboldt bei dieser letzten Begegnung mit seinem Freund – um es bildhaft
                    auszudrücken – endgültig aus der Schule <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s verabschiedet
                    zu haben. Anstatt seiner holte Humboldt dann 1813 den jungen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund
                        Kunth</persName> zu sich nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, dem Humboldt nach
                    dessen Tod im Jahre 1850 bescheinigte, zwar ein „ausgezeichnete[r] Schüler“ <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s gewesen zu sein, im Gegensatz zu seinem Lehrer jedoch „jugendliche
                    Empfänglichkeit und umfassendere Ansichten organischer Entwickelung“ besessen zu haben.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BJX6CSZ9">Humboldt
                                1851a</bibl>, 211.</p>
                    </note> Der Spannung, die in dieser Charakterisierung liegt,
                    wollen wir im nächsten Abschnitt nachgehen.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>: Vom „ausgezeichneten Schüler“ <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s zum Rechenmeister Humboldts</head>
                <p>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> zog 1806 mit gerade achtzehn Jahren von
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2879139">Leipzig</placeName> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>.
                    Sein Vater <persName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017912">Gottlieb Friedrich</persName>, Englisch-Lektor an der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2024343-1">Universität Leipzig</orgName>, war im vorangehenden Jahr gestorben, so dass
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> seine Studien an der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2089748-0">Thomasschule</orgName> aus finanziellen Gründen abbrechen musste. In <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> nahm sich sein Onkel, der Oberregierungsrat <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116611839">Gottlob
                        Johann Christian Kunth</persName>, von 1777 bis 1789 Hauslehrer der beiden Humboldt-Brüder,
                    seiner an und vermittelte ihm eine „Registratur-Assistenzstelle“ bei der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/4031532-0">Seehandlungs-Sozietät</orgName>, einer 1772 gegründeten staatlichen Aktiengesellschaft, die den
                    Außenhandel <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0008406">Preußen</placeName>s befördern sollte. Die beruflichen
                    Anforderungen ließen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> genügend Zeit, um neben seiner
                    Anstellung auch naturkundliche Vorlesungen an <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er
                    Lehranstalten zu besuchen, unter anderem bei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>. Nach
                    seiner eigenen späteren Aussage war es Humboldt, der ihn schon damals „vielfach […] beschäftigte“
                    und ihm offenbar im Gegenzug die nötigen Mittel zur Begleichung der Hörgelder bereitstellte.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>:
                            Lebenslauf mit Werkverzeichnis, o. O., o. D. [1831]. Stadtgeschichtliches Museum Leipzig,
                            A/2014/2944, Bl. 1r, <ref target="https://www.stadtmuseum.leipzig.de/ete?action=queryDetails/1&amp;index=xdbdtdn&amp;desc=%22objekt+Z0113340%22">https://www.stadtmuseum.leipzig.de/ete?action=queryDetails/1&amp;index=xdbdtdn&amp;desc=%22objekt+Z0113340%22</ref>.
                            Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BJX6CSZ9">Humboldt 1851a</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BF7VPU24">Neuer Nekrolog 1852</bibl>.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Interesse für Botanik wurde, ähnlich wie Humboldts, vor
                    allem durch den Kontakt mit und die Förderung durch <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>
                    geschürt. Dabei kam es zwischen Lehrer und Schüler zu einer direkten Zusammenarbeit. Eine Spur
                    dieser Zusammenarbeit findet sich am Ende von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s
                    Handexemplar des <hi rendition="#i">Prodromus</hi>. Auf einem Durchschussblatt steht eine Rechnung
                    von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Hand, mit der er den Anteil der Blütenpflanzen an der
                    Gesamtzahl der von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> aufgeführten Arten berechnete.
                    Diese Berechnung diente ihm dazu, den Umfang der geplanten eigenen <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Flora abzuschätzen. Wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> im
                    Vorwort zu seinem kurz nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Tod erschienenem
                    Erstlingswerk beschrieb, vertraute dieser ihm die Ausarbeitung einer neuen <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Flora auf der Basis des <hi rendition="#i">Prodromus</hi> von 1797 und neu
                    gesammelter Beobachtungen an, wobei ihm nicht die Rolle eines „Helfers (<hi rendition="#i">adjutor</hi>)“ sondern „Urhebers (<hi rendition="#i">auctor</hi>)“ zukommen sollte.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/SMPBB2RY">Kunth 1813</bibl>,
                            vi.</p>
                    </note> Da diese Flora, anders als der <hi rendition="#i">Prodromus</hi>, vor allem
                    als Bestimmungshilfe für botanische Exkursionen und daher für den Feldgebrauch konzipiert war, kam
                    es ihm darauf an, den Umfang der Einzelbände gering zu halten.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/C8DXQYTZ">Böhme/Müller-Wille 2013</bibl>, 102–103; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/SMPBB2RY">Kunth 1813</bibl>, [v]–vii.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Von den ursprünglich geplanten zwei Bänden zu Phanerogamen (Blütenpflanzen, oder <hi rendition="#i">vegetabilia phaenogama</hi>, wie sie im Titel des Buches genannt wurden) einerseits und
                    Kryptogamen (blütenlosen Pflanzen) andererseits erschien lediglich der erste Band; vermutlich
                    hinderte der Umzug nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> an der Fortsetzung dieses Projekts. Er enthielt laut
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> eine Gesamtzahl von 872 Arten, nur acht mehr als die
                    ursprünglich im <hi rendition="#i">Prodromus</hi> aufgeführten 864 Arten, von denen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> jedoch 94 auf Grund ihres zweifelhaften einheimischen Status
                    ausgeschieden hatte.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/SMPBB2RY">Kunth 1813</bibl>, vii.</p>
                    </note> Auch <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> nummerierte seine Arten durch, allerdings mit einem
                    entscheidenden Unterschied: Wurden in <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s <hi rendition="#i">Prodromus</hi> die Arten durchgängig gezählt, so dass <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi> – um das Beispiel noch einmal aufzugreifen – die
                    Nummer 1308 erhielt, zählte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> die Arten innerhalb der
                    Gattungen. So enthielt die Gattung <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex</name>
                    </hi> 37
                    Spezies, wobei <hi rendition="#i">
                        <name type="plant">Carex paradoxa</name>
                    </hi> die Nummer 13
                        trug.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/SMPBB2RY">Kunth
                                1813</bibl>, 242–254.</p>
                    </note> Auf diese Weise gewannen die Gattungen eine größere
                    Autonomie gegenüber dem systematischen Gesamtarrangement des Katalogs, und konnten leicht auf ihren
                    Artenumfang geprüft und neu geordnet werden.</p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_006.jpg">
                        <figDesc>Abb. 6: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berolinensis</placeName> sive enumeratio plantarum circa <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berolinum</placeName> sponte crescentium secundum familias naturales
                            disposita - Berolini : Duncker &amp; Humblot, 1838, Titelblatt von Band 1 (SBB-PK, Signatur:
                            8° Lx 9417-1). Mit freundlicher Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                            Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Dieser Umstand dürfte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> geholfen haben, als er
                    sich entschied, seine 1838 in einem zweiten Anlauf erstellte, nun vollständig in zwei Bänden
                    erschienene <hi rendition="#i">Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berolinensis</placeName>
                    </hi> nicht
                    nach dem <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Sexualsystem, sondern nach sogenannten
                    natürlichen Pflanzenfamilien zu gliedern (siehe Abb. 6). Das notwendige vergleichend-morphologische
                    Wissen hatte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in den 25 Jahren erworben, die zwischen
                    seinen beiden <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Floren lagen und in denen er nach
                    eigener Auskunft auch „sehr viele Familien, Gattungen und Arten untersucht hatte, die in unserer
                    Region nicht vorkommen.“<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/GFWP9BM6">Kunth 1838</bibl>, I, [v]: „[…] in permultas familias,
                            genera aet species inquisivi, quae absunt a nostrae regione.“</p>
                    </note> Diese 25 Jahre
                    waren aber vor allem durch seinen Aufenthalt in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> von 1813
                    bis 1829 und die unermüdliche Arbeit mit und für Humboldt geprägt. Dieser hatte 1813 erwirkt, dass
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> von seiner Anstellung in der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/4031532-0">Seehandlungs-Sozietät</orgName> beurlaubt wurde und mit einem Empfehlungsschreiben für einen
                    reibungslosen Grenzübertritt nach <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> gesorgt. Zum
                    Unwillen seines Bruders <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm</persName> ließ Humboldt ihn lange Jahre
                    bei sich in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> wohnen.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118545906">Karl August von Hardenberg</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>,
                            22. Januar 1813. Geheimes Staatsarchiv – Preußischer Kulturbesitz, I. HA Rep. 109, Nr. 4150,
                            Acta betr. das Personal der Seehandlungs-Societät, Vol. I (1809–1812), Bl. 66; Humboldt an
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 27. April 1813 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015058">https://edition-humboldt.de/H0015058</ref>); Alexander an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm von Humboldt</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/3164526">Verona</placeName>, 17.
                            Oktober 1822 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MEWSVCXM">Humboldt 1923</bibl>, 126).</p>
                    </note>
                    Durch seine Vermittlung fand <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> dann rasch Zugang in den
                    Kreis führender Botaniker in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, darunter <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119273624">Antoine Laurent de Jussieu</persName>, dem Begründer des Systems „natürlicher
                        Pflanzenfamilien“.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47">
                        <p>Zu <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119273624">Jussieu</persName>s Stellung in der Geschichte der botanischen Systematik vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AUT9JMYV">Stevens 1994</bibl>.</p>
                    </note> Ein durch Humboldt und
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119273624">Jussieu</persName> vermittelter Aufenthalt in <placeName ref="https://www.geonames.org/2643743">London</placeName> erweiterte seinen botanischen Horizont zusätzlich, vor allem durch Kontakt
                    mit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName>, der in <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167">England</placeName> das natürliche System der Pflanzen vorantrieb.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/5NSHUT73">Stearn 1968</bibl>, 140–142;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/L7NYA8ZB">Päßler 2009</bibl>, 80–82; Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117436615">James Edward Smith</persName>. <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 12. Juli 1816. The Correspondence of Sir James Edward Smith, Library
                            of the Linnean Society of London, Ref. no. GB-110/JES/COR/6/18, <ref target="http://linnean-online.org/61993/">http://linnean-online.org/61993/</ref>.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_007.jpg">
                        <figDesc>Abb. 7: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé Bonpland</persName>, Alexander von Humboldt,
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, Nova genera et species
                            plantarum quas in peregrinatione orbis novi collegerunt, descripserunt, partim adumbraverunt
                            Amat. Bonpland et Alex. De Humboldt. Ex schedis autographis Amati Bonplandi in ordinem
                            digessit Carol. Sigismund. Kunth. Tomus Primus. - Lutetiae Parisiorum: Libraria
                            Graeco-Latino-Germanica; [Paris]: Hautel, 1815. Titelblatt (SBB-PK, Signatur: 2° Ux 1012-1).
                            Mit freundlicher Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                            Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Humboldts Bemerkung über die „jugendliche Empfänglichkeit und umfassendere Ansichten
                    organischer Entwickelung“, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> gegenüber <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> ausgezeichnet habe, läßt sich daher auf seine Bereitschaft
                    beziehen, sich mit neueren Tendenzen in der Botanik auseinanderzusetzen. Es ist allerdings auch eine
                    andere Lesart möglich. Während sich zwischen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> und
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> Spannungen in der Zusammenarbeit aufbauten, da
                    letzterer befürchtete, um seine Autorschaft gebracht zu werden, stand die untergeordnete Rolle von
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> offenbar von Anfang an fest. Der junge <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>, versicherte Humboldt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> im Frühjahr 1813 brieflich, werde anders als <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> nicht als Herausgeber, sondern bloß als „ein Werkzeug“ (<hi rendition="#i">un instrument)</hi> für das geplante Werk zu den Pflanzen <placeName ref="https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>s dienen.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49">
                        <p>Humboldt an
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé Bonpland</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, undatiert (nach Februar 1813) (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/XUTKHUAN">Humboldt 2004</bibl>, 61).</p>
                    </note> Der erste Band des groß angelegten botanischen
                    Teils des Humboldt-<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>’schen Reisewerks, die <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum</hi>, erschien bereits 1815, und verrät mit
                    seinem vollständigen Titel die Arbeitsteilung zwischen den drei Autoren (siehe Abb. 7). Während
                    Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> im Haupttitel als diejenigen benannt
                    werden, welche die neuen Pflanzengattungen und -arten „sammelten, beschrieben und teilweise
                    zeichneten“, führt der Untertitel – in einer Formulierung, auf die sich Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> erst kurz vor Erscheinen des Bandes einigten – <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> bloß als denjenigen auf, der das gesammelte Material „nach den
                    handschriftlichen Zetteln <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé Bonpland</persName>s ordnete.“<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, Titelblatt; Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé Bonpland</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, o.
                            D. (Dezember 1814?) (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/XUTKHUAN">Humboldt 2004</bibl>,
                        68).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Dieser erste Band der <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum</hi> spielt in der
                    Historiographie eine besondere Rolle, da Humboldt darin erstmals seine bereits 1805 im <hi rendition="#i">Essai sur la géographie des plantes</hi> skizzierte Idee umsetzte, Florenregionen
                    anhand der relativen Anteile bestimmter Pflanzenfamilien an der Gesamtzahl der aus der jeweiligen
                    Region bekannten Arten zu charakterisieren.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51">
                        <p>Ausführlich
                            zur Vorgeschichte der „Prolegomena“, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/REB9BRBE">Päßler
                                2018</bibl> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016431">https://edition-humboldt.de/H0016431</ref>). Welche Bedeutung Humboldt den
                            „Prolegomena“ zumaß, verdeutlicht die Tatsache, dass der eigentlich als Einführung gedachte
                            Text bereits 1817 noch einmal separat publiziert wurde (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>).</p>
                    </note> Dies geschah in Form
                    einer Tabelle, die in einem einleitenden, mit „Vorbemerkungen“ („Prolegomena“) überschriebenen und
                    allein von Humboldt gezeichneten Kapitel erschien. Den Anteil, den <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> an der Ausarbeitung dieser Tabelle hatte, würdigte Humboldt in einer
                    Fußnote:</p>
                <quote type="block">
                    <p>Weil unsere Floren zum größten Teil nach dem künstlichen System <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s angeordnet sind, hat <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>, dem ich
                        sehr dafür verbunden bin, dass er in meinen Diensten steht, die Pflanzen, die unter
                        verschiedenen Zonen wild wachsen, unter den natürlichen Ordnungen beschrieben; eine mühselige
                        und langwierige Arbeit, und wenn sie nicht genauestens ausgeführt worden wäre, hätte ich die
                        arithmetischen Verhältnisse der Geographie der Pflanzen hier keinesfalls herausstellen
                            können.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, xiii, Fußnote 6: „Cum Florae nostrae
                                maxima ex parte secundum systema artificiale Linnaei dispositae sint, conjunctissimus
                                Kunthius pro eo quo est in me officio, plantas sub diversis zonis sponte nascentes in
                                ordines naturales descripsit; quo labore, operoso sane ac diuturno, nisi acuratissime
                                perfunctus esset, rationes arithmeticas Geographiae plantarum hic exponere nullo modo
                                potuissem.“</p>
                        </note>
                    </p>
                </quote>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_008.jpg">
                        <figDesc>Abb. 8: Pflanzengeographische Tabelle aus den „Prolegomena“ zu Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s Nova Genera et Species Plantarum, Bd. 1, S. xiv
                            (SBB-PK, Signatur: 2° Ux 1012-1). Mit freundlicher Genehmigung der Staatsbibliothek zu
                            Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Um Humboldts Bemerkung über <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Beitrag zu
                    verstehen, lohnt sich zunächst ein genauerer Blick auf die Tabelle (siehe Abb. 8). Die Reihen dieser
                    Tabelle werden durch bestimmte Pflanzenfamilien gebildet, während die Spalten jeweils drei
                    geographische Regionen – <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> (<hi rendition="#i">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Gallia</placeName>
                    </hi>), <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> (<hi rendition="#i">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Germania</placeName>
                    </hi>) und <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> (<hi rendition="#i">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Laponia</placeName>
                    </hi>) – repräsentieren. In den resultierenden
                    Feldern ist dann in der linken Hälfte der Tabelle die absolute Anzahl der Arten für die jeweilige
                    Pflanzenfamilie und Region eingetragen (<hi rendition="#i">Numerus specierum</hi>), während in der
                    rechten Hälfte der relative Anteil dieser Arten an der Gesamtzahl der Blütenpflanzenarten der
                    jeweiligen Region zu finden ist (<hi rendition="#i">Ratio cujusque familiae ad universam copiam
                        Phanerogamae</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53">
                        <p>Die Gesamtzahl der phanerogamen
                            Pflanzenarten ist für die jeweilige Region in der letzten Zeile der Tabelle gesondert
                            aufgeführt. So lässt sich die Berechnung der Verhältniszahlen leicht nachvollziehen: Teilt
                            man die für Sauergrasgewächse oder Seggen (Cyperoidae) in <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> aufgeführte Zahl von 134 durch die Gesamtzahl der Arten in
                                <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> von 3645, so ergibt sich tatsächlich in
                            etwa das Verhältnis von 1:27, das für dieselbe Pflanzenfamilie in derselbe Region in der
                            rechten Hälfte der Tabelle aufgeführt ist.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_009.jpg">
                        <figDesc>Abb. 9: Angaben zur Zahl der Arten für bestimmte Pflanzenfamilien in <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> in einem undatierten Brief von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Augustin de Pyramus de Candolle</persName> an Alexander von Humboldt.
                            SBB-PK,
                            Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6,
                            Nr. 82a, Bl. 2–3, hier Bl. 2r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5000000001">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5000000001</ref>. Mit freundlicher
                            Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Woher stammten jedoch diese Zahlen? Aus Humboldts Erläuterungen im Text der „Prolegomena“,
                    sowie nachgelassenen Vorarbeiten, ergibt sich, dass den Berechnungen drei Quellen zu Grunde lagen:
                    die dritte Auflage der <hi rendition="#i">Flore <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">française</placeName>
                    </hi>, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118726048">Jean-Baptiste Lamarck</persName> und
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> 1815 mit der Publikation des fünften und letzten
                    Bandes abgeschlossen hatten;<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/IKM2DC9N">Lamarck/Candolle 1805–1815</bibl>.</p>
                    </note> die <hi rendition="#i">Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lapponica</placeName>
                    </hi> des <placeName ref="https://www.geonames.org/2661886">schwedisch</placeName>en Botanikers <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Georg (Göran)
                        Wahlenberg</persName>, von der eine dritte Auflage 1812 in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> erschienen war;<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/CD3RX8GQ">Wahlenberg 1812</bibl>.</p>
                    </note> sowie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Georg Franz Hoffmann</persName>s <hi rendition="#i">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s Flora oder botanisches Taschenbuch</hi> (1791–1800).<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MFB73NNF">Hoffmann
                                1791–1800</bibl>.</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamarck</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> machten
                    Humboldt die Auswertung leicht. Nicht nur war die <hi rendition="#i">Flore <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">française</placeName>
                    </hi> eine der ersten Nationalfloren, die nach natürlichen
                    Pflanzenfamilien angeordnet war und Gattungen und Arten in der bereits erläuterten Weise
                    durchnummerierte; <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> selbst hatte sich darüber hinaus
                    offenbar bereit erklärt, Humboldt mit entsprechenden Zahlen zu versorgen. „Dies sind, mein Herr und
                    berühmter Freund, die Zahlen über die einheimischen Pflanzen <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>s, die Sie von mir verlangt haben“, bemerkte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> trocken in einem undatierten Brief, der in den Papieren Humboldts erhalten
                    ist (siehe Abb. 9). Tatsächlich liefert dieser Brief absolute Zahlen für Pflanzenfamilien, die in
                    der Tabelle der „Prolegomena“ wiederzufinden sind, und auch der Anteil an der Gesamtzahl der
                    Phanerogamenarten, den Humboldt offenbar selbst errechnet und der brieflichen Aufstellung <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s handschriftlich hinzugefügt hatte, tauchen in dieser Tabelle
                    mehr oder weniger unverändert wieder auf.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> an Humboldt, o. O., o. D., SBB-PK,
                            Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 82a, Bl. 2–3
                                (<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5000000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5000000000</ref>). Vgl. z. B.
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s Zahl von 54 Arten der „Orchidées de
                                <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">France</placeName>“ und Humboldts Zusatz „(1/69 du
                            phanér[ogames])“ mit den Angaben zu den „Orchideæ“ in der publizierten
                    Tabelle.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_010.jpg">
                        <figDesc>Abb. 10: Erste Seite eines Manuskripts, in dem <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund
                                Kunth</persName> Pflanzenarten, die in <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Göran
                                Wahlenberg</persName>s Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lapponica</placeName> (Berlin
                            1812) aufgeführt werden, nach dem natürlichen System anordnet. Carl Sigismund Kunth, „Flora
                            lapponica secundum Ordines naturales“, o. D., SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass
                            Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 68, Bl. 3r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1800000001">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1800000001</ref>. Mit freundlicher
                            Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Bei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>s <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lappländisch</placeName>er Flora und der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffmann</persName>’schen
                    Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s handelte es sich dagegen umc Werke, die
                    nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s Sexualsystem angeordnet waren. In diesen Fällen ließ
                    sich die Zahl der Arten für jede Familie nur ermitteln, indem man Gattungen und Arten aus dem System
                    herauslöste, sie den jeweiligen natürlichen Familien neu zuordnete, und die Artenzahlen auf dieser
                    neuen Grundlage ermittelte. In <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>s Einleitung zur <hi rendition="#i">Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lapponica</placeName>
                    </hi> findet sich zwar ein
                    Abschnitt, in dem natürliche Familien mit ihrer jeweiligen Artenzahl aufgeführt wurden.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/CD3RX8GQ">Wahlenberg 1812</bibl>, lviii–lxiv.</p>
                    </note> Aber die Zahlen stimmen nur gelegentlich mit den Angaben in der publizierten Tabelle
                    überein. Da <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> andere Namen für die von ihm diskutierten
                    Pflanzenfamilien verwendete, kann man annehmen, dass diese Differenzen auf unterschiedliche
                    Vorstellungen zum natürlichen System zurückzuführen sind. Tatsächlich findet sich im Nachlass
                    Humboldts ein elf Blätter umfassendes Konvolut aus <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Hand,
                    das mit „Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lapponica</placeName> secundum ordines naturales“
                    überschrieben ist, und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>s <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lappländisch</placeName>e Pflanzenarten nach den natürlichen Familien auflistet, in welche sich
                    auch die Tabelle aus den „Prolegomena“ gliedert (siehe Abb. 10). In <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>s Aufstellung findet sich zum Beispiel die Familie der Seggen (<hi rendition="#i">Cyperoideae</hi>) nicht. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Liste dagegen
                    führt unter der Überschrift „Cyperaceae“ 55 Pflanzenarten auf, was genau dem entsprechenden Eintrag
                    in der publizierten Tabelle entspricht.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59">
                        <p>Carl Sigismund Kunth, „Flora lapponica secundum Ordines naturales“, o. D., SBB-PK,
                            Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 67–69, hier Nr.
                            68, Bl. 3r-6v (<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1800000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1800000000</ref>).</p>
                    </note> Es dürfte sich mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit also bei dieser Liste um die
                    Frucht der „mühselige[n] und langwierige[n] Arbeit“ handeln, für die Humboldt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in der oben zitierten Fußnote dankte.</p>

                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_011.jpg">
                        <figDesc>Abb. 11: Pflanzengeographische Tabelle, in der die Floren <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s und <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>s
                            miteinander verglichen werden. Die Überschrift stammt von Humboldt, während die Tabelle
                            selbst von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> erstellt wurde. Alexander von Humboldt
                            und Carl Sigismund Kunth, „Distribution de toute la flore d’Allemagne (Roth) et de Laponie
                            (Wahlenberg)“, o.D., SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr.
                            Kasten 6, Nr. 67, Bl. 1r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1700000001">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1700000001</ref>. Mit freundlicher
                            Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_012.jpg">
                        <figDesc>Abb. 12: Notizblatt zu pflanzengeographischen Verhältnisszahlen in <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>. Alexander von Humboldt und Carl Sigismund Kunth,
                            „In Hoffmanns Deutschlands Flora sind beschrieben“, o. D., SBB-PK, Handschriftenabteilung,
                            Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 66b, 1r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1600000001">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1600000001</ref>. Mit freundlicher
                            Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Dieselbe Angabe von „55“ zur Zahl der Cyperaceen-Arten findet sich auch in einer Tabelle
                    im handschriftlichen Nachlass Humboldts, die derselbe in Französisch mit „Verteilung der Floren
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s (<persName ref="http://d-nb.info/gnd/104196254">Roth</persName>)
                    und <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>s (<persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>)“ überschrieb. Die Tabelle selbst aber stammt eindeutig aus <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Feder (siehe Abb. 11).<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60">
                        <p>Alexander von Humboldt und Carl Sigismund Kunth, „Distribution de toute la flore
                            d’Allemagne (Roth) et de Laponie (Wahlenberg)“, o. D., SBB-PK, Handschriftenabteilung,
                            Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 67, Bl. 1r (<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1700000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1700000000</ref>).</p>
                    </note> Bei
                    der Angabe des Autors der <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">deutsch</placeName>en Flora im Titel muss sich
                    Humboldt geirrt haben, denn <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> führte in der Tabelle „nach
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffm.</persName>“ als Quelle auf, und die darin enthaltenen Angaben
                    zur Zahl der monocotyledonen (418) und dicotyledonen (1466) Pflanzenarten in <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> stimmen exakt mit den Zahlen überein, die die
                    „Prolegomena“ an einer Stelle unter Berufung auf <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffmann</persName>s <hi rendition="#i">Flora</hi> zitieren.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6A9ZSS73">Humboldt/ Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, xii,
                            Fußnote 4.</p>
                    </note> Die Auswertung dieser Quelle dürfte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> die meisten Schwierigkeiten bereitet haben, denn anders als <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> versuchte
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffmann</persName> nicht, die aufgeführten Arten <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s auf das natürliche System der Pflanzenfamilien zu
                        beziehen.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62">
                        <p>Das im handlichen Duodezformat gedruckte
                            Werk richtete sich an „Liebhaber“, und es sollten nach Aussage des Autors für dessen Lektüre
                            bloß “[e]inige Vorkenntnisse der einzeln [sic] Pflanzentheile und des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">linne</persName>ischen Systems, nach welchem hier, ohne alle bisher mit
                            mehr oder weniger Glück gemachten Abänderungen, die Pflanzen vertheilt sind, […] zureichen“;
                            vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MFB73NNF">Hoffmann 1791–1800</bibl>, I (1791), „Vorbericht“
                            (unpaginiert).</p>
                    </note> Auf einem mit „In <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffmann</persName>s
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s Flora sind beschrieben“ betitelten Notizblatt
                    in Humboldts Nachlass verzeichnete <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> die ermittelten Zahlen
                    (siehe Abb. 12), die unverändert sowohl in die handschriftliche als auch in die publizierte Tabelle
                    übernommen wurden. Um diese Zahlen zu gewinnen, musste <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>
                    sämtliche von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffmann</persName> beschriebene und nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’scher Façon durchnummerierte Arten ihren jeweiligen natürlichen
                    Familien zuordnen, ohne dabei auf irgendwelche Hinweise des Autors bauen zu können. Das Notizblatt
                    ist außerdem mit Rechnungen und Kommentaren übersät, die belegen, dass <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> und Humboldt mit unterschiedlichen Verhältniszahlen experimentierten, so etwa
                    das bereits erwähnte Verhältnis von mono- zu dicotyledonen Pflanzenarten.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63">
                        <p>Alexander von Humboldt und Carl Sigismund Kunth, „In Hoffmanns
                            Deutschlands Flora sind beschrieben“, o. D., SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass
                            Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 66b, Bl. 1r (<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1600000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F1600000000</ref>). <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName> hatte als erster die Verhältniszahlen von
                            Moncotyledonen und Dicotyledonen zur Diskussion gestellt; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/N7T4FN2H">Brown 1814</bibl>, 537–38.</p>
                    </note> Auch die
                    handschriftliche Tabelle, welche die Zahlen gegenüberstellte, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> für <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> ermittelt hatte, führt noch andere Verhältniszahlen auf,
                    als die schließlich publizierte Tabelle. Unter anderem errechnete <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> das „Verhältniß der Zahl der Species in beiden Ländern“ für jede der
                    aufgeführten Pflanzenfamilien. Für <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> verzeichnete
                    die Tabelle beispielsweise 105 Arten der Familie Cyperaceae, und für <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> wie bereits erwähnt 55, woraus sich das ungefähre Verhältnis von
                    2:1
                    ergab.</p>
                <p>Es ist schwer abzuschätzen, wie viel Arbeit die Auswertung von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>s <hi rendition="#i">Flora <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">lapponica</placeName>
                    </hi> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115589104">Hoffmann</persName>s <hi rendition="#i">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>s Flora</hi> für <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> wirklich bedeutete. Humboldts oben zitierte Danksagung scheint zumindest
                    nahezulegen, dass er sich selbst diese Arbeit nicht zumuten wollte, oder vielleicht sogar nicht
                    zutraute. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Tätigkeit als „Registratur-Assistent“ in der
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/4031532-0">Seehandlungs-Societät</orgName>, seine Arbeit an der Neuauflage einer
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Flora mit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> als Mentor, sowie die Vertrautheit mit dem System „natürlicher“
                    Pflanzenfamilien, die er sich durch die Arbeit an den <hi rendition="#i">Nova genera et species
                        plantarum</hi> und Kontakte mit führenden Botanikern in den ersten Jahren in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> erworben hatte, prädestinierten ihn dagegen für diese Arbeit,
                    die „genauestens“ ausgeführt werden musste. Das Artenzählen selbst und das Ermitteln verschiedener
                    Verhältniszahlen setzte dabei nicht unbedingt ein tieferes Verständnis der Pflanzengeographie
                    voraus. In diesem Zusammenhang ist es bemerkenswert, dass von den Verhältniszahlen, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in den handschriftlichen Notizen und seiner Tabelle festhielt,
                    nur das „Verhältniss zu der ganzen Masse der phanerogamischen Gewächse“ Eingang in die Tabelle fand,
                    die Humboldt schließlich der Öffentlichkeit in den „Prolegomena“ präsentierte. Wir wollen im
                    nächsten Abschnitt darauf zurückkommen.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Humboldt, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> und die geplante Neuausgabe der<hi rendition="#i"> Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>
                </head>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_013.jpg">
                        <figDesc>Abb. 13: Seite aus <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>s
                            handschriftlichem Lebenslauf. Die Bibliographie auf der unteren Hälfte der Seite beginnt mit
                            einem Eintrag zu <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> und Humboldts Nova genera et
                            species plantarum (1815-1825). <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>:
                            Lebenslauf mit Werkverzeichnis, o.O., o.D. [1831], Stadtgeschichtliches Museum Leipzig,
                            A/2014/2944, Bl. 1v, <ref target="https://www.stadtmuseum.leipzig.de/ete?action=queryDetails/1&amp;index=xdbdtdn&amp;desc=%22objekt+Z0113340%22">https://www.stadtmuseum.leipzig.de</ref>. Mit freundlicher Genehmigung des
                            Stadtgeschichtlichen Museums Leipzig.</figDesc>
                    </figure> Im Rückblick scheint <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> unglücklich, wenn nicht gar
                    verbittert, über die untergeordnete Rolle gewesen zu sein, die ihm das Titelblatt der <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum</hi> zusprach. In dem Schriftenverzeichnis, mit
                    dem er einen handschriftlichen, vermutlich im Jahr 1830 angefertigten Lebenslauf abschloß, steht
                    Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s Werk an erster Stelle, und ist mit dem
                    Kommentar versehen: „Das Werk ist die <hi rendition="#u">alleinige</hi> Arbeit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">K[un]th</persName>s mit Ausnahme der Einleitung (Prolegomena) und einigen
                    pflanzengeographischen Noten welche <add place="intralinear">
                        <metamark/>auch</add>
                    von Herrn v. Humboldt gezeichnet sind.“<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>: Lebenslauf mit Werkverzeichnis, o.
                            O., [1831], Stadtgeschichtliches Museum Leipzig, A/2014/2944, Bl. 1v, <ref target="https://www.stadtmuseum.leipzig.de/ete?action=queryDetails/1&amp;index=xdbdtdn&amp;desc=%22objekt+Z0113340%22">https://www.stadtmuseum.leipzig.de/ete?action=queryDetails/1&amp;index=xdbdtdn&amp;desc=%22objekt+Z0113340%22</ref>.
                            Unterstreichung im Original. Unter anderem gibt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>
                            an, dass 3 Hefte des zweiten Bandes der <hi rendition="#i">Revision des Graminées</hi>
                                (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/M3H6UCEV">Kunth 1829</bibl>) erschienen seien („<add place="intralinear">
                                <metamark/>Erschienen
                                sind</add> 1 vol. et 3 cah. du second vol.“). Laut <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/XBI2F592">Sherborn/Woodward 1901</bibl> erschienen die ersten drei
                            Bogen des zweiten Bandes des Werkes am 12. Februar 1831. Vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/384RP7BM">Fiedler/Leitner 2000</bibl>, 333.</p>
                    </note> (siehe Abb. 13). Das im Original nachträglich eingeschobene „auch“ belegt, dass sich
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Anspruch auf Mitautorschaft, wenn auch zaghaft,
                    ebenso auf die pflanzengeographischen Inhalte der „Prolegomena“ erstreckte. Das in der Bemerkung
                    dennoch durchscheinende Selbstvertrauen dürfte sich nicht zuletzt dem Umstand verdanken, dass
                    Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> im Laufe der Jahre mehr und mehr Bände des
                    groß angelegten botanischen Teils des Reisewerks <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> als
                    Alleinautor überließen.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65">
                        <p>Im botanischen Teil des Reisewerks erschienen unter alleiniger Nennung <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s als Autor u. a. die <hi rendition="#i">Synopsis
                                plantarum</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/F35ISNB4">Kunth 1822</bibl>), eine Art
                            Bestimmungshilfe, sowie der mit <hi rendition="#i">Révision des Graminées</hi> betitelte
                            sechste bis achte Band (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/M3H6UCEV">Kunth 1829</bibl>). Die Bände
                            zu den <hi rendition="#i">Mimoses et autres plantes légumineuses</hi> führen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> als denjenigen auf, der die von Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> gesammelten Pflanzen „beschrieb und veröffentlichte“
                                (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1819–1824</bibl>). Vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/384RP7BM">Fiedler/Leitner 2000</bibl>, 321–322, 327–328.</p>
                    </note> Daneben nutzte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> den Zugang zu den umfangreichen
                    botanischen Sammlungen in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, um zahlreiche
                    vergleichend-morphologische Aufsätze zu einzelnen Pflanzengattungen und -familien in
                    naturhistorischen und botanischen Zeitschriften unter seinem Namen zu veröffentlichen.<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66">
                        <p>Vgl. u. a. zu den Cyperaceae <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/54755DX3">Kunth 1815</bibl>. Darin
                            heißt es (Seite 2): „Ich habe das große Glück gehabt, eine große Zahl von Cyperaceen-Arten
                            in den reichhaltigen Sammlungen des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/16130288-9">Jardin des Plantes</orgName>,
                            und der Herren <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119273624">Jussieu</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/104130717">Desfontaines</persName>, sowie Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> untersuchen zu können.“ Das handschriftliche Schriftenverzeichnis
                            (vgl. Anmerkung <ref target="H0017685#endnote64">64</ref>) listet fünfzehn Aufsätze auf, die
                            in den Zeitschriften <hi rendition="#i">Mémoires du Muséum d’Histoire Naturelle</hi>, <hi rendition="#i">Mémoires de la Société d’Histoire Naturelle</hi>, <hi rendition="#i">Journal de Physique</hi>, <hi rendition="#i">Annales des Sciences Naturelles</hi>, <hi rendition="#i">Journal de Botanique</hi>, und <hi rendition="#i">Linnaea</hi>
                            erschienen. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> setzte diese Arbeiten nach seiner
                            Rückkehr nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> unermüdlich fort. Den Cyperaceen
                            wandte er sich beispielsweise in einem 1839 erschienenen Aufsatz in den <hi rendition="#i">Abhandlungen der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35495-8">Königlichen Akademie der Wissenschaften zu
                                    Berlin</orgName>
                            </hi> wieder zu (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/N7W8FUSY">Kunth
                                1839</bibl>).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>In seiner <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>er Zeit emanzipierte sich <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> also von seinem Förderer Humboldt als ein Botaniker, der neben
                    anderen Forschern wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName> an vorderster Front an morphologisch-systematischen Problemen arbeitete, die
                    mit den umstrittenen Konturen des natürlichen Systems der Pflanzen zu tun hatten.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/QDLN3NGC">Hoquet 2014</bibl>, 531.</p>
                    </note> Dass Humboldt <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Expertise auf diesem Gebiet mehr
                    und mehr schätzte, verdeutlicht vor allem der gemeinsam mit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> 1825 mit den <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>er Verlegern <persName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0015909">James Smith</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1037584171">Théophile Étienne
                        Gide</persName> abgeschlossene Vertrag über eine Neuauflage der<hi rendition="#i"> Ideen zu
                        einer Geographie der Pflanzen</hi>, die alles bisher auf diesem Gebiet geleistete in den
                    Schatten stellen und zugleich neue Impulse für zukünftige Forschungen liefern sollte.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1037584171">Théophile Étienne Gide</persName>; Alexander von Humboldt; <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>; <persName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0015909">James
                                Smith</persName>: Verlagsvertrag zur „Géographie des plantes dans les deux hémisphères“
                            (1825) (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016424">https://edition-humboldt.de/H0016424</ref>).</p>
                    </note> Humboldts Motivationen, sowie die umfangreichen Manuskripte, die sich zu diesem Projekt in
                    seinem Nachlass finden, sind von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/139028285">Ulrich Päßler</persName> analysiert
                        worden.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MUYM5QG8">Päßler 2018a</bibl>.</p>
                    </note> Wir wollen uns hier auf <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Beitrag konzentrieren und
                    dabei die bislang offen gebliebene Frage diskutieren, warum dieses gemeinsame Projekt am Ende
                    gescheitert ist.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/REB9BRBE">Päßler 2018</bibl> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016431">https://edition-humboldt.de/H0016431</ref>), 36.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Wie schon bei den <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum</hi> scheint es <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Aufgabe gewesen zu sein, vorhandenes Datenmaterial zunächst
                    einmal zu ordnen. Ein in Humboldts Nachlass überliefertes Manuskript in der Handschrift <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s enthält den Entwurf einer Gliederung der geplanten Neuausgabe,
                    das über Siglen mit einem umfangreichen Konvolut von Notizen verbunden ist. Die Gliederung beginnt
                    mit drei Abschnitten, die sich der „Definition, Geschichte und Absonderung der Pflanzengeographie
                    von allem was eigentlich der Physik der Pfl[anzen] oder der Meteorologie oder der <hi rendition="#u">Geschichte</hi> der Pfl[anzen] […] gehört“, widmen sollten. Darauf folgt ein weiterer, mit
                    „N[umer]o. 4. Unser Plan“ überschriebener Abschnitt.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71">
                        <p>Carl Sigismund Kunth: Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">https://edition-humboldt.de/H0000005</ref>), Bl. 2r. Neben <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s „Ideensammlung“ findet sich auch ein ähnliches Manuskript von
                            Humboldt, das mit „matériaux pour la nouv[elle] édit[ion] de la Géographie des plantes“
                            überschrieben ist. Anders als bei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> scheint es sich
                            allerdings um bloße Lesenotizen zu handeln, ohne jeden Versuch, das Material in eine Ordnung
                            zu bringen; vgl. Alexander von Humboldt: Matériaux pour la nouvelle édition de la Géographie
                            des plantes (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">https://edition-humboldt.de/H0002731</ref>).</p>
                    </note> In diesem Abschnitt sollten offenbar Idee und Struktur des Gesamtwerkes entwickelt werden.
                    Geplant waren demnach drei, mit griechischen Buchstaben gekennzeichnete „Abtheilung[en]“: eine
                    Abteilung „α)“, in der es um „die Verhältnisse der höhern und niedern Grouppen [sic] (Classen,
                    Familien, genera) zu der Erde und dem Wasser“ gehen sollte, in dem also „Hauptgegenstand immer die
                    [taxonomische] Gruppe“ gewesen wäre; eine Abteilung „β.)“, die die umgekehrte Perspektive einnehmen
                    und dementsprechend die „Verhältnisse der Länder zu den Verschiedenen Gruppen“ betrachten sollte;
                    sowie eine „als Zusatz“ gedachte Abteilung „γ.)“, in der dann schließlich die Faktoren betrachtet
                    worden wären, welche die in den ersten beiden Abteilungen ermittelten „Verbreitungsgesetze erklären“
                    konnten. Dazu sollten einerseits „physisch[e] Momente“ gehören, zum anderen aber auch „etwas von
                        <sic>den [sic]</sic> Genetischen, von der Idee von Species, an die Geschichte der Pflanzen
                        angrenzend.“<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72">
                        <p>Carl Sigismund Kunth: Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">https://edition-humboldt.de/H0000005</ref>), Bl. 2–3.</p>
                    </note> Beiden Autoren war zu diesem Zeitpunkt also klar, dass sich pflanzengeographische
                    Verteilungsmuster nicht einfach auf klimatische und geologische Faktoren reduzieren ließen, sondern
                    dass für ihre Erklärung auch die Evolution und Verbreitungsgeschichte der Pflanzen in Betracht
                    gezogen werden musste.</p>
                <p>Dieser scheinbar klaren Übersicht schließen sich allerdings Ausführungen an, die belegen, dass
                    Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> zunächst einige grundsätzliche Klärungen für
                    nötig hielten, bevor ihr „Plan“ überhaupt in Angriff genommen werden konnte (siehe Abb. 14). „Vor α
                    Nach den Prolegomenen“ sollte Folgendes diskutiert werden:</p>
                <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_014.jpg">
                    <figDesc>Abb. 14: Seite aus einem von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> verfaßten
                        Gliederungsentwurf zur geplanten Neuauflage der Geographie der Pflanzen. Carl Sigismund Kunth:
                        Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen, SBB-PK, Handschriftenabteilung,
                        Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 53, Bl. 4r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F0000000014">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F0000000014</ref>. Mit freundlicher
                        Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                </figure>
                <quote type="block">
                    <p>das allgemeinste aller Vegetation, also a) wieviel Pflanzen es giebt? (Zahl), und physische
                        Verhältnisse b.) wo es Pflanzen geben kann, subterranea, marina, aerites, (wie tief, ohne
                        Licht?), auf der Erde, im Schnee, c.) Höhen (<placeName ref="https://www.geonames.org/1252558">Himelaya</placeName>
                        [sic]) und Tiefe im <add>Meere</add>, […].<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">
                            <p>Carl Sigismund Kunth: Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">https://edition-humboldt.de/H0000005</ref>), Bl. 4r. Die Aufzählung setzt sich mit
                                einigen spezielleren, die Größe, die Farbe, die Lebensdauer und die
                                Verbreitungsfähigkeit der Pflanzen betreffenden Punkten bis zum Buchstaben g) fort. Mit
                                den „Prolegomenen“ dürften die Abschnitte 1 bis 3 gemeint sein.</p>
                        </note>
                    </p>
                </quote>
                <p>Erst nach diesem Einschub setzt sich dann im Manuskript die Nummerierung nach Abschnitten fort, die
                    durch den Einschub unterbrochen wird („No. 5“, „No. 6“ etc.). Im Einzelnen lassen die darunter
                    aufgeführten Stichworte zwar eine Beziehung zur Gliederung in drei Abteilungen erkennen, so z. B.
                    „No. 7. <placeName ref="https://www.geonames.org/4030483">SüdSee</placeName>“ oder „No. 10. Verbreitung der Moose“.
                    Insgesamt handelt es sich aber um eine eher lose Folge von Stichworten, die über die bereits
                    erwähnten Siglen auf eine Sammlung von Notizen und Literaturexzerpten verweist, die nicht nur von
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> und Humboldt, sondern auch von anderen Naturforschern,
                    wie zum Beispiel <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>, stammten.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74">
                        <p>Vgl. z. B. das neunzehnseitige Manuskript des <placeName ref="https://www.geonames.org/2638360">schottisch</placeName>en Botanikers <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117662933">George Arnott
                                Walker-Arnott</persName> zur geographischen Verbreitung einzelner Moosgattungen:
                            Walker-Arnott, George Arnott; Humboldt, Alexander von: B / C – Geographie der Moose (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000007">https://edition-humboldt.de/H0000007</ref>). Eine handschriftliche Notiz <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s findet sich in Karl Ludwig Willdenow; Alexander von
                            Humboldt: Ag / Ah – Cruciferen und Umbellaten Amerikas (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015184">https://edition-humboldt.de/H0015184</ref>).</p>
                    </note> Es entsteht damit der Eindruck, dass sich das geplante Buchprojekt in einer „Fülle
                    botanischer Daten“ verlor, die über einen langen, mindestens bis zu <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Besuch in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> 1811
                    zurückreichenden Zeitraum gesammelt worden waren. Wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/139028285">Ulrich
                        Päßler</persName> bemerkt hat, war eine „Synthese pflanzengeographischer Forschung nach dem so
                    erfolgreichen Vorbild der <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> […] zu
                    einem kaum praktikablen Unterfangen“ geworden.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MUYM5QG8">Päßler 2018a</bibl>, 14.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Der das „allgemeinste aller Vegetation“ betreffende Einschub enthält allerdings einen Hinweis auf ein
                    weiteres, systematisches Hindernis, an dem das gemeinsame Projekt gescheitert sein könnte. An erster
                    Stelle steht hier die scheinbar unverfängliche Frage, „wieviel Pflanzen es giebt? (Zahl)“. Ihr
                    widmet sich gleich im Anschluss an den Einschub der Abschnitt „No. 5“, in dem die „Zahl der Species
                    eines und desselben Genus“ der „Zahl der Species im Verhältniß zur ganzen Maße der Phänerogamen“
                    gegenübergestellt wird.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76">
                        <p>Carl Sigismund Kunth: Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">https://edition-humboldt.de/H0000005</ref>), Bl. 5r.</p>
                    </note> In der letzteren Zahl lassen sich leicht die Verhältniszahlen wiedererkennen, die Humboldt
                    in den „Prolegomena“ in Form einer Tabelle präsentiert hatte und deren Zustandekommen unter Mithilfe
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s wir am Ende des vorigen Abschnittes diskutiert haben.
                    Eine Randnotiz <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s – „gegen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName>“ – verweist auf die Quelle für die erste der genannten Zahlen.
                    Tatsächlich hatte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> 1820 eine Alternative zu den
                    Humboldt’schen Verhältniszahlen vorgeschlagen: Unterschiedliche geographische Regionen ließen sich
                    seiner Meinung nach besser durch die „durchschnittliche Zahl der Arten in jeder Gattung oder
                    Familie“ („nombre moyen des espèces de chaque genre ou de chaque famille“) charakterisieren. So
                    kamen laut einer angefügten Tabelle in <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> im
                    Durchschnitt 7⅕ und in <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> 6⅔ Arten auf jede bekannte
                        Gattung.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BBX9BMHC">Candolle 1820a</bibl>, 41–43. Wir zitieren nach dem
                            Separatdruck in den Sammlungen der Bayerischen Staatsbibliothek, der in der Digitalen
                            Bibliothek des Münchner Digitalisierungszentrums online zugänglich ist (<ref target="http://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb10301226-1">http://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb10301226-1</ref>).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Randnotiz belegt, hatten er und Humboldt offenbar vor,
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s prominenten Vorschlag in der Neuauflage der <hi rendition="#i">Ideen </hi>zurückzuweisen. Das Beharren auf den einmal eingeführten
                    Verhältniszahlen hing mit Humboldts Überzeugung zusammen, dass es mit der arithmetischen Botanik um
                    mehr ging als die bloße Beschreibung der Artenvielfalt. Wie er in einer Verlagsanzeige festhielt,
                    sollte das geplante Werk Einblick in die „unwandelbaren […] Gesetz[e]“ geben, nach denen sich „auf
                    irgend einem Punkte der Erdkugel“ aus der Zahl der Arten einer Pflanzenfamilie sowohl die
                    „Totalmenge“ der Arten, als auch die „Anzahl der Arten, woraus die anderen Gewächse-Stämme
                    bestehen“, abschätzen ließe.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>, 56 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016428">https://edition-humboldt.de/H0016428</ref>). Von einem „ewigen Gesetz“, das die
                            geographische Verteilung der Pflanzen beherrsche, war bereits in den „Prolegomena“ die Rede;
                            vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>, xiii.</p>
                    </note> Humboldt beharrte also auf der Forderung nach einem Gesamtbild oder „Panorama“ der konkreten
                    Verteilung von Lebensformen auf geographisch und physisch definierte Naturräume, wie er es mit
                    seinem berühmten „Naturgemälde der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Anden</placeName>“ geliefert hatte;
                    daher auch die gleich an die Frage nach der Zahl der Arten anschließende Frage, „wo es Pflanzen
                    geben kann“. Nur die Kenntnis des gesetzmäßigen Gesamtzusammenhanges ließ seiner Meinung nach
                    Rückschlüsse auf besondere Naturverhältnisse zu.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/XZ4MKM8T">Humboldt 1806</bibl>, 11–16. Zu Humboldts Beharren
                            auf einem panoramischen Blick, vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/EK8ZEGQS">Güttler
                                2014</bibl>, Kap. 2; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/REB9BRBE">Päßler 2018</bibl> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016431">https://edition-humboldt.de/H0016431</ref>), 32.</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>’s Zahlen lieferten dagegen nur ein abstraktes Maß für
                    die Artenvielfalt einer beliebigen Region; für das innere Auge boten sie nicht den „Totaleindruck“
                    einer wirklichen oder bloß imaginierten Landschaft, und sie ließen auch keine über sie selbst
                    hinausreichenden Schlussfolgerungen zu.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>, 65. Den Begriff „Totaleindruck“
                            entnehmen wir <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/XZ4MKM8T">Humboldt 1806</bibl>, 11. Zur Konkurrenz
                            zwischen Humboldt und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>, die gelegentlich
                            gehässige Formen annahm, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/RVC99V8F">Bourguet 2015</bibl>. Ob
                            dabei auch nationale Interessen eine Rolle spielten, sei dahingestellt. Zumindest ist es
                            augenfällig, dass sich aus <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s Zahlen ergab, dass
                                <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> durchschnittlich „reicher“ an Arten war
                            als <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName>. In der Beschäftigung mit Fragen der
                            Pflanzengeographie zu Beginn des 19. Jahrhunderts kann in diesem Sinne der Ursprung des
                            modernen Konzepts der „Biodiversität“ gesehen werden; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/8V4RKYAY">Müller-Wille 2016</bibl>.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_015.jpg">
                        <figDesc>Abb. 15: Humboldts Notizen zu Gesamtzahl der Phanerogamen-Arten. Alexander von
                            Humboldt: H – Anzahl der Phanerogamen, SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander
                            von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 81a, Bl. 3r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F4D00000001">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F4D00000001</ref>. Mit freundlicher
                            Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Wir wissen nicht, inwieweit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> Humboldts Sicht der
                    Dinge wirklich teilte, als er den Gliederungsentwurf verfasste. Es ergab sich daraus jedoch der
                    Zwang, vor jeder Beschäftigung mit Artenzahlen zunächst einmal die Gesamtzahl aller Arten einer mehr
                    oder weniger weit gefassten taxonomischen Gruppe zu etablieren. So verweist <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> unter der „No. 5“ der Gliederung mit der Sigle „H.“ auf ein mit „Plantes
                    phanér[ogames]“ überschriebenes Blatt, auf dem Humboldt für verschiedene Weltregionen die Gesamtzahl
                    phanerogamer Arten aufführte (siehe Abb. 15). Als Grundlage dienten ihm dafür eine Vielzahl von
                    Quellen, darunter <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s <hi rendition="#i">Species
                        plantarum</hi>, die angeblich 3188 phanerogame Arten für die <placeName ref="https://www.geonames.org/6255150">amerikanisch</placeName>en <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> verzeichneten („Willd.
                    Spec[ies] [plantarum] 3188 s[pecies]“), während er selbst und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> 5500 „beobachtet“ hatten, darunter 3000 „neue“ („nous 3000 nouv[elles]
                    (observées 5500 spec[ies])). Am Ende des Blattes versuchte Humboldt dann, die Gesamtzahl
                    phanerogamer Arten weltweit zu ermitteln, indem er aufgerundete Schätzwerte für jede Region
                    addierte. Er kam auf
                        38 500.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81">
                        <p>Alexander von Humboldt: H – Anzahl der Phanerogamen (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015186">https://edition-humboldt.de/H0015186</ref>). Das Notizblatt entstand vermutlich zur selben
                            Zeit wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Gliederungsentwurf; Die Angabe
                                „<placeName ref="https://www.geonames.org/357994">Égypte</placeName> 1000 <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116324163">Delille</persName>“ geht wohl auf eine schriftliche Mitteilung <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116324163">Alire Raffeneau-Delile</persName>s zurück. Vgl. Raffeneau-Delile an Humboldt, Paris,
                            16. Juni, o. J., SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten
                            6, Nr. 59, Bl. 1r-v (<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F0B00000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F0B00000000</ref>). Siehe auch
                            dessen 1824 erschienene <hi rendition="#i">Flore d’Égypte</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/75X653WB">Raffeneau-Delile 1824</bibl>).</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> schien sich mit derselben Frage zu beschäftigen, wobei
                    auch entlegene Quellen zum Einsatz kamen. Eine von ihm stammende Randnotiz zu „No. 5“ verweist zum
                    einen auf <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>, der von „nicht 10.000“ Pflanzenarten
                    ausgegangen war, und hält dagegen, dass die „Zendavesta“, d. h. die heilige Schrift der Zoroastrier,
                    von „120.000 Gewächsgestalten aus dem Stierblut entstanden“ spricht.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82">
                        <p>Carl Sigismund Kunth: Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">https://edition-humboldt.de/H0000005</ref>), Bl. 5r. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> bezieht sich mit dem Zitat „<persName ref="http://d-nb.info/100322689">Rhod.</persName>
                            286“ auf die Darstellung des Zoroastrismus von <persName ref="http://d-nb.info/100322689">Johann Gottlieb
                                Rhode</persName>, die 1820 in <placeName ref="https://www.geonames.org/2925533">Frankfurt am Main</placeName>
                            erschienen war. Die Angabe von „120.000 Gewächsgestalten“ findet sich anders als von Kunth
                            irrtümlich angegeben auf Seite 386 dieser Ausgabe; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2DX6WM4Q">Rhode 1820</bibl>, 386 sowie <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AA7UJAQF">Humboldt 1826c</bibl>, II, 88 und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 121.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_016.jpg">
                        <figDesc>Abb. 16: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Aufstellung von Artenzahlen pro
                            natürlicher Familie in einem Brief an Humboldt. Brief von Carl Sigismund Kunth an Alexander
                            von Humboldt, SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 8,
                            Nr. 22, Bl. 1r, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001677F00000001             ">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001677F00000001</ref> . Mit freundlicher
                            Genehmigung der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure> Wie bereits angedeutet, wurde aus dem gemeinsamen Werk zur Pflanzengeographie nichts. Nach
                    Veröffentlichung der Verlagsankündigung finden sich nur noch einige wenige Spuren in Humboldts und
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Korrespondenz, die darauf hindeuten, dass sie das
                    Projekt weiter verfolgten. Dennoch beschäftigte beide Naturforscher, auf jeweils eigene Art, die
                    Frage nach der Artenzahl auch nach ihrer Rückkehr nach <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>
                    weiterhin intensiv. So berichtet Humboldt in einem Brief an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> vom 8. Juli 1833, dass ein Zeitgenosse <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s, der <placeName ref="https://www.geonames.org/2750405">holländisch</placeName>e Arzt und
                    Naturforscher <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11717453X">Johannes Burman</persName>, die Zahl der Arten bereits auf
                    29 000 geschätzt haben soll.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83">
                        <p>Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], Montag, [8. Juli 1833] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006047">https://edition-humboldt.de/H0006047</ref>).</p>
                    </note> In den Papieren Humboldts ist außerdem ein von ihm selbst auf 1835 datiertes Datenblatt
                    erhalten, auf dem <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> Artenzahlen für die <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Flora aufführte, die Humboldt in Verhältniszahlen
                        umsetzte.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, Alexander von Humboldt, Flora
                            Berolinensis, 1835. SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr.
                            Kasten 6, Nr. 48, Bl. 1r. (<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019EF700000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019EF700000000</ref>).</p>
                    </note> Vor allem in den späten 1840er Jahren, als Humboldt an dem fünften Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi>, der dritten Auflage der <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi>,
                    sowie deren Übersetzung ins Englische durch <persName ref="http://viaf.org/viaf/169794096">Elizabeth Juliana Leeves
                        Sabine</persName> arbeitete, schien ihn die Frage nach Verhältniszahlen wieder umzutreiben. So
                    forderte er im November 1848 von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>: „Wagen Sie ohngefahr
                    eine Schäzung a) der beschriebenen Glumaceen (d. i. Gramineen[,] Juncaceen und Cyperaceen
                    zusammen[),] b) der Leguminosen, c) der Labiaten“.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85">
                        <p>Alexander von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>,
                                <placeName ref="https://www.geonames.org/2852458">Potsdam</placeName>, Freitag, [24. November 1848] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000608">https://edition-humboldt.de/H0000608</ref>).</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> antwortete beflissen und prompt mit einem langen Brief, in
                    dem er die geforderten Zahlen lieferte (siehe Abb. 16).<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> an Alexander von Humboldt,
                                [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], nach 24. November 1848, Bl. 1r–v (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015156">https://edition-humboldt.de/H0015156</ref>).</p>
                    </note> Schon zuvor hatte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> Humboldt das Manuskript einer
                    Rede zukommen lassen, die er am 27. Dezember 1846 in einer Sitzung des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/501433-5">Königlich-Preußischen Gartenbauverein</orgName>s gehalten hatte. Darin hielt er fest, dass sich
                    nach Anfertigung eines vollständigen Katalogs die Anzahl der im <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen
                        Garten von Berlin</orgName> angebauten Pflanzen auf etwa 14 000 schätzen ließe. Diese Zahl nahm
                    er dann zum Ausgangspunkt einer Schätzung der Anzahl aller Arten, indem er zunächst „die zahlreichen
                    Arten anderer Gärten, welche der unsrige noch nicht besitzt,“ hinzurechnete, was in einer Schätzung
                    der „Zahl sämmtlicher in den botanischen Gärten cultivirter <hi rendition="#u">Phänerogamen</hi> auf
                    20.000“ resultierte. Im Anschluss sprach er die Vermutung aus, „daß wir [kaum] den <add>8</add>
                    <hi rendition="#sup">ten</hi> oder 9<hi rendition="#sup">ten</hi> Theil aller <add>bis jetzt</add>
                    bekannten Phänerogamen kultiviren“, woraus auf eine „ungefähre Zahl von 150.000 Arten“ geschlossen
                    werden könne.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>: Vortrag über die Artenvielfalt des
                                <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Berliner Botanischen Gartens</orgName> (Berlin, 27. Dezember
                            1846, Auszug), Bl. 1r–v (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015190">https://edition-humboldt.de/H0015190</ref>).</p>
                    </note> Humboldt fügte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Briefen eigene Notizen und
                    Rechnungen bei und verwertete dessen Angaben teilweise in einer langen Fußnote, die er der dritten
                    Auflage der <hi rendition="#i">Ansichten</hi> hinzufügte, u. a., indem er einen großen Teil von
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Redemanuskript abdrucken ließ.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 118–150; vgl. vor allem
                            141–142 und 152.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <figure facs="SMW_Boehme-Kommentar-TS1/Abb_017.jpg">
                        <figDesc>Abb. 17: <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth, Carl S.</persName> Enumeratio Plantarum Omnium
                            Hucusque Cognitarum. Tomus I: Agrostographia Synoptica Stuttgart; Tübingen: Cotta, 1835.
                            Titelblatt (SBB-PK, Signatur: 8° Lw 19777-1). Mit freundlicher Genehmigung der
                            Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz.</figDesc>
                    </figure>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> seinerseits hatte bereits kurz nach seiner Rückkehr nach
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, die mit dem Antritt einer Professur für Botanik
                    und des Vize-Direktorats über den <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen Garten</orgName> verbunden
                    war, mit der Veröffentlichung eines mehrbändigen, Alexander von Humboldt, dem „wohlmeinenden
                    Förderer“ („fautore benignissimo“), gewidmeten Werks begonnen, das sich in sehr konkreter Weise mit
                    der Artenzahl befasste. 1833 erschien der erste Band der <hi rendition="#i">Enumeratio
                        plantarum</hi>, dessen vollständiger Titel in deutscher Übersetzung „Aufzählung aller bis jetzt
                    bekannten Arten, nach natürlichen Familien geordnet, und ergänzt um Beschreibungen, Unterschiede und
                    Synonyme“ lautet (siehe Abb. 17).<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/7DZGI486">Kunth 1833–1850</bibl>. Der vollständige lateinische
                            Titel lautet „Enumeratio plantarum omnium hucusque cognitarum, secundum familias naturales
                            disposita, adjectis characteribus, differentiis et synonymis“.</p>
                    </note> Durch seinen Titel gab sich das ehrgeizige Werk klar als Ausweitung des von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> begonnenen, und von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName>
                    wiederaufgelegten Katalogs des <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Berliner Botanischen Garten</orgName>s zu
                    einem weltweiten Pflanzenkatalog zu erkennen.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/D3K3XEXP">Willdenow 1809–1813</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ZZJ2MGEF">Link 1821–1822</bibl>. Die Titel beider Gartenkataloge
                            beginnen mit „Enumeratio plantarum“.</p>
                    </note> Humboldt lobte den ersten, den Gräsern gewidmeten Band in einem kurzen Brief – „mit welchem
                    Verstande u[nd] Fleiss ist ihre Agrostographie gemacht“<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91">
                        <p>Alexander von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>,
                                [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], Mittwoch, [1833] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015079">https://edition-humboldt.de/H0015079</ref>).</p>
                    </note> – und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> bezog sich in seiner Antwort auf Humboldts
                    briefliche Forderung nach Artenzahlen gut fünfzehn Jahre später ausdrücklich auf seine <hi rendition="#i">Enumeratio</hi>, darunter auf den 1836 erschienenen Band zu den Cyperaceen, der
                    laut <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> 1802 Riedgrasarten enthielt, zu denen allerdings
                    seitdem „muthmaßlich“ 200 Arten hinzugekommen wären. Er hob hervor, dass es sich bei diesen Angaben
                    um „wirkliche Zählungen“ handelte.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> an Alexander von Humboldt,
                                [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], nach 24. November 1848, Bl. 1r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015156">https://edition-humboldt.de/H0015156</ref>).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Mit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s <hi rendition="#i">Enumeratio</hi> wird außerdem
                    deutlich, welchen ungeheuren Umfang das Unterfangen annahm, zu sicheren Aussagen über die Zahl der
                    Arten in den verschiedenen Pflanzenfamilien zu kommen. Nicht nur wuchs der Kenntnisstand
                    kontinuierlich durch ständig eintreffende Berichte über „neue“ Arten; vielfach war der taxonomische
                    Status dieser Arten auch ungeklärt. Schon der zweite, 1835 erschienene Band des Werkes war
                    eigentlich ein Supplement, das den ersten Band um neue Arten ergänzte; und der letzte, 1850
                    erschienene Band verlor sich in umfangreichen Diskussionen zu „zweifelhaften Arten“ („species
                        dubiae“).<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/7DZGI486">Kunth 1833–1850</bibl>, V, z. B. 73–75.</p>
                    </note> Anfang 1849 machte <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in seiner Antwort auf eine
                    letzte Bitte Humboldts um Berichtigungen und Ergänzungen – darunter nicht weniger als ein
                        „<add>Aufsaz</add> über die Grundsäze der numerischen Vertheilung der Arten“<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94">
                        <p>Alexander von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>,
                                [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, Anfang 1849], Bl. 1r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002924">https://edition-humboldt.de/H0002924</ref>).</p>
                    </note> – zu dem gerade erschienenen zweiten Band der <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi>
                    dieses Problem deutlich, und wies zugleich indirekt darauf hin, dass es sich eigentlich nur durch
                    ein Werk wie seine eigene <hi rendition="#i">Enumeratio plantarum</hi> lösen ließ:</p>
                <quote type="block">
                    <p>Wieviel Pflanzenarten es überhaupt auf der Erde giebt, und wieviel davon auf jede <lb/>einzelne
                        Pflanzenfamilie kommen, dürfte schon deshalb nie zu ermitteln sein, da der Begriff Art <add>von
                            den</add> Botanikern nicht allein im Allgemeinen, sondern selbst in den verschiedenen
                        Familien ganz verschieden aufgefaßt wird. […] Blos in dem Falle, daß sämmtliche Pflanzenarten
                        von einem und demselben Botaniker und nach demselben Princip untersucht und bearbeitet worden
                        wären, würde sich vielleicht ein richtigeres <hi rendition="#u">relatives</hi> Zahlenverhältniß
                        zwischen den Familien herausstellen, aber nie die <hi rendition="#u">absolute</hi> Zahl
                            <add>weder</add> aller bekannten Arten <add>noch der Arten der einzelnen Familien</add>
                            ergeben.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95">
                            <p>
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>: Berichtigungen und Ergänzungen
                                zu Band 2 der Ansichten der Natur, 3. Auflage (Anfang 1849) (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0005459">https://edition-humboldt.de/H0005459</ref>), Bl. 3r. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> bezieht sich in dieser Anmerkung auf „Pag. 145“. In der gedruckten
                                Ausgabe argumentiert Humboldt auf dieser Seite, dass bislang auf der Grundlage von
                                Verhältniszahlen geschätzte Gesamtzahlen der Arten zu niedrig sind; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 145.</p>
                        </note>
                    </p>
                </quote>
                <p>In diesen Bemerkungen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s schwingt Kritik an Humboldts
                    Pflanzengeographie mit, und es fällt auf, dass sein 1847 erschienenes <hi rendition="#i">Lehrbuch
                        der Botanik</hi> zwar kurz und knapp festhält, dass „[b]ei größeren natürlichen Gruppen […] die
                    numerischen Verhältnisse der Arten, aus denen sie bestehen, zu berücksichtigen [sind] (Statistik der
                    Gewächse)“, in der dann folgenden Darstellung pflanzengeographischer Ergebnisse Florenregionen aber
                    ausschließlich qualitativ-taxonomisch charakterisiert werden.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/D37WFUS6">Kunth 1847</bibl>, 528.</p>
                    </note> Humboldt scheint für diese Kritik auch empfänglich gewesen zu sein. So hatte er resignierend
                    in der dritten Auflage der <hi rendition="#i">Ansichten</hi>, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> kritisch durchsehen sollte, selbst eingestanden, dass die Frage „wie viel
                    Pflanzengestalten […] vorhanden sind? keiner directen wissenschaftlichen Lösung fähig ist“. Immerhin
                    könne man sie aber auf „annähernde[m] Weg“ und durch „gewisse <hi rendition="#i">untere
                        Grenzzahlen</hi> (numerische Angaben der Minima)“ ermitteln.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 121. Hervorhebung im
                            Original.</p>
                    </note> Offenbar blieb Humboldt auf dem einmal eingeschlagenen Weg, dessen Ziel für ihn letztlich
                    die „Lösung eines großen numerischen Lebensproblems“ bedeutete, nämlich Antwort auf die Frage zu
                    finden: „Ist aber die Zahl der Organismen selbst constant?“.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 149f.</p>
                    </note> Ein Brief an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11879972X">Johann Georg von Cotta</persName> vom 24. Juni 1854,
                    also mehr als vier Jahre nach dem Tod <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s, ist in dieser
                    Hinsicht bemerkenswert. Darin schreibt Humboldt von Plänen zu seinem „Lieblingswerk“, den <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>, die ihn seit „mehr als 20 Jahre[n]
                    beschäftigen“ und kündigt an, weitere „16 Bogen“ neuen Text zu liefern.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/KGM28M3V">Humboldt 2009</bibl>, 536.</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> wird in diesem Brief nur an einer Stelle im Zusammenhang
                    mit der ersten Ausgabe der „Prolegomena“ und den für die Darstellung der Höhenverteilung der
                    Vegetation notwendigen Berechnungen erwähnt, also wiederum bloß als Mitarbeiter an Humboldts
                    (alleinigen) Werken.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/KGM28M3V">Humboldt 2009</bibl>, 533.</p>
                    </note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Schluss</head>
                <p>Es würde sicherlich zu weit gehen, wenn man annähme, daß <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>
                    die <hi rendition="#i">Enumeratio</hi> nur begann, um Humboldts Appetit auf absolute Artenzahlen zu
                    befriedigen. Auch wenn sich das Werk vom <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen System
                    löste und Pflanzenarten nach ihren natürlichen Familien anordnete, lässt es sich als direkte
                    Fortsetzung von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s <hi rendition="#i">Species
                        plantarum</hi> verstehen. Mit Antritt der Professur für Botanik und des Vize-Direktorats über
                    den <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/17434-8">Botanischen Garten</orgName> sah es <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> offenbar als seine Aufgabe an, bekannt gewordene Arten möglichst vollständig
                    zu katalogisieren, unabhängig von etwaigen Spekulationen über vermeintliche Gesetze, die ihre
                    geographische Verbreitung erklärten. Dass <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> darüber den
                    Glauben an die Möglichkeit eines Humboldt’schen „Naturgemäldes“ der numerischen Verteilung von Arten
                    verlor, war für Humboldt unerheblich, so lange er sich nur darauf verlassen konnte, dass ihm
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> jederzeit als verlässliche Auskunftsquelle zur
                    Verfügung stand.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101">
                        <p>Zur Arbeitsweise Humboldts, der sich
                            für seine Werke auf eine Vielzahl von Korrespondenten verließ, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/AI66HTI4">Werner 2004</bibl>.</p>
                    </note> Das Verhältnis zwischen
                    den beiden Naturforschern spiegelt eine Arbeitsteilung zwischen „Datenkuratoren“ und an
                    theoretischen Fragestellungen interessierten Biologen wider, die bis heute fortdauert, und erneut
                    schwierige Fragen mit Bezug auf Autorschaft und sozialen Status aufwirft.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/M4UI89VY">Ankeny/Leonelli
                            2015</bibl>.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Es bleibt ein Nachtrag. 1850 beging <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> Selbstmord. „[I]n einem
                    Anfalle von Gemütskrankheit“, so berichtet ein Nachruf im <hi rendition="#i">Neuen Nekrolog der
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2921044">Deutsch</placeName>en</hi>, „durchschnitt er sich am 22. März
                    Morgens die Blutgefäße am Halse und gab in Folge von Verblutung wenige Stunden darnach seinen Geist
                    auf.“ Der anonyme Verfasser vermutete „geistig[e] Unmäßigkeit“ als Grund;<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BF7VPU24">Neuer Nekrolog
                        1852</bibl>.</p>
                    </note> Humboldt dagegen, der einen Nachruf für den <hi rendition="#i">
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0008406">Preußisch</placeName>en Staatsanzeiger</hi> verfasste, eine
                    „Luxation der Schulter“, die sich <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> 1839 zugezogen hatte und
                    in deren Folge sich „rheumatische Schmerzen und zugleich Schwächung des Gehörorgans [einstellten],
                    die seine Heiterkeit trübten.“<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104">
                        <p>Wir zitieren nach <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BJX6CSZ9">Humboldt 1851a</bibl>, 212–213. Zu den genauen Umständen
                            von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Suizid und Humboldts Reaktion darauf, vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BE74X35W">Lederer 2018</bibl>, 16–20.</p>
                    </note> In seinen
                    letzten Briefen zeigte sich Humboldt liebevoll besorgt um den Gesundheitszustand <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s, vor allem seine „Schlaflosigkeit“,<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105">
                        <p>Alexander von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund
                                Kunth</persName>, [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], Mittwoch, [Anfang
                            1849] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006178">https://edition-humboldt.de/H0006178</ref>); <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund
                                Kunth</persName> an Alexander von Humboldt, <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, 13. Januar 1849 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015159">https://edition-humboldt.de/H0015159</ref>).</p>
                    </note> was ihn aber nicht davon
                    abhielt, ihn weiterhin „mit neuen Bitten zu belästigen“, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> auch gewissenhaft erfüllte.<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106">
                        <p>Alexander von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>,
                                [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], Mittwoch, [Anfang 1849], Bl. 1r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006178">https://edition-humboldt.de/H0006178</ref>); Alexander von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, Donnerstag, [11. Januar 1849] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000009">https://edition-humboldt.de/H0000009</ref>); <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund
                                Kunth</persName> an Alexander von Humboldt, <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, 13. Januar 1849 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015159">https://edition-humboldt.de/H0015159</ref>).</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Es ist verlockend, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s unglückliches Lebensende mit seiner
                    lebenslangen Position als ‚Rechenmeister‘ Humboldts und der unermüdlichen Arbeit an dem letztlich
                    aussichtslosen Projekt eines vollständigen Artenkatalogs in Verbindung zu bringen. Unserer Meinung
                    nach spricht dagegen allerdings einiges. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> hatte Humboldt
                    sehr viel zu verdanken. Nicht nur die Einführung in die innersten Kreise avancierter, botanischer
                    Forschung während seiner Zeit in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> sowie seine Berufung an
                    die <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Universität in Berlin</orgName>. Sondern auch beständige politische
                    Unterstützung bei der Beschaffung von teurem Pflanzenmaterial für die <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>er Sammlungen sowie persönliche Verwendung beim <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/5056474-2">Verlagshaus Cotta</orgName>, um die Drucklegung der letzten Bände der schlecht gehenden <hi rendition="#i">Enumeratio plantarum</hi> zu befördern. Humboldt sprach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in seinen Briefen oft als „Freund“ an, und konnte sich durchaus herzlich für
                    die erwiesenen Dienste bedanken. „Ihre Berichtigungen und Zusäze sind wie immer es bei Ihnen der
                    Fall war, voller gründlicher Klarheit und Scharfsinn“, schrieb Humboldt beispielsweise Anfang 1849,
                    und fügte hinzu: „und da dies alles aus alter Liebe für mich geschehen ist, so ist meine Dankbarkeit
                    für Sie um so daurender, und inniger.“<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107">
                        <p>Alexander von
                            Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>, Mittwoch, [Anfang
                            1849], Bl. 1r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0006178">https://edition-humboldt.de/H0006178</ref>).</p>
                    </note> In den wenigen erhaltenen
                    Briefen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s dominiert dagegen ein sehr viel distanzierterer,
                    und zuweilen unterwürfiger Ton; die im Titel unseres Beitrags zitierte Phrase stammt aus einem Satz,
                    mit dem <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> den oben zitierten, Ende November verfassten Brief
                    abschloss, in welchem er Humboldt ein letztes Mal mit Verhältniszahlen versorgte.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108">
                        <p>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> an Alexander
                            von Humboldt, [<placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], nach 24. November 1848, Bl. 2v
                                (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015156">https://edition-humboldt.de/H0015156</ref>): „Ich brauche wohl nicht von neuem zu
                            versichern, wie gern ich Ihnen, hochverehrter Wohlthäter, jederzeit zu Diensten
                        stehe.“</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Am besten lässt sich das Verhältnis der beiden Naturforscher verstehen, wenn man bedenkt, dass neben
                    der professionellen Beziehung die alte, quasi-familiäre Beziehung zwischen (adeligem) Herrn und
                    Diener fortbestand, wie sie durch den Onkel <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s als
                    Hauslehrer der Humboldt-Brüder begründet worden war. In einem Brief, den Humboldt an seinen Bruder
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm</persName> nach der Rückkehr <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s von einem Besuch in <placeName ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> schrieb,
                    wird dies sehr deutlich:</p>
                <quote type="block">
                    <p>Der junge <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> ist zurück und berichtete mir von Dir, Deiner
                        Familie und der <placeName ref="https://www.geonames.org/6944096">Villa</placeName>. Man freut sich, jemand zu sehen,
                        der Personen sah, die man liebt. Ich kann nie die Briefe der Alten lesen, ohne den Gedanken, wie
                        viel beruhigender ein Sklave, ein alter Diener der Familie, der direkt von <placeName ref="https://www.geonames.org/8378488">Kappadozien</placeName> nach <placeName ref="https://www.geonames.org/3181528">Brundisium</placeName>
                        kam, wirken mußte als unsere kalten Briefe, die die Post gefühllos in die Welt schickt.
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> ist sehr dankbar für die Aufnahme bei Dir; er ist
                        ein trefflicher junger Mann, nicht sehr beweglich, aber anständig und zuverlässig. Er wird
                        seinen Weg machen, er beschäftigt sich unablässig damit und ist aufrecht ohne Falsch. Seit 10
                        Jahren hatte ich nie über ihn zu klagen.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109">
                            <p>Alexander
                                von Humboldt an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm von Humboldt</persName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 29. Oktober 1824 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MEWSVCXM">Humboldt 1923</bibl>, 155).</p>
                        </note>
                    </p>
                </quote>
                <p>In Humboldts Charakterisierung verrät sich, wie sehr <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s
                    Arbeit als Naturforscher in „Dienstbarkeitsverhältnisse“ eingebettet blieb, deren Geschichte
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13150794X">Markus Krajewski</persName> in seinem Buch <hi rendition="#i">Der
                        Diener</hi> erkundet hat.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/RDZHGRG9">Krajewski 2010</bibl>.</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> war nicht allein damit; in ähnlichen
                    Abhängigkeitsverhältnissen befanden sich auch andere prominente Botaniker seiner Zeit. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName> stand ab 1810 als Bibliothekar in den Diensten des <placeName ref="https://www.geonames.org/2635167">englisch</placeName>en Adligen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118808818">Joseph Banks</persName> –
                    eine Position, die zuvor zwei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>-Schüler, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117637521">Daniel Solander</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117656666">Jonas
                    Dryander</persName>, inne gehabt hatten – und wurde erst 1827, mit der Überführung von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118808818">Banks</persName>’ Sammlung, zum „Keeper of the <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118808818">Banks</persName>ian Collection“ am <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/38379-X">British Museum</orgName>
                        bestellt.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/CYMSY5J6">Mabberley 1985</bibl>.</p>
                    </note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> hatte vor seiner Berufung auf einen Lehrstuhl an der
                        <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2025027-7">Universität Montpellier</orgName> am Herbarium von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117670820">Charles Louis L’Héritier de Brutelle</persName> gearbeitet, der einer reichen und
                    einflussreichen Familie in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> angehörte, und stand in enger
                    Beziehung zu <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116058110">Benjamin Delessert</persName>, einem <placeName ref="https://www.geonames.org/2660646">Genf</placeName>er Bankier und Industriellen, der in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> ein privates naturhistorisches Museum betrieb.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/QDLN3NGC">Hoquet 2014</bibl>.</p>
                    </note>
                    Das Ethos des Im-Hintergrund-Bleibens und Jederzeit-zur-Verfügung-Stehens, das <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>, aber auch
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>
                    verkörpern, speiste sich nicht nur aus methodologischen Erwägungen; es war vielmehr in eine Kultur
                    des Dienens eingebunden, die im Schatten der Macht gedieh.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>