<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Isle de Cube. Antilles en général</title>
            <title xml:lang="en">Isle de Cube. Antilles en général</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0018394</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0018394.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <bibl>Isle de Cube. Antilles en généralIsle de Cube. Antilles en général. . URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0018394</bibl>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc>
            <textClass>research-articles</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      <body>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head>
                        <ref target="H0002922">Isle de Cube. Antilles en général</ref>
                    </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-kuba-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
               </figure>
               <p>Auf 37 Seiten und angeklebten Zetteln notierte Alexander von Humboldt Erkenntnisse
                  über die Sklaverei und skizzierte Analysen zu Wirtschaft, Bevölkerung,
                  Gesellschaft und Politik. Das Tagebuchfragment stammt von seinem zweiten
                  Aufenthalt auf Kuba 1804. Es markiert den Beginn von Humboldts intensiver
                  Auseinandersetzung mit dem Thema Sklaverei; eine Menschheitsfrage, die ihn bis zu
                  seinem Lebensende beschäftigen sollte. Die Aufzeichnungen liegen hier erstmals in
                  einer Edition vor.</p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Ulrike Leitner, Piotr Tylus und Michael Zeuske</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Ulrike Leitner</head>
               <head>
                        <ref target="H0002927">Vorwort</ref>
                    </head>
               <p>Mit dem nun vorliegenden Manuskript „Isle de Cube, Antilles en général“ schließt
                  sich erneut eine Lücke der Humboldt-Forschung, nachdem vor einigen Jahren das
                  fehlende Stück von Mexiko-Stadt nach Veracruz publiziert wurde. Der Text zeugt vom
                  zweiten Besuch auf Kuba (19. März – 29. April 1804), bevor sich Humboldt und
                  Bonpland über eine letzte Zwischenstation in den USA auf den Rückweg nach Europa
                  machten.</p>
            </div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Ottmar Ette</head>
               <head>
                        <ref target="H0016213">Insel-Text und archipelisches Schreiben</ref>
                    </head>
               <p>„Isle de Cube. Antilles en général“ lässt sich als Titel für ein ganzes <hi rendition="#i">Text-Archipel</hi> begreifen. Humboldts Manuskript fasziniert
                  durch seine radikal offene Strukturierung, es liefert uns eine Vorstellung vom
                  Schreib- wie vielleicht mehr noch vom Denkmodell des Kultur- und Naturforschers.
                  Die politische und soziale Komplexität der karibischen Inselwelt erfassen seine
                  Textminiaturen relational und viellogisch.</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Pjotr Tylus</head>
               <head>
                        <ref target="H0002926">Remarques Linguistiques</ref>
                    </head>
               <p>Alexander von Humboldts Französisch enthält Züge eines klassischen Stils, der bis
                  in das 17. Jh. zurückreicht. Die nun vorliegende Edition zeigt den vielschichtigen
                  Charakter der Humboldt'schen Sprachverwendung: sein Französisch ist
                  sprachhistorisch vielschichtig, bleibt aber präzise und beweglich. Als genuiner
                  Ausdruck von Humboldts Denken ist es ein einzigartiges Zeugnis seiner Zeit. </p>
            </div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Michael Zeuske</head>
               <head>
                        <ref target="H0012105">Alexander von Humboldt, die Sklavereien in den Amerikas und das „Tagebuch
                  Havanna 1804“</ref>
                    </head>
               <p>Mit dem hier publizierten Tagebuch hat die Humboldt-Forschung einen bedeutenden
                  Forschungsgegenstand dazugewonnen. Im Zentrum der in <hi rendition="#i">real
                     time</hi> geschriebenen Partien von „Isle de Cube. Antilles en général“ stehen
                  die Zucker- und Sklavereiwirtschaft Kubas sowie die extremen Lebensbedingungen der
                  versklavten Bevölkerung Kubas und der Kolonien anderer europäischer Mächte in der
                  Karibik.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text xml:lang="en">
      <body>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head>
                        <ref target="H0002922">Isle de Cube. Antilles en général</ref>
                    </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-kuba-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
               </figure>
               <p>On 37 pages and attached notes, Alexander von Humboldt recorded his observations
                  about slavery in Cuba and the Caribbean and outlined analyses on the economy,
                  population, society, and politics of the region. The journal fragment dates from
                  his second stay in Cuba in 1804. It marks the beginning of Humboldt’s intensive
                  examination of slavery; a question for humanity that would occupy him until the
                  end of his life. The Cuban journal is presented here for the first time in a
                  scholarly edition.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Ulrike Leitner, Piotr Tylus and Michael Zeuske</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Ulrike Leitner</head>
               <head>
                        <ref target="H0002927">Foreword</ref>
                    </head>
               <p>The manuscript "Isle de Cube, Antilles en général" closes another gap in the
                  Humboldt research after the missing piece from Mexico City to Veracruz was
                  published in 2005. The text dates from the second visit to the Island (March
                  19–April 29, 1804) before Humboldt and Bonpland made a last stopover in the USA on
                  their way back to Europe.</p>
            </div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Ottmar Ette</head>
               <head>
                        <ref target="H0016213">Island Text And Archipelago Writing</ref>
                    </head>
               <p>"Isle de Cube, Antilles en général" can be regarded as the title for an entire <hi rendition="#i">text archipelago</hi>. Humboldt’s manuscript is fascinating
                  because of its radically open structure; it gives us an idea of the writing model
                  and – perhaps even more – the intellectual framing of the cultural researcher and
                  naturalist from Prussia. The political and social complexity of the Caribbean
                  island-world is captured relationally and multi-logically in his textual
                  miniatures.</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Pjotr Tylus</head>
               <head>
                        <ref target="H0002926">Remarques Linguistiques</ref>
                    </head>
               <p>Alexander von Humboldt’s French contains features of a classic style that has been
                  in use since the 17th century. This edition shows the multi-layered character of
                  Humboldt’s use of language: his French is linguistically complex but remains
                  precise and flexible. As a genuine expression of Humboldt’s thinking, it is a
                  unique testimony of his time. </p>
            </div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Michael Zeuske</head>
               <head>
                        <ref target="H0012105">Alexander von Humboldt, Slavery In America, And His "Lost Diary" (Havana
                  1804)</ref>
                    </head>
               <p>The publication of the Cuba journal has given the Humboldt community an important
                  object of study. The main subject of "Isle de Cube. Antilles en général" – written
                  in <hi rendition="#i">real time</hi> – is the sugar and slave economy of Cuba and the extreme living
                  conditions of the enslaved population there and in the colonies of other European
                  powers in the Caribbean.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>