<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/intros</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/intros.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <bibl>Title. . URL: https://edition-humboldt.de/v8/intros</bibl>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc>
            <textClass>research-articles</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="H0015944" xml:id="X0000003">
            <head>Briefwechsel Alexander von Humboldt mit Samuel Thomas Soemmerring</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler unter Mitarbeit von Klaus Gerlach und Ingo
               Schwarz</byline>
            <p>Humboldt und Soemmerring lernten sich in Mainz im Umkreis von Ludwig Ferdinand Huber
               kennen. Huber unterhielt seit 1787 in Mainz einen geselligen Kreis, zu dem auch Georg
               Forster und Soemmerring gehörten. Soemmerring war seit 1784 an der Mainzer
               Universität Professor für Anatomie und Physiologie. Humboldt, der seit 1789 in
               Göttingen studierte, machte mit Soemmerring noch im gleichen Jahr Bekanntschaft.
               (Humboldt an Forster, 11.11.1789, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/WFDJIWK6">Humboldt
                  1973</bibl>, S. 73)</p>
            <p>Von dem Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Samuel Thomas Soemmerring
               sind nur Briefe Humboldts überliefert. Der nur aus wenigen Briefen bestehende
               Briefwechsel konzentriert sich zwischen 1791 und 1796.</p>
            <p>Aus Humboldts Briefen spricht die tiefe Verehrung eines Schülers zu seinem Lehrer.
               Humboldt berichtet Soemmerring von seinen Fortschritten im Studium, besonders aber
               teilt er ihm Erkenntnisse von seinen galvanischen Untersuchungen an Tieren mit und
               erbittet sich Stellungnahmen des Gelehrten.</p>
            <p>Die Briefe stehen im Zusammenhang mit Humboldts Vorbereitungen zu seinem 1797
               erschienenen Werk <hi rendition="#i">Versuche über die Gereizte Muskel- und
                  Nervenfaser […] in der Thier- und Pflanzenwelt</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/9S4VPTFP">Humboldt 1797</bibl>), das er <ref target="https://books.google.de/books?id=gOsTAAAAQAAJ&amp;pg=PP11">„Dem großen
                  Zergliederer S. Th. Sömmerring […] mit dankbarer Verehrung und Freundschaft“</ref>
               widmete. Ein sehr herzlicher Brief aus dem Jahre 1826 lässt vermuten, dass die
               Beziehung und die Korrespondenz nach 1796 nicht so abrupt abbrach wie die
               Überlieferung auf den ersten Blick glauben macht.</p>
         </div>
         <div corresp="H0014181" xml:id="X0000004">
            <head>Briefwechsel Alexander von Humboldt mit Ferdinand Julius Meyen</head>
            <byline>Herausgegeben von Petra Werner unter Mitarbeit von Ingo Schwarz und Tobias Kraft</byline>
            <p>Ferdinand Julius Meyen und Alexander von Humboldt korrespondierten zwischen 1828 und
               1838 miteinander. Es sind 21 Briefe Humboldts an den jungen Forscher erhalten
               geblieben, ein Brief Meyens an Humboldt ist zwar belegt, gilt aber als verschollen.
               Zusätzlich wurde noch ein <ref target="H0001203">Brief Alexander von Humboldts an die
                  Witwe</ref> des im Alter von 36 Jahren verstorbenen jungen Forschers
               aufgenommen.</p>
            <p>Der Inhalt der ersten Briefe bezog sich auf verschiedene Arbeiten Meyens, vor allem
               zur Phytotomie, die dieser schon vor seiner Forschungsreise veröffentlicht und z. T.
               Humboldt gewidmet hatte. Auch nachdem Humboldt den Wunsch des jungen Gelehrten, ihn
               auf der Russlandreise zu begleiten, nicht erfüllen konnte, blieben die beiden
               Forscher in Kontakt. Wie einige Schreiben belegen, erwies sich Humboldt – wie in
               vielen anderen Fällen – als sehr hilfreich bei der Vermittlung von Kontakten zu
               Geldgebern. So war es mit seiner Hilfe möglich, Mittel für eine Forschungsreise zu
               beschaffen, die Meyen als Schiffsarzt von 1830-1832 nach Brasilien, Chile, Peru und
               Polynesien unternahm. Humboldt, der einige der Gebiete ebenfalls bereist hatte, gab
               dem jungen Forscher schon vor seiner Reise praktische Ratschläge für die
               wissenschaftliche Arbeit, die in der Korrespondenz ausführlich behandelt werden. Nach
               Rückkehr Meyens kam es zu gelegentlichen Treffen, die in der Korrespondenz nur
               erwähnt werden. Es kann als sicher gelten, dass auch bei dieser Gelegenheit, ähnlich
               wie in Humboldts Briefen, Meyens Beobachtungen und Forschungsergebnisse auf
               verschiedenen Gebieten der Naturwissenschaften wie Geologie und Botanik, und hier
               besonders Taxonomie, Physiologie und Pflanzengeographie, eine Rolle gespielt haben.
               Besonders freute Humboldt, dass Meyen eine Monographie über Pflanzengeographie
               publizierte, die auch in ins Englische übersetzt wurde. Hier unterstützte er den
               jungen Forscher mit Messdaten aus seiner eigenen Arbeit.</p>
            <p>Ein weiteres Thema der Briefe ist die berufliche Entwicklung Meyens.</p>
            <p>Wie sehr Humboldt der plötzliche Tod des erst 36-jährigen Forschers berührte, belegt
               Humboldts Brief an dessen Witwe. Humboldt beließ es nicht bei der Kondolenz und der
               Lobpreisung des hoffnungsvollen Talentes, sondern bot auch praktische Hilfe bei der
               Umsetzung ihres Pensionsgesuches an.</p>
         </div>
         <div corresp="H0006403" xml:id="X0000005">
            <head>Briefwechsel Alexander von Humboldt mit Karl Ludwig Willdenow</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler unter Mitarbeit von Klaus Gerlach und Ingo
               Schwarz</byline>
            <p>Der sehr lückenhaft überlieferte Briefwechsel der Duzfreunde Humboldt und Willdenow
               erstreckt sich von 1795 bis 1811. Unter Willdenows Anleitung hatte Humboldt in den
               1780er Jahren seine ersten botanischen Studien betrieben. Es sind ausschließlich
               Briefe von Humboldt an Willdenow überliefert. Aus den Briefen der Jahre 1795 und 1796
               erfahren wir von Humboldts frühen Forschungen zur Physiologie und seiner Schweizer
               Reise. Aus Humboldts berühmten Briefen an Willdenow vom 20. April 1799 aus Aranjuez
               und vom 21. Februar 1801 aus Havanna erfahren wir von den Schwierigkeiten und
               Problemen der Vorbereitung der ersten Amerikareise in Frankreich und Spanien sowie
               von seiner Ankunft und seinem Wirken in Südamerika.</p>
            <p>Diese Briefe sind Muster dafür, wie Humboldt durch das Zusammentragen von
               botanischen, geographischen, meteorologischen, ethnologischen und statistischen
               Beobachtungen seine Umgebung, seien es nun Berge, Flüsse, Küsten, Ebenen oder Städte,
               erfasst und sowohl im Einzelnen als auch in ihrer Komplexität beschreibt. Sie geben
               Auskunft über Humboldts Reisen und Tätigkeiten während der fünfjährigen Expedition,
               seine Bemühungen, die Ergebnisse festzuhalten und vor allem sie später auszuwerten,
               wozu er Willdenow – angesichts der Überfülle des gesammelten Materials –
               offensichtlich früh interessieren wollte und schließlich auch als Mitarbeiter
               gewann.</p>
         </div>
         <div corresp="H0001517" xml:id="X0000006">
            <head>Briefwechsel Alexander von Humboldt mit Carl Sigismund Kunth</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler unter Mitarbeit von Klaus Gerlach und Ingo
               Schwarz</byline>
            <p>Carl Sigismund Kunth ist in der Humboldt-Forschung vor allem als Mitarbeiter am
               botanischen Teil des amerikanischen Reisewerks bekannt. Geboren 1788 in Leipzig,
               arbeitete Kunth ab 1806 zunächst an der Seehandlungsgesellschaft in Berlin. Da ihm zu
               einer akademischen Laufbahn die Mittel fehlten, bildete er sich autodidaktisch
               weiter. Unterstützung und Anleitung erhielt er zudem durch den Botaniker Karl Ludwig
               Willdenow, der ab 1810 in Paris im Auftrag Humboldts das Herbar der amerikanischen
               Reise und Bonplands „Journal botanique“ ordnete und für die Publikation
               vorbereitete.</p>
            <p>Nach Willdenows Tod rief Humboldt 1813 dessen Schüler Kunth von Berlin nach Paris, wo
               dieser zunächst die <hi rendition="#">Nova genera et species plantarum</hi> nach der
               Sammlung und den Aufzeichnungen Bonplands und Humboldts ausarbeitete. Auch die
               weiteren Bände zur Botanik – <hi rendition="#i">Mimoses et autres plantes
                  légumineuses, Révision des Graminées</hi> und vor allem die <hi rendition="#i">Synopsis plantarum</hi> – gab Kunth weitgehend selbständig heraus.</p>
            <p>Zurück in Berlin übernahm Kunth 1829 eine Professur für Botanik an der Berliner
               Universität, zugleich trat er das Amt des Vizedirektors des Botanischen Gartens an.
               Die nur sehr lückenhaft überlieferte Korrespondenz Humboldts mit Kunth stammt zum
               überwiegenden Teil aus diesen Berliner Jahren, wobei den 57 Briefen Humboldts
               lediglich drei Schreiben Kunths gegenüberstehen. Der darin dokumentierte Austausch
               ist durchaus typisch für Humboldts Briefwechsel mit Berliner Gelehrten während seines
               letzten Lebensdrittels: Humboldt bat um wissenschaftliche Auskünfte, die in seine
               Werke einflossen und unterstützte die Korrespondenzpartner im Gegenzug nach Kräften.
               Kunth lieferte umfangreiche botanische Informationen für den ersten Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> und die dritte Auflage der <hi rendition="#i">Ansichten
                  der Natur</hi>. Humboldt seinerseits setzte sich erfolgreich für Pflanzenankäufe
               des Botanischen Gartens ein oder vermittelte zwischen Kunth und Cotta in
               Verlagsangelegenheiten. Kunth verdankte Humboldts Einsatz zudem eine durch das
               Kultusministerium bezahlte Erholungsreise und die Aufnahme in die Friedensklasse des
               Ordens <hi rendition="#i">Pour le Mérite</hi>.</p>
            <p>Die Briefe der 1840er Jahre – <ref target="http://edition-humboldt.de/briefe/index.xql?person=H0001516">auch an
                  Kunths Frau Marie-Josèphe</ref> – bekunden Humboldts zunehmende Sorge um den
               Gefährten aus Pariser Tagen. Kunth litt unter chronischen rheumatischen Schmerzen,
               hinzu kam eine seit 1845 nachweisbare Gemütserkrankung. Am 22. März 1850 wählte er
               den Freitod.</p>
         </div>
         <div corresp="H0005875" xml:id="X0000007">
            <head>Briefwechsel Alexander von Humboldt mit Christian Gottfried Ehrenberg</head>
            <byline>Herausgegeben von Anne Wendt</byline>
            <p>Der Briefwechsel zwischen Alexander von Humboldt und Christian Gottfried Ehrenberg
               besteht aus über 300 Briefen, die mehrheitlich von Humboldts Hand stammen. Er ist
               kürzlich um ein Konvolut mit 22 Briefen von Ehrenberg aus dem Bestand der
               Staatsbibliothek zu Berlin erweitert worden. </p>
            <p>Die Korrespondenz überspannt einen Zeitraum von fast 40 Jahren, von 1820 bis 1859. </p>
            <p>Humboldt hatte Christian Gottfried Ehrenberg eingeladen, ihn (zusammen mit dem
               Mineralogen Gustav Rose) auf seiner 1829 unternommenen Expedition durch Russland bis
               zum Ural und durch Sibirien bis zum Altai zu begleiten. </p>
            <p>Der 26 Jahre jüngere Wissenschaftler hatte sich durch die beeindruckenden Ergebnisse
               seiner Forschungsreise nach Nordafrika (1820–1826) empfohlen, die Humboldt verfolgt
               und unterstützt hatte und über die er in der Königlich Preußischen Akademie der
               Wissenschaften berichtet hatte. </p>
            <p>Ehrenbergs Verdienste lagen vor allem in der wissenschaftlichen Beschreibung und
               Systematisierung von Mikroorganismen. Er zählt zu den Mitbegründern der
               Mikropaläontologie. </p>
            <p>Nach erfolgreicher Beendigung der gemeinsamen Reise etablierte sich ein intensiver
               und langjähriger Gedankenaustausch, in dem Humboldt ebenso über seine Forschungen und
               den Fortgang seiner Arbeiten berichtete wie er an Ehrenbergs Untersuchungen und
               Entdeckungen auf dem Gebiet der Mikropaläontologie und den Publikationen darüber
               Anteil nahm; es wurden auch zahlreiche Fragen zur Wissenschaftsorganisation
               diskutiert, denn Ehrenberg war unter anderem Sekretar der mathematisch-physikalischen
               Klasse der Königlich Preußischen Akademie der Wissenschaften sowie Professor, Dekan
               und Rektor an der Berliner Friedrich-Wilhelms-Universität. Humboldt bemühte sich auch
               darum, die Ergebnisse von Ehrenbergs Studien bekannt zu machen und verschaffte ihm
               sogar Zugang zum Hof. So wurde er im August 1839 eingeladen, seine „Bestien“ in
               Sanssouci unterm Mikroskop zu zeigen. </p>
            <p>Wie viele Kollegen aus dem Humboldt’schen ‚Netzwerk des Wissens‘ hat auch Ehrenberg
               bedeutende Zuarbeiten für die Entstehung des <hi rendition="#i">Kosmos</hi>
               geliefert.</p>
            <p>Humboldts Hochachtung wird in seinen Zeilen deutlich, wenn er Ehrenberg am 27. Mai
               1856 „einen der ersten Naturforscher des 19ten Jahrhunderts (meinen innigen Freund
               und Reisegefährten)“ nennt. </p>
         </div>
         <div corresp="H0015552">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schlagintweit</head>
            
            <p>Adolph, Hermann und Robert Schlagintweit unternahmen zwischen 1854 und 1858 eine
               Forschungsreise durch Indien und Zentralasien. Alexander von Humboldt unterstütze
               ihre Reisepläne: Er vermittelte die finanzielle Förderung der Reise unter anderem
               durch Friedrich Wilhelm IV. und sorgte für die Publikation erster
               Forschungsergebnisse bereits während der Reise. Moritz von Brescius’ Einführung in
               den Briefwechsel der Jahre 1849 bis 1859 stellt die Reise der Brüder und ihr
               Verhältnis zu Alexander von Humboldt in den Kontext einer sich wandelnden
               Forschungslandschaft und zeigt, wie die Schlaginweits britische und preußische
               Interessen für ihre eigenen, wissenschaftlichen und finanziellen Zwecke zu nutzen
               verstanden.</p>
         </div>
         <div corresp="H0015556">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schlagintweit</head>
            
            <p>Adolph, Hermann und Robert Schlagintweit unternahmen zwischen 1854 und 1858 eine
               Forschungsreise durch Indien und Zentralasien. Alexander von Humboldt unterstütze
               ihre Reisepläne: Er vermittelte die finanzielle Förderung der Reise unter anderem
               durch Friedrich Wilhelm IV. und sorgte für die Publikation erster
               Forschungsergebnisse bereits während der Reise. Moritz von Brescius’ Einführung in
                  den Briefwechsel der Jahre 1849 bis 1859 stellt die Reise der Brüder und ihr
               Verhältnis zu Alexander von Humboldt in den Kontext einer sich wandelnden
               Forschungslandschaft und zeigt, wie die Schlaginweits britische und preußische
               Interessen für ihre eigenen, wissenschaftlichen und finanziellen Zwecke zu nutzen
               verstanden.</p>
         </div>
         <div corresp="H0015557">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schlagintweit</head>
            
            <p>Adolph, Hermann und Robert Schlagintweit unternahmen zwischen 1854 und 1858 eine
               Forschungsreise durch Indien und Zentralasien. Alexander von Humboldt unterstütze
               ihre Reisepläne: Er vermittelte die finanzielle Förderung der Reise unter anderem
               durch Friedrich Wilhelm IV. und sorgte für die Publikation erster
               Forschungsergebnisse bereits während der Reise. Moritz von Brescius’ Einführung in
                  den Briefwechsel der Jahre 1849 bis 1859 stellt die Reise der Brüder und ihr
               Verhältnis zu Alexander von Humboldt in den Kontext einer sich wandelnden
               Forschungslandschaft und zeigt, wie die Schlaginweits britische und preußische
               Interessen für ihre eigenen, wissenschaftlichen und finanziellen Zwecke zu nutzen
               verstanden.</p>
         </div>
         <div corresp="H0015554">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schlagintweit</head>
            
            <p>Adolph, Hermann und Robert Schlagintweit unternahmen zwischen 1854 und 1858 eine
               Forschungsreise durch Indien und Zentralasien. Alexander von Humboldt unterstütze
               ihre Reisepläne: Er vermittelte die finanzielle Förderung der Reise unter anderem
               durch Friedrich Wilhelm IV. und sorgte für die Publikation erster
               Forschungsergebnisse bereits während der Reise. Moritz von Brescius’ Einführung in
               den Briefwechsel der Jahre 1849 bis 1859 stellt die Reise der Brüder und ihr
               Verhältnis zu Alexander von Humboldt in den Kontext einer sich wandelnden
               Forschungslandschaft und zeigt, wie die Schlaginweits britische und preußische
               Interessen für ihre eigenen, wissenschaftlichen und finanziellen Zwecke zu nutzen
               verstanden.</p>
         </div>
         <div corresp="H0001123">
         <head>Briefwechsel mit Johann Moritz Rugendas</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler</byline>
            <p>Der Landschaftsmaler und Reisende Johann Moritz Rugendas gehörte mit Ferdinand Bellermann, Eduard Hildebrandt und anderen zu einer Gruppe bildender Künstler, die sich in ihren Arbeiten von den wissenschaftsästhetischen Ideen Alexander von Humboldts inspirieren ließen.</p>
               <p>Rugendas und Humboldt trafen erstmals im Oktober 1825 in Paris zusammen. Zur
               selben Zeit arbeiteten Humboldt und Carl Sigismund Kunth an der Neuausgabe der Ideen
               zu einer Geographie der Pflanzen. Humboldt beauftragte den jungen Rugendas, der kurz
               zuvor aus Brasilien zurückgekehrt war, mit der Ausführung einiger Pflanzenzeichnungen
               für dieses Werk. </p>
               <p>Humboldt förderte Rugendas auch in den folgenden Jahren. Er vermittelte den Ankauf
               von Bildern durch den preußischen Hof und beriet den jungen Künstler bei der Planung
               einer zweiten Reise nach Amerika sowie bei der Auswahl von amerikanischen
               Landschafts- und Pflanzenmotiven. Von 1831 bis 1847 unternahm Rugendas ausgedehnte
               Reisen durch Mexiko und Südamerika. 1840 bewilligte Friedrich Wilhelm IV. Gelder für
               den Ankauf mexikanischer Ölskizzen von Rugendas für die Königlichen Museen. Humboldt
               und der Generaldirektor der Berliner Museen Ignaz von Olfers sahen sie als Grundstock
               einer Sammlung tropischer Landschaften, die als wissenschaftliches
               Anschauungsmaterial und Anregung zum Naturstudium dienen sollte (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/PE652NCX">Achenbach 2009</bibl>, 27).</p>
            </div>
         <div corresp="H0015643">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schomburgk</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler</byline>
            <p>Der Briefwechsel Alexander von Humboldts mit den Brüdern Robert, Richard und Otto Schomburgk 
               macht die politische Dimension von Forschungsreisen in einem Jahrhundert der Revolutionen und 
               wachsenden globalen Verflechtungen sichtbar. Überseereisen preußischer Naturforscher fanden in 
               einem transimperialen Bezugsrahmen statt. Die Schomburgks bewegten sich innerhalb der 
               Infrastrukturen des britischen Kolonialreiches. Doch selbst nach ihrer Auswanderung 
               bzw. dem Eintritt in britische Dienste blieben sie durch ihre Korrespondenz Teil des 
               preußischen wissenschaftlichen Netzwerkes. </p>
            <p>Robert Schomburgk unternahm zwischen 1835 und 1839 im Auftrag der Royal Geographical Society 
               naturkundliche und geographische Reisen im westlichen Grenzgebiet Britisch-Guayanas. 
               Die Ergebnisse dieser Reise weckten das Interesse Humboldts, der während seiner amerikanischen 
               Reise ebenfalls bis zum Oberlauf des Orinoko gelangt war. In den Jahren 1840 bis 1844 unternahm 
               Robert eine zweite Reise in die Region, diesmal, um im Auftrag der britischen Regierung den 
               Grenzverlauf der Kolonie mit Venezuela zu bestimmen. Humboldt gelang es, den König von Preußen 
               für diese Expedition zu interessieren. Friedrich Wilhelm IV. stellte Mittel für die Teilnahme 
               Richard Schomburgks bereit, der zu dieser Zeit als Gärtner im Park Sanssouci arbeitete. 
               Otto Schomburgk hatte zunächst in Halle Theologie studiert und musste als Burschenschafter 
               vier Jahre in Festungshaft verbringen. Gefördert durch Humboldt, studierte er ab 1840 
               Naturwissenschaften in Berlin und arbeitete als Redakteur und Übersetzer geographischer Schriften. 
               Nach der gescheiterten Revolution von 1848 wanderten Otto und Richard Schomburgk in die britische 
               Kolonie Südaustralien aus. Otto verstarb bereits 1857. Richard war von 1865 bis zu seinem Tod 1891 
               Direktor des Botanischen Gartens in Adelaide. Robert Schomburgk trat in den diplomatischen Dienst 
               des Vereinigten Königreichs ein und starb 1865 in Berlin-Schöneberg.</p>
         </div>
         <div corresp="H0015644">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schomburgk</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler</byline>
            <p>Der Briefwechsel Alexander von Humboldts mit den Brüdern Robert, Richard und Otto Schomburgk 
               macht die politische Dimension von Forschungsreisen in einem Jahrhundert der Revolutionen und 
               wachsenden globalen Verflechtungen sichtbar. Überseereisen preußischer Naturforscher fanden in 
               einem transimperialen Bezugsrahmen statt. Die Schomburgks bewegten sich innerhalb der 
               Infrastrukturen des britischen Kolonialreiches. Doch selbst nach ihrer Auswanderung 
               bzw. dem Eintritt in britische Dienste blieben sie durch ihre Korrespondenz Teil des 
               preußischen wissenschaftlichen Netzwerkes. </p>
            <p>Robert Schomburgk unternahm zwischen 1835 und 1839 im Auftrag der Royal Geographical Society 
               naturkundliche und geographische Reisen im westlichen Grenzgebiet Britisch-Guayanas. 
               Die Ergebnisse dieser Reise weckten das Interesse Humboldts, der während seiner amerikanischen 
               Reise ebenfalls bis zum Oberlauf des Orinoko gelangt war. In den Jahren 1840 bis 1844 unternahm 
               Robert eine zweite Reise in die Region, diesmal, um im Auftrag der britischen Regierung den 
               Grenzverlauf der Kolonie mit Venezuela zu bestimmen. Humboldt gelang es, den König von Preußen 
               für diese Expedition zu interessieren. Friedrich Wilhelm IV. stellte Mittel für die Teilnahme 
               Richard Schomburgks bereit, der zu dieser Zeit als Gärtner im Park Sanssouci arbeitete. 
               Otto Schomburgk hatte zunächst in Halle Theologie studiert und musste als Burschenschafter 
               vier Jahre in Festungshaft verbringen. Gefördert durch Humboldt, studierte er ab 1840 
               Naturwissenschaften in Berlin und arbeitete als Redakteur und Übersetzer geographischer Schriften. 
               Nach der gescheiterten Revolution von 1848 wanderten Otto und Richard Schomburgk in die britische 
               Kolonie Südaustralien aus. Otto verstarb bereits 1857. Richard war von 1865 bis zu seinem Tod 1891 
               Direktor des Botanischen Gartens in Adelaide. Robert Schomburgk trat in den diplomatischen Dienst 
               des Vereinigten Königreichs ein und starb 1865 in Berlin-Schöneberg.</p>
         </div>
         <div corresp="H0015645">
            <head>Briefwechsel mit den Brüdern Schomburgk</head>
            <byline>Herausgegeben von Ulrich Päßler</byline>
            <p>Der Briefwechsel Alexander von Humboldts mit den Brüdern Robert, Richard und Otto Schomburgk 
               macht die politische Dimension von Forschungsreisen in einem Jahrhundert der Revolutionen und 
               wachsenden globalen Verflechtungen sichtbar. Überseereisen preußischer Naturforscher fanden in 
               einem transimperialen Bezugsrahmen statt. Die Schomburgks bewegten sich innerhalb der 
               Infrastrukturen des britischen Kolonialreiches. Doch selbst nach ihrer Auswanderung 
               bzw. dem Eintritt in britische Dienste blieben sie durch ihre Korrespondenz Teil des 
               preußischen wissenschaftlichen Netzwerkes. </p>
            <p>Robert Schomburgk unternahm zwischen 1835 und 1839 im Auftrag der Royal Geographical Society 
               naturkundliche und geographische Reisen im westlichen Grenzgebiet Britisch-Guayanas. 
               Die Ergebnisse dieser Reise weckten das Interesse Humboldts, der während seiner amerikanischen 
               Reise ebenfalls bis zum Oberlauf des Orinoko gelangt war. In den Jahren 1840 bis 1844 unternahm 
               Robert eine zweite Reise in die Region, diesmal, um im Auftrag der britischen Regierung den 
               Grenzverlauf der Kolonie mit Venezuela zu bestimmen. Humboldt gelang es, den König von Preußen 
               für diese Expedition zu interessieren. Friedrich Wilhelm IV. stellte Mittel für die Teilnahme 
               Richard Schomburgks bereit, der zu dieser Zeit als Gärtner im Park Sanssouci arbeitete. 
               Otto Schomburgk hatte zunächst in Halle Theologie studiert und musste als Burschenschafter 
               vier Jahre in Festungshaft verbringen. Gefördert durch Humboldt, studierte er ab 1840 
               Naturwissenschaften in Berlin und arbeitete als Redakteur und Übersetzer geographischer Schriften. 
               Nach der gescheiterten Revolution von 1848 wanderten Otto und Richard Schomburgk in die britische 
               Kolonie Südaustralien aus. Otto verstarb bereits 1857. Richard war von 1865 bis zu seinem Tod 1891 
               Direktor des Botanischen Gartens in Adelaide. Robert Schomburgk trat in den diplomatischen Dienst 
               des Vereinigten Königreichs ein und starb 1865 in Berlin-Schöneberg.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>