<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Lapérouse, Jean-François de Galaup Comte de</title></titleStmt><editionStmt><p>Lapérouse, Jean-François de Galaup Comte de [Registereintrag]. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 4.6.2025.<ref>https://edition-humboldt.de/v11/.xml</ref></p></editionStmt><publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/H0004319</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/H0004319.xml</idno></publicationStmt><sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords><term>index-person</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader><text><body><listPerson><person xml:id="H0004319">
                    <idno type="uri">http://viaf.org/viaf/2472934</idno>
                    <persName type="reg">
                        <surname>Lapérouse</surname>
                        <forename>Jean-François de Galaup Comte de</forename>
                    </persName>
                    <persName type="alt">
                        <surname>La Pérouse</surname>
                        <forename>Jean François de</forename>
                    </persName>
                    <persName type="alt">
                        <surname>La Pérouse</surname>
                        <forename>Jean François Galaup de</forename>
                    </persName>
                    <birth>1741</birth>
                    <death>1788</death>
                    <note>französischer Seefahrer und Geograph; ab 1780 Kapitän zur See; 1780–1783 Teilnahme am Krieg
                        gegen England zur Unterstützung der Nordamerikanischen Staaten; dann von Ludwig XVI. mit einer
                        großen Forschungsreise (1785–1788) beauftragt zur Erkundung der Nordwestpassage zwischen Amerika
                        und Rußland, zur Erforschung der Küsten, der Handelsmöglichkeiten (Pelze) hier und im Stillen
                        Ozean von China und Japan bis in den Süden von Afrika, Amerika und Australien, der Bevölkerung,
                        Pflanzen und Mineralien; mit den Schiffen „La Boussole“ und „L'Astrolabe“ kam er bis Kamtschatka
                        (1787), wo er von Kaiserin Katharina II. freundlich aufgenommen wurde; sandte von hier Lesseps
                        mit Aufzeichnungen, Karten und Zeichnungen nach Paris; im Stillen Ozean wurden der zweite
                        Kapitän und 11 Teilnehmer auf der Insel Marua (Samoa-Inseln) von der indigenen Bevölkerung
                        getötet; seinen letzten Brief schrieb La Pérouse aus der Botanybay in Australien. Er war seither
                        verschollen. Eine franz. Suchaktion unter Leitung von J. J. Labilladière blieb ohne Erfolg. Erst
                        der engl. Kapitän Peter Dillon fand 1826 im Norden der Neuen Hebriden zwischen den Klippen der
                        Insel Vanikoro die Überreste der beiden Schiffe, die heute im <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000564 http://d-nb.info/gnd/1006837-5">Louvre</orgName> zu besichtigen sind</note>
                    <linkGrp>
                        <ptr target="27#61" type="page"/>
                        <ptr target="16#22" type="letter"/>
                        <ptr target="33#180" type="page"/>
                    </linkGrp>
                </person></listPerson></body></text></TEI>