<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alexander von Humboldt an Christian Gottfried Ehrenberg. [Berlin], [5. Mai 1854] </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13699220X">
                  <surname>Wendt</surname>
                  <forename>Anette</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115726071">
                  <surname>Knobloch</surname>
                  <forename>Eberhard</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
                <publisher>
               
            </publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0016543</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0016543.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <bibl>Alexander von Humboldt an Christian Gottfried Ehrenberg. [Berlin], [5. Mai 1854] . Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                  (BBAW), Berlin. URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0016543</bibl>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
            <textClass>letter</textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">Alexander von Humboldt</persName>
               <placeName evidence="conjecture" ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>
               <date when="1854-05-05">1854-05-05</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118529250">Christian Gottfried Ehrenberg</persName>
            </correspAction>
            <note>Zur Datierung: Antwort auf den Brief Humboldts vom 5. Mai 1854, MfN der HUB Pal
               Mus SI, Nachl.Ehrenberg Humboldt, A.v., Bl. 1 </note>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1r"/>
         <div type="writingSession">
            <p>Herrn <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussingaults</persName> Probe eines Filtrums des
                  <placeName ref="https://www.geonames.org/3666577">Turbaco</placeName> Schlammes habe ich Ihrem Wunsche
               gemäß und mit eignem Interesse gestern alsbald etwas geprüft. Ich habe mit 10
               verschiedenen Theilchen 10 genaue Analysen gemacht und glaube nicht daß das gewonnene
               Resultat anders als in der Breite sich ändern würde, wenn ich die Zahl der Analysen
               mehrte. Da schon Mischung mit Wasser und Schlammen vor dem Filtriren wahrscheinlich
               statt gefunden hat, so lassen sich einige Bereiche nicht sicher feststellen z. B.
               Gehalt von Seesalz und Gehalt von gröbern Sande. Folgendes ließ sich feststellen:
               <lb/> 1. Die Masse schwärzt sich beym Glühen und röthet sich bey längerem Glühen, sie
               enthält also kohlige Stoffe und Eisen. <lb/> 2. Wenn die Kohle verflüchtigt ist hat
               sich das Volumen nicht augenscheinlich verringert. <lb/> 3. Der Eisengehalt ist im
               mulmigen Zustande alles übrige umhüllend. <lb/> 4. Die Masse braust nicht mit
               Salzsäure, enthält daher keinen freien kohlensauren Kalk, keine Muschel- oder
               Polythalamien Reste. <lb/> 5. Beym Verdunsten des befeuchtenden Wassers schießen im
               Mikroskop auf den Objectträger keine Crystalle an die Masse enthält daher keine
               freyen <add place="">löslichen</add> Salze. <lb/> 6. Die mikroskopische Mischung
               <lb/> Die schwarzgraue wenig zusammen hängende Erde zerfällt unter Wasser sogleich in
               einen feinen Schlamm, der zwischen den Fingern unfühlbar ist. Dem bloßen Auge und der
               Lupe erscheint er homogen nur isoliren sich feine schwarze Theilchen hie und da.
               <lb/> Bei 300 maliger Vergrößerung im Durchmesser zeigt sich die Zusammensetzung als
               ein sehr feiner Mulm mit vielem feinen quarzigen Sande und vielen feinen
               Glimmertheilchen. In der Masse sind ansehnlich viele dunkelschwarze Partikelchen
               zerstreut welche beym Schlemmen sich als leichtere Stoffe an der Oberfläche des
               erfolgenden Bodensatzes halten. Dieß sind die das Ganze beym Glühen schwärzenden
               Humustheilchen. Es lassen sich darunter nur selten aber hie und da deutliche
               Pfanzenreste erkennen auch fanden sich mehrgliedrige Sporangien von Pilzen oder
               Flechten. <lb/> Unter den kieselerdigen Sandtheilchen <choice>
                  <sic>seind</sic>
                  <corr cert="high">sind</corr>
               </choice> Formen welche dem <name type="animal|plant" key="Lithostylidium rude">Lithostylidium rude</name> und <name type="animal|plant" key="Lithostylidium serpentinum">serpentinum</name> (Grastheilen) ähnlich sind.
               <lb/> Zellige vulkanische Schlacken und Bimstein Splitter fehlen. Nur ein
               zweyfelhaftes Bimsteintheilchen ist vorgekommen. <lb/> Das übersichtliche Resultat
               der Analyse wäre sonach: /5/ <lb/>
               <lb/> Positive Character <lb/> Der Schlamm ist ein sehr feiner humusführender Mulm
               mit feinen granitischen Elementen die stets eckig nicht abgerieben oder gerundet sind
               und mit feinen Crystallen <add place="">wie in den Tuffen</add>. <lb/> Die
               Humustheilchen sind
               erkennbaar
               Pflanzenstoffe von <name type="plant" key="Dicotylen">Dicotylen</name>
               - Pflanzen und Luft- <name type="plant" key="Cryptogamen">Cryptogamen</name> also Waldhumus. <lb/>
               <lb/> Negative Character: <lb/> Es fehlt jede Spur von Meerwasser Mischung. <choice>
                  <abbr>Kein</abbr>
                  <expan>Keine</expan>
               </choice>
               <name type="animal|plant" key="Polythalamien">
                        <choice>
                     <abbr>Polythalam</abbr>
                     <expan>Polythalamien</expan>
                  </choice>
                    </name>
               <choice>
                  <abbr>kei</abbr>
                  <expan>keine</expan>
               </choice>
               <choice>
                  <abbr>Muschelfragmte</abbr>
                  <expan>Muschelfragmente</expan>
               </choice>. Es fehlt jeder vulkanische Charakter geschmolzner oder verschlackter
               Massen. <subst>
                  <del rendition="#s">Die Humus Mischung hat nicht den Charakter von Wasserschlamm,
                     hat aber den Charakter von Waldhumus. </del>
                  <add>E</add>
                  <add place="superlinear">s fehlt <choice>
                        <abbr>jed</abbr>
                        <expan>jeder</expan>
                     </choice>
                     <choice>
                        <abbr>Charact</abbr>
                        <expan>Character</expan>
                     </choice>
                     <choice>
                        <abbr>v</abbr>
                        <expan>von</expan>
                     </choice> Sumpf-Schlamm keine Spur von <name type="mineral" key="Spongolithen">Spongolithen</name> und <name type="animal|plant" key="Polygastern">Polygastern</name>.</add>
               </subst>
               <lb/>
               <lb/> Der Schlamm von <placeName ref="https://www.geonames.org/3666577">Turbaco</placeName>
               <lb/> gehört mithin ebenfalls zu den Süßwassermischungen des vulkanischen Projectils
               ohne alle Spur von Meeres-Einfluß. Vieljähriges Kochen <add place="">und Walken</add>
               <choice>
                  <abbr>mög</abbr>
                  <expan>mögen</expan>
               </choice> solchen Mulm aus Oberflächen Massen <subst>
                  <del rendition="#s">bereiten</del>
                  <add place="superlinear">mischen</add>
               </subst>, es wäre also verarbeitete <add place="">zerkleinerte</add> Moya <choice>
                  <abbr>v</abbr>
                  <expan>von</expan>
               </choice>
               <placeName ref="https://www.geonames.org/3653287">Pelileo</placeName>. /6/ <lb/> Nach <choice>
                  <abbr>Dr.</abbr>
                  <expan>Doktor</expan>
               </choice>
               <persName>Karstens</persName> mündlichen Erläuterungen ist die Stelle der
               Volcancitos so groß wie der Schloßplatz, von Wald umgeben, vegetationslos, und kann
               außer der Regenzeit betreten werden. Der Boden ist lehmartig salzig. Die Röhren für
               die Gas Ausströmung sind wie Pfeifenröhren dick und haben <choice>
                  <abbr>ein</abbr>
                  <expan>einen</expan>
               </choice> Wall von ausgeworfner Erde um sich, sind zahllos und wenn sie sich
               verstopfen so bilden sich daneben andere. Der Wasser Abfluß ist gering. Das
               ausströmende Gas ist brennbares Kohlen Wasserstoffgas. <lb/> Hie und da sind
               halbverkümmerte Gräser am Rand. Es ist keine Spur vulkanischer Thätigkeit sichtbar.
               Das Wasser welches mit dem Gas aufsteigt hat die mittlere Temperatur des Ortes kann
               daher nicht aus großer Tiefe noch aus vulkanischem Herd kommen. Sein Salzgehalt ist
               bedeutend. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>