<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0002927">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="sub">Zur Edition von „Isle de Cube“</title>
                <title type="main">Vorwort</title>
                <author n="f">
                    <persName>
                        <forename>Ulrike</forename>
                        <surname>Leitner</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>leitner@bbaw.de</email>
                    <note>Ulrike Leitner, Mathematikhistorikerin, war bis 2018 wissenschaftliche Mitarbeiterin 
                        im Akademienvorhaben „Alexander von Humboldt auf 
                        Reisen – Wissenschaft aus der Bewegung“ an der Berlin-Brandenburgischen 
                        Akademie der Wissenschaften. Schwerpunkte ihrer Tätigkeit waren die Bibliographie der Werke 
                        Alexander von Humboldts und die Edition seines handschriftlichen Nachlasses: 
                        Tagebücher, z. B. <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt: Von Mexiko-Stadt 
                            nach Veracruz - Tagebuch</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5UIBXW5S">Humboldt 2005</bibl>), 
                        <hi rendition="#i">Voyage d’Espagne aux Canaries et à Cumaná Obs. astron. de Juin à Oct. 1799 [= Tagebücher der 
                            Amerikanischen Reise I]</hi> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016412">https://edition-humboldt.de/H0016412</ref>) und
                        Korrespondenzen, z. B. <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt – Friedrich
                            Wilhelm IV. – Briefwechsel</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RIEI5QKW">Humboldt 2013</bibl>).</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Leitner, Ulrike: Vorwort .  Zur Edition von „Isle de Cube“. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        
    <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <p>Mit dem nun vorliegenden Manuskript Alexander von Humboldts „Isle de Cube“ schließt
                sich erneut eine Lücke der Humboldt-Forschung, nachdem vor einigen Jahren das
                fehlende Stück von Mexiko-Stadt nach Veracruz publiziert wurde.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5UIBXW5S">Humboldt 2005</bibl>.</p></note> Es handelt sich um einen Text, der
                Humboldts und Bonplands zweiten Besuch auf Kuba vom 19. März bis zum 29. April 1804
                beschreibt, also einen relativ kurzen Aufenthalt, bevor die beiden
                Forschungsreisenden sich über eine letzte Zwischenstation in den USA auf den Rückweg
                nach Europa machten. Während ihres ersten Aufenthaltes auf Kuba
                (19.12.1800–29.3.1801) waren sie nach einem längeren Aufenthalt in Havanna in den
                Süden der Insel gereist, um mehrere Haciendas zu besuchen, und dann die Weiterreise
                zu Schiff von Trinidad Richtung Cartagena (Hafenstadt im heutigen Kolumbien)
                anzutreten. Nur von diesem Teil seiner Reise auf Kuba existierten bisher im Tagebuch
                    Schilderungen<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DF25RAGM">ART
                            II u. VI</bibl>, 187r-203v, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9VIWMRU6">Humboldt 2003</bibl>, 41ff.</p></note>. </p>
            <p>Nun, 1804, hielten sie sich (bis auf kurze Ausflüge) nur in der Hauptstadt auf, und
                Humboldt schien auch eher unzufrieden mit diesem Aufenthalt gewesen zu sein, wie er
                nach der Weiterreise in sein überliefertes Tagebuch notierte: „Nous partîmes le 29
                avril 1804, tous trés peu contents de notre second séjour de la Havane. Cet endroit
                nous parut agréable en 1800 venant des déserts de l’Orénoque. Il nous parut peu
                intéressant à présent venant du Mexique, où il y a peut-être un peu moins de
                libéralité d’idées […], mais au moins de grands établissements scientifiques. A la
                Havane toutes les conversations roulent autour du grand problème de faire avec moins
                de Nègres le plus de pains de sucre en un jour [...] Avec cela rien que le résumé
                numérique, aucun intérêt technique, pas d’idée physique, pas de recherche de
                    causes...“<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VRKFU8SC">ART IX</bibl>, 142r, zitiert nach
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9VIWMRU6">Humboldt 2003</bibl>, 395.</p></note>
            </p>
            <p>Humboldts Tagebücher sind keine Tagebücher im üblichen Sinn, die Tag für Tag eine
                chronologische Schilderung der Amerikareise bieten. Sie sind eher eine
                Materialsammlung. Die Reisebeschreibung wird unterbrochen durch seitenlange
                Messreihen, Essais zu naturwissenschaftlichen Themen, Literaturauszügen,
                Beobachtungen und Reflexionen, …. Später hinzugefügte Randbemerkungen beweisen ihren
                weiteren Gebrauch auch nach der Reise. Humboldt notierte alles, was er für seine
                Publikationen verwenden wollte, in verschiedene Hefte, die er offenbar nach der
                Rückkehr für seine Publikationen auseinander nahm und später erneut und in anderer
                Zusammenstellung neu binden ließ. In dieser Form liegen die gebundenen Tagebücher
                heute in der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz (SBB-PK), und auf diesem
                Wege waren vermutlich einzelne Teile in andere Konvolute von Humboldts umfangreichem
                Nachlass (13 Kästen in Berlin und 12 Kästen in der Biblioteka Jagiellońska in
                Krakau) gelangt, wo sie erst spät wieder entdeckt wurden. So liegt beispielsweise
                ein Stück über den Beginn von Humboldts Amerikareise durch Spanien in der
                    SBB-PK<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text">
                        <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1027380">Nachl. Humboldt,
                            gr. K. 5, Nr. 15</ref>.</p></note>, die Mexiko- und Kuba-Stücke in den
                Kästen 1–3 (<ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42729">„Statistik
                    von Mexiko und Kuba“</ref>) der Biblioteka Jagiellońska.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text">Genauer zur Geschichte vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/A7RINT6M">Erdmann/Weber 2015</bibl>.</p></note>
            </p>
            <p>Das vorliegende Cuba-Manuskript, das die Situation während Humboldts Aufenthalt von
                1804 widerspiegelt, ist durch spätere Ergänzungen bis mindestens 1814 weitergeführt
                worden. Hier diente vor allem Francisco de Arango y Parreño als wichtigste Quelle. Mehrere seiner
                vielfältigen Publikationen zu den Themen Sklaverei, Zuckerproduktion und Bevölkerung
                flossen in Humboldts Manuskript ein. </p>
            <p>Der Kubaner Francisco Arango y Parreño, „der Adam Smith der Plantagenwirtschaft, […]
                einer der Urväter der Analyse der amerikanischen Massensklaverei und einer Theorie
                des funktionellen Rassismus“<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/T6VGX46N">Zeuske 2013</bibl>, 46.</p></note>, beeinflusste Humboldts Sicht auf die
                Sklaverei und die Zustände in den Zuckerplantagen besonders stark. Unter seiner
                Federführung waren neue Gesetze zur Sklaverei entstanden, die beispielsweise den
                Umgang mit geflohenen Sklaven regelten.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JUUX46AE">Arango y Parreño/Torrontégui 1796</bibl>.</p></note> Einige der im
                Manuskript erwähnten und zitierten Literaturquellen befinden sich (meist ebenfalls
                in Abschriften) im Nachlass Humboldts in Krakau, der sich damit als Spiegel von
                Humboldts Kenntnissen über Kuba erweist. </p>
            <p>Allerdings ist das Kuba-Manuskript in seiner Form nicht typisch für die Tagebücher
                Humboldts. Es ist von 1 bis 38 durchnummeriert, wobei diese lineare Systematik
                offenbar Humboldt nicht ausreichte, so dass er sich des Hilfsmittels vieler
                Querverweise bediente. So betreffen die Nummern 2, 6, 10, 13, 15b, 25, 28, 31, 34
                und 35 das Thema Sklaverei, und in manchen dieser Nummern wird aufeinander verwiesen
                (z. B. in Nr. 34 auf 28 und umgekehrt), wodurch sich aus der linearen Struktur eine
                gewisse Relationalität entwickelt: typisch für Humboldts Versuche, konventionelle
                Darstellungsformen auszuweiten. </p>
            <p>Aber Humboldt wollte eben nicht einen Essay zur Sklaverei schreiben, wenn auch dieses
                Thema einen gewissen Vorrang hat. Weitere Themen sind: Wirtschaft, Technik und
                Export von Zucker-, Kaffee- und Tabakproduktion (Nr. 1, 7, 8, 12, 15, 16, 22, 23,
                26, 29, 38) und Bevölkerungsstatistik (Nr. 9, 10, 36). Es handelt sich also um die
                Vorstufe einer sozialökonomischen Studie, die dann – wesentlich erweitert durch
                aktuelle Literatur – zum <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de
                    Cuba</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HWI3EAX7">Humboldt 1826</bibl>.</p></note> führt. In kleinerem Umfang sind jedoch
                ebenfalls die für Humboldts Tagebücher üblichen naturhistorischen Themen vorhanden:
                Zoologie (Nr. 3, 14), Botanik (Nr. 4, 14), Geowissenschaften (Nr. 5, 11, 17, 37),
                Meteorologie (33) und in geringem Maß auch Kultur und Ethnographie (Nr. 16, 32,
                37). Diese thematische Vermischung ist wiederum typisch für Humboldts Tagebuchstil,
                doch zeigt die durch Nummern geordnete Struktur, dass es sich – wie es auch in
                manchen anderen Fällen in Humboldts Tagebüchern vorkommt – nicht um Notizen an Ort
                und Stelle, sondern um ein stärker ausgearbeitetes Manuskript handelt. Noch
                deutlicher wird das am Anhang sichtbar, der – überschrieben mit „de mon Journal de
                la Havane“  – unter dem Titel „Sur la population de l’Isle de Cube en 1804“ einen
                ersten Entwurf zum Anhang „Tableau de la population considerée d’après la difference
                de race, de langue et de culte“<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HWI3EAX7">Humboldt 1826</bibl>, II, 377-408.</p></note> darstellt. </p>
            <p>Die Herausgeber danken der Biblioteka Jagiellońska (Krakau, Polen) für die
                vielfältige Hilfe bei der Arbeit im Archiv und die freundliche Genehmigung der
                Publikation. </p>
        </body></text>
</TEI>