<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0002926">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Remarques Linguistiques</title>
                <title type="sub">Zur Edition von „Isle de Cube“</title>
                <author n="m">
                    <persName><forename>Piotr</forename><surname>Tylus</surname></persName>
                    <affiliation>Uniwersytet Jagielloński w Krakowie</affiliation>
                    <email>piotr.tylus@uj.edu.pl</email>
                    <note>Piotr Tylus (1970) ist Professor der Romanistik an der Jagiellonen
                        Universität in Krakau und Leiter der Forschungsgruppe ‘Fibula’. Er ist Autor
                        und Ko-Autor von neun Büchern (u.a. erschienen bei Droz, Harrassowitz und
                        Brepols) sowie zahlreicher Aufsätze. In seiner Forschung arbeitet er
                        vornehmlich in den Bereichen Mediävistik, Sprachgeschichte (Französisch),
                        Textologie, Editionsphilologie und Manuskriptforschung vom Mittelalter bis
                        in die Moderne. Zusammen mit seiner Forschungsgruppe hat er rund 500
                        romanische Handschriften aus den Beständen der Biblioteka Jagiellońska
                        (Berliner Sammlung, Staatsbibliothek zu Berlin) <ref target="http://info.filg.uj.edu.pl/fibula">untersucht und digital
                            verfügbar gemacht</ref>. Seit kurzem faszinieren ihn besonders die
                        französischen Handschriften Alexander von Humboldts. Er ist Vater von drei
                        Kindern.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Tylus, Piotr: Remarques Linguistiques .  Zur Edition von „Isle de Cube“. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        
    <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <p>Du point de vue de la philologie française, Alexander von Humboldt n’est pas un
                auteur contemporain. Sous sa plume, le français classique, voire le français
                    ancien<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                    <p rend="footnote text"> Il ne faut pas le comprendre forcément comme l’ancien
                        français – période du développement de la langue française qui va jusqu’au
                        début du XIV<hi rendition="#sup">e</hi> siècle. Cette appellation de
                        français ancien embrasse aussi le moyen français.</p>
                </note>, est un phénomène vivant. L’édition diplomatique du présent texte en rend,
                certes, parfaitement compte, mais en même temps l’édition critique qui l’accompagne
                est loin d’être ‚cruellement‘ critique et laisse apprécier cette couche quelque peu
                archaïque (vu la norme déjà bien établie durant la première moitié du XIX<hi rendition="#sup">e</hi> siècle – période à laquelle l’<hi rendition="#i">Isle de
                    Cube</hi> a vu le jour) dans toute son originalité. Être philologiquement
                critique, dans le cas de Humboldt, ce n’est pas ‚critiquer‘ en appliquant
                automatiquement la norme contemporaine. Le but est de faciliter la lecture en
                apposant parfois des rectifications que l’on peut dire ‚critiques‘, toutefois en
                protégeant la couche originale du texte, la rendant un peu plus ‚polie‘ mais
                nettement distinguable.</p>
            <p>La langue française que Humboldt manie avec maîtrise reflète une tradition, montre
                son aspect ancien, historiquement correct, historiquement riche et historiquement
                libre ; le français de cet Auteur permet de voir plus : la langue en
                évolution, sans gêne et sans contrainte. Alexander von Humboldt se débarrasse, en
                effet, de contraintes. Mais ce n’est pas une désinvolture, il s’agit de choix
                conscients qui se laissent le plus souvent justifier dans la perspective
                historique : celle du développement ‚naturel‘ de la langue. La question
                essentielle serait celle de savoir comment s’est formé le français écrit de
                Humboldt, son style autre que tout autre à son époque. Notons que son français
                prenait forme au cours de la seconde moitié du XVIII<hi rendition="#sup">e</hi>
                siècle – période de la jeunesse de l’Auteur et de sa maturité, à laquelle la norme
                dans la langue française se constituait définitivement, mais de minimes infractions
                étaient encore possibles et éventuellement permises. De quelles lectures se
                nourrissait le jeune Alexander von Humboldt, cet auteur allemand et cet auteur
                français en même temps ? Pourquoi tel français et non pas tel autre s’est-il
                fait sien ? Quelles éditions avait-il à sa disposition ? et non seulement
                les éditions imprimées mais aussi les éditions manuscrites ? La réponse à ces
                questions, qui exigerait des études approfondies, laisserait voir beaucoup et
                permettrait de comprendre plus.</p>
            <p>Sa langue est une forme, on peut dire une moule, dans laquelle il enchâsse sa pensée.
                Cette forme doit être respectée, tout comme l’est le contenu, donc le sens et la
                matière. La forme et le contenu – précieux l’une et l’autre pour des raisons
                différentes et tout aussi importantes. L’éditeur est parfois embarrassé et hésitant,
                mais toujours il doit être attentif à ne pas endommager la forme. Le but de cette
                brève étude est de montrer dans les grandes lignes les traits dominants du français
                de cet Auteur, d’après l’<hi rendition="#i">Isle de Cube</hi>, ce qui justifiera en
                même temps les positions prises lors de l’établissement du texte d’édition.</p>
            <p>Alexander von Humboldt est assez souvent archaïsant, et ceci à des niveaux
                divers : graphique, phonétique, morphologique, syntaxique.</p>
            <p>On constate donc, d’abord, que certaines habitudes purement graphiques, que l’on voit
                dans cet écrit, sont celles des auteurs des époques reculées. Ainsi, le défaut de
                signes diacritiques (<hi rendition="#i">general, eloignés, seche, tres inegal,</hi>
                etc. – multiples exemples), ou bien des signes diacritiques employés déjà
                contrairement à l’usage établi à l’époque de Humboldt, ce qui d’autre part peut être
                dû à la hâte ou à la mégarde (tout comme le défaut de ponctuation à plusieurs
                endroits). Mais ici tout ne paraît résulter de la hâte ni de la mégarde, tout n’est
                pas la désinvolture des auteurs d’autrefois. Signalons un exemple qui semble le
                montrer bien : c’est le cas de <hi rendition="#i">fêves</hi> avec accent
                circonflexe. Or, le 
                    <hi rendition="#i">Dictionnaire de l’Académie française</hi> (4<hi rendition="#sup">e</hi> édition, 1762)<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                        <p rend="footnote text"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WESZ4MK">Dictionnaire 1762</bibl>.</p>
                    </note> relève <hi rendition="#i">fêve</hi> avec accent circonflexe ; en revanche, dans celui de
                        Jean-François Féraud (1787-1788)<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                            <p rend="footnote text"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MSBNQUXW">Féraud 1787-1788</bibl>.</p>
                        </note> apparaît déjà la forme avec accent grave.
                La graphie humboldtienne se laisse donc justifier, mais dans l’optique
                historique.</p>
            <p>C’est certainement sous l’influence de l’allemand que l’Auteur emploie fréquemment
                les majuscules pour les noms communs (<hi rendition="#i">Schiste, Nations, Sucre,
                    Tabac, Cacao</hi>, etc.). D’autre part, il introduit les minuscules dans le cas
                des noms de lieu. Or, la manière de noter les noms propres en minuscules est
                conforme à un usage très ancien. En voici quelques exemples relevés dans le texte en
                question : <hi rendition="#i">etats unis</hi>, <hi rendition="#i">Buenos ayres,
                    Rio blanco</hi>.</p>
            <p>Humboldt note ensemble certains mots, contrairement à l’usage bien établi de son
                époque, p. ex. <hi rendition="#i">apeu près</hi> = <hi rendition="#i">à peu
                    près</hi>, <hi rendition="#i">peutêtre</hi> = <hi rendition="#i">peut-être</hi>,
                    <hi rendition="#i">envain</hi> = <hi rendition="#i">en vain</hi>, <hi rendition="#i">desorte que</hi> = <hi rendition="#i">de sorte que</hi>, <hi rendition="#i">dumoins</hi> = <hi rendition="#i">du moins</hi>. Ces graphies
                adviennent souvent aussi dans le sens inverse : <hi rendition="#i">la
                    quelle</hi> = <hi rendition="#i">laquelle</hi>, <hi rendition="#i">les
                    quels</hi> = <hi rendition="#i">lesquels, par ce que</hi> = <hi rendition="#i">parce que</hi>, <hi rendition="#i">pour vu que</hi> = <hi rendition="#i">pourvu
                    que</hi>, <hi rendition="#i">sur tout</hi> = <hi rendition="#i">surtout</hi>.
                Perçues dans la perspective historique, elles n’étonnent pas. Ces remarques sont
                valables aussi pour les noms propres : <hi rendition="#i">Bahiahonda</hi> = <hi rendition="#i">Bahia Honda</hi> ou <hi rendition="#i">S. Yago</hi> = <hi rendition="#i">Santiago</hi>. Certaines de ces formes composées témoignent d’un
                sens étymologique de l’Auteur : <hi rendition="#i">par ce que, pour vu que, sur
                    tout</hi>, etc. Alexander von Humboldt ne fut pas un étymologiste, mais un sens
                étymologique se laisse voir nettement en lui. Citons encore le cas d’<hi rendition="#i">auqu’un</hi> = <hi rendition="#i">aucun</hi> et celui de <hi rendition="#i">chaqu’un</hi> = <hi rendition="#i">chacun</hi>. L’emploi de
                l’apostrophe prouve qu’il pressentait, à l’origine, des formes composées.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                    <p rend="footnote text"> En effet, <hi rendition="#i">aucun</hi> provient de <hi rendition="#i">*al(i)cunu</hi> &lt; <hi rendition="#i">aliquem unum</hi>
                        et <hi rendition="#i">chacun</hi> est le résultat de <hi rendition="#i">cascunum</hi> &lt; <hi rendition="#i">quisque unus</hi>.</p>
                </note> L’exemple de <hi rendition="#i">faubourgs</hi> paraît aussi significatif.
                Mise à part cette graphie-ci, Humboldt se sert également de deux autres
                graphies : <hi rendition="#i">fauxbourgs</hi> et <hi rendition="#i">faux
                    bourgs</hi> (en deux mots). Dans la forme contemporaine, le <hi rendition="#i">x</hi> s’est perdu<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
                    <p rend="footnote text"> Aujourd’hui, le <hi rendition="#i">x</hi> dans le sg
                            <hi rendition="#i">faux</hi> est le résultat d’un choix arbitraire, la
                        graphie ancienne et étymologiquement justifiée étant <hi rendition="#i">faus</hi>.</p>
                </note>. Par l’emploi de <hi rendition="#i">x</hi> et surtout grâce à la graphie
                séparée, Humboldt montre la signification originelle de ce mot : littéralement
                ville <hi rendition="#i">fausse</hi>, constituée hors de l’enceinte.</p>
            <p>L’emploi des abréviations n’a rien d’étonnant, mais il convient de noter que Humboldt
                met à profit un procédé très ancien, sorti de l’usage à son époque, et présent aussi
                bien dans les manuscrits médiévaux que dans les imprimés anciens<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">
                    <p rend="footnote text"> Il faut penser en premier lieu aux incunables et aux
                        post-incunables, mais le phénomène en question se laisse voir également dans
                        les imprimés postérieurs et que l’on désigne d’une façon générale comme
                        imprimés anciens. À vrai dire, cette appellation peut avoir rapport aux
                        imprimés parus encore au XIX<hi rendition="#sup">e</hi> siècle. Dans cette
                        analyse, la notion d’imprimés anciens concerne, bien sûr, les imprimés que
                        Humboldt pouvait considérer comme anciens.</p>
                </note>, notamment la barre en tant que signe abréviatif qui, posée sur une voyelle,
                remplace la consonne nasale, p. ex. <hi rendition="#b">ī</hi><hi rendition="#i">mediatement</hi> = <hi rendition="#i">i<hi rendition="#b">m</hi>médiatement</hi>. Cependant, sous la plume de Humboldt cette
                barre se met le plus souvent sur la consonne nasale, p. ex. <hi rendition="#i">com̅e</hi>, <hi rendition="#i">com̅un</hi>, <hi rendition="#i">s’enflam̅e</hi>
                ou <hi rendition="#i">Can̅a</hi>. Quand nous avons donc, dans le manuscrit, une
                barre sur la consonne nasale (<hi rendition="#i">n̅, m̅</hi>), il s’agit toujours de
                la réduplication de la nasale et dans l’édition critique le lecteur trouvera un
                double <hi rendition="#i">n</hi> ou bien un double <hi rendition="#i">m</hi> aux
                endroits concernés. Pour ce qui est du dernier exemple évoqué ici, celui de <hi rendition="#i">Can̅a</hi>, on serait tenté de transcrire <hi rendition="#i">Caña</hi>, mais Humboldt met nettement une barre sur le <hi rendition="#i">n</hi> (<hi rendition="#i">n̅</hi>) ; de plus, il écrit ailleurs <hi rendition="#i">Canna</hi> in extenso.</p>
            <p>À cette occasion il faut noter que la résolution des abréviations humboldtiennes ne
                peut pas être toujours automatique. Prenons en considération le passage
                suivant : « l’hist touchante d. Furius Cressimus Plin hist nat lib 18.
                sect 8 », ce qui doit être développé, bien évidemment, comme « l’histoire
                touchante de Furius Cressimus – Plinii Historiae naturalis libri 18 », mais
                comment procéder avec l’abréviation <hi rendition="#i">sect </hi>? On serait
                tenté d’introduire la forme latine, tout comme pour le reste de cette référence,
                mais en latin classique (le seul que l’on puisse prendre en considération dans le
                contexte de Pline), la <hi rendition="#i">sectio</hi> n’a pas de rapport avec la
                division du texte, c’est la raison pour laquelle la seule solution qui s’impose ici
                est celle de développer cette abréviation conformément à la forme française, alors
                    <hi rendition="#i">section</hi>.</p>
            <p>Généralement parlant, les abréviations n’ont jamais été résolues arbitrairement. Pour
                les développer selon l’intention probable de l’Auteur, il faut prendre en compte les
                formes notées in extenso et suivre la loi du nombre. Servons-nous de l’exemple d’<hi rendition="#i">arobe / arrobe</hi>. La forme avec un seul <hi rendition="#i">r</hi> apparaît six fois dans le manuscrit, et celle avec un double <hi rendition="#i">r</hi> – douze fois. L’abréviation <hi rendition="#i">ar.</hi> a
                donc toujours été résolue comme <hi rendition="#i">arrobe</hi>, car il est plus
                probable que telle aurait été l’intention de l’Auteur. Face à l’abréviation <hi rendition="#i">hab.</hi>, nous avons choisi la forme <hi rendition="#i">habitans</hi>, la seule qui apparaisse dans ce texte in extenso, et nous nous
                abstenons de corriger en <hi rendition="#i">habitants</hi> (avec un <hi rendition="#i">t</hi>), même si <hi rendition="#i">habitans</hi> doit être
                considéré comme archaïque et tout en sachant que l’Auteur aurait dû employer <hi rendition="#i">habitants</hi> conformément à la norme de son époque déjà.</p>
            <p>Notons à l’occasion de ce dernier exemple que nombreuses sont les formes au pluriel,
                sous la plume de Humboldt, analogues à <hi rendition="#i">habitans</hi>, qui ne
                portent pas de <hi rendition="#i">t</hi>, p. ex. <hi rendition="#i">mouvemens</hi>
                pour <hi rendition="#i">mouvements</hi>, <hi rendition="#i">parens</hi> pour <hi rendition="#i">parents</hi>, <hi rendition="#i">savans</hi> pour <hi rendition="#i">savants</hi>, <hi rendition="#i">enfans</hi> pour <hi rendition="#i">enfants</hi>,<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> existens</hi> pour <hi rendition="#i">existants</hi>. Ces graphies humboldtiennes doivent être
                considérées comme historiquement correctes et il faut absolument les garder – il
                n’est pas permis de procéder autrement : on notera que le <hi rendition="#i">t</hi> entre deux consonnes s’amuit régulièrement en français et les formes en
                question sont fréquentes encore dans les imprimés anciens<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
                    <p rend="footnote text"> Cf. la note précédente.</p>
                </note>. Le <hi rendition="#i">t</hi> au pluriel est dû à l’analogie aux formes au
                singulier, soit il est dû à la latinisation.</p>
            <p>C’est aussi le cas d’autres consonnes qui s’effacent entre deux consonnes dans
                l’ancienne langue et sous la plume de Humboldt. Prenons en considération le cas de
                    <hi rendition="#i">tems</hi> = <hi rendition="#i">temps</hi>, provenant du latin
                    <hi rendition="#i">tempus</hi>. Après la disparition de <hi rendition="#i">u</hi> posttonique final, le <hi rendition="#i">p</hi> vient à se trouver entre
                deux consonnes et il tombe d’une façon régulière ; on rencontre donc souvent en
                français ancien la forme <hi rendition="#i">tems</hi>, pourtant c’est <hi rendition="#i">tens</hi> qui est plus fréquent, étant donné que le <hi rendition="#i">m</hi> devant une labiale aboutit régulièrement à <hi rendition="#i">n</hi>. On voit dans ce texte également <hi rendition="#i">longtems</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                    <p rend="footnote text"> On notera que <hi rendition="#i">tems</hi> apparaît
                        treize fois dans l’<hi rendition="#i">Isle de Cube</hi> et <hi rendition="#i">longtems</hi> – quatre fois, tandis que les formes avec
                        le <hi rendition="#i">p</hi> n’y ont pas trouvé de place.</p>
                </note> Ces graphies humboldtiennes : <hi rendition="#i">tems, longtems</hi>,
                et d’autres sont donc phonétiquement justifiées et présentes autrefois en
                français ; en revanche, celles qui se sont implantées définitivement dans la
                langue française et auxquelles nous devrions déjà nous attendre chez cet Auteur sont
                souvent dues à la latinisation qui a exercé une grande influence sur le français
                (elle commence à se manifester nettement dès le XIV<hi rendition="#sup">e</hi>
                siècle).</p>
            <p>Ici, il faut noter une autre particularité de la langue de Humboldt. Or, très souvent
                son souci principal est celui de rendre compte de la prononciation, sans qu’il se
                préoccupe de l’orthographe, tout comme c’était bien le cas des auteurs médiévaux ou
                des auteurs d’autrefois en général, dont l’activité s’exerçait avant que la norme
                orthographique s’établisse définitivement en français. Assez fréquemment il recourt
                à une sorte de transcription phonétique. Il faut absolument garder ces
                particularités de la langue humboldtienne qui ne sont pas fortuites et constituent
                la couleur qui lui est propre.</p>
            <p>Alexander von Humboldt utilise indifféremment, tout comme les auteurs français
                d’autrefois, le <hi rendition="#i">c</hi> pour le <hi rendition="#i">s</hi> et
                inversement, p. ex. <hi rendition="#i">dancer</hi> au lieu de <hi rendition="#i">danser</hi>, et nous gardons ce phénomène graphique, d’autant plus que la
                prononciation ne change pas. On corrige seulement au cas d’une confusion possible,
                quand on trouve p. ex. <hi rendition="#i">ces</hi> pour <hi rendition="#i">ses</hi>
                (adjectif possessif), ou bien <hi rendition="#i">c’est fait</hi> au lieu de <hi rendition="#i">s’est fait</hi>. De la même façon nous conservons le <hi rendition="#i">z</hi> employé pour le <hi rendition="#i">s</hi> en position
                intervocalique, et notons l’exemple de <hi rendition="#i">hazard</hi>, ou encore le
                    <hi rendition="#i">y</hi> employé pour le <hi rendition="#i">i</hi>, p. ex. <hi rendition="#i">soyent</hi>, <hi rendition="#i">baye</hi> (petit golfe) = <hi rendition="#i">baie, mays</hi> = <hi rendition="#i">maïs</hi>, etc., ainsi que
                le <hi rendition="#i">i</hi> au lieu de <hi rendition="#i">y </hi>: <hi rendition="#i">oxides</hi> = <hi rendition="#i">oxydes</hi>. Ces graphies
                doivent être respectées, d’autant plus que la prononciation n’est pas modifiée et
                surtout qu’elles sont justifiées dans la perspective historique.</p>
            <p>Le français connaît soit le <hi rendition="#i">s</hi> soit le <hi rendition="#i">x</hi> comme marque du pluriel, mais sous la plume de Humboldt cet usage est
                flottant : notons p. ex. la forme <hi rendition="#i">lieuex</hi> (pour <hi rendition="#i">lieues</hi>) – la seule à avoir été employée dans ce texte. Il
                faut toujours garder le <hi rendition="#i">x</hi> en position finale, là où selon la
                norme on met le <hi rendition="#i">s</hi>, et inversement. Il ne s’agit pas
                seulement d’une particularité des graphies de Humboldt, mais d’un usage très ancien
                qui fut instable, c’est ce que l’on rencontre largement dans les imprimés anciens et
                surtout bien avant ceux-ci. Mais il est des cas que l’on doit corriger, p. ex. <hi rendition="#i">roux</hi> = <hi rendition="#i">roues</hi>. D’abord,
                l’introduction de <hi rendition="#i">e</hi> s’impose comme nécessaire, mais aussi
                grâce à la substitution de <hi rendition="#i">s</hi> à <hi rendition="#i">x</hi> on
                rend ce mot reconnaissable. De plus, on remarque chez cet Auteur un <hi rendition="#i">x</hi> au lieu d’un <hi rendition="#i">s</hi> également au
                singulier, p. ex. <hi rendition="#i">fraix</hi> pour <hi rendition="#i">frais</hi>.</p>
            <p>Humboldt met fréquemment une consonne simple pour une consonne double et à l’inverse,
                et il s’agit d’un usage très ancien, largement représenté encore dans les imprimés
                anciens. Non seulement il emploie les consonnes nasales simples au lieu des doubles
                    (<hi rendition="#i">imense, imensément, come, comencé, enflamée, comerce</hi>,
                etc.), mais cette remarque vaut aussi pour d’autres consonnes (<hi rendition="#i">arangement, soufle, jaret, pourait, fouete</hi>, etc.). Les consonnes doubles
                au lieu des simples adviennent à peu près avec une même fréquence (<hi rendition="#i">escallier, caffé, barraques, aurrait, casemattes</hi>, etc.). Ces
                graphies humboldtiennes entraînent parfois un changement dans la prononciation et
                demandent des rectifications – p. ex. le cas de <hi rendition="#i">Missi<hi rendition="#u">s</hi>ipi</hi>.</p>
            <p>Il faut, de plus, constater que Humboldt emploie indifféremment, sans se préoccuper
                des usages bien établis qui étaient déjà ceux de son époque, <hi rendition="#i">en</hi> et <hi rendition="#i">an</hi> pour marquer la nasalisation. Étant donné
                que dans les deux cas la prononciation reste identifique, on peut respecter les
                graphies humboldtiennes, tout comme on procède pour ce qui est des exemples évoqués
                ci-dessus, et ceci au nom de la tradition et de la liberté linguistique qui lui est
                propre et qui lui est due. C’est une liberté des auteurs d’autrefois qui écrivaient
                avant que la norme s’implante en français. Le manque d’élision (<hi rendition="#i">que il</hi>, <hi rendition="#i">que en</hi>, <hi rendition="#i">se établira, le
                    unir, quoique il</hi>) – phénomène relativement assez fréquent sous la plume de
                Humboldt, ou encore les graphies telles que <hi rendition="#i">Portuguais</hi> = <hi rendition="#i">Portugais</hi>,<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> Dannemarcq</hi>, <hi rendition="#i">charactéristique</hi> = <hi rendition="#i">caractéristique</hi>,
                tout cela ne peut pas être considéré comme erreur et doit être examiné dans
                l’optique historique.</p>
            <p> Passons à d’autres cas qui demandent des commentaires un peu plus détaillés du point
                de vue de la phonétique historique. D’abord, les formes présentes dans le titre du
                texte : <hi rendition="#i">isle</hi> et <hi rendition="#i">Cube</hi>. Or l’<hi rendition="#i">isle</hi> descend directement d’<hi rendition="#i">isla</hi>
                provenant d’<hi rendition="#i">insŭla</hi> (le <hi rendition="#i">n</hi> devant <hi rendition="#i">s</hi> disparaît encore en latin populaire). Le <hi rendition="#i">s</hi> à l’intérieur d’un mot et devant une consonne s’écrit tout
                au long du Moyen Âge et il se prononce, d’une façon générale et en simplifiant cette
                question, jusqu’au XII<hi rendition="#sup">e</hi> siècle. Il commence à être effacé
                dans la graphie dès le XVI<hi rendition="#sup">e</hi> siècle, mais on le voit
                souvent dans les imprimés anciens bien après cette date. Le français en conserve une
                trace sous la forme d’un accent : aigu, grave ou circonflexe – d’où la forme
                    <hi rendition="#i">île</hi>. Celle-ci apparaît trois fois sous la plume de
                Humboldt, tandis que la forme <hi rendition="#i">isle</hi> se laisse voir à 68
                reprises. L’Auteur n’introduit pas d’une façon fortuite le <hi rendition="#i">s</hi>
                étymologique, présent dans ce cas particulier et dans des cas semblables au cours
                des siècles. De telles graphies sont assez fréquentes dans cet écrit (citons encore
                p. ex. <hi rendition="#i">dismes</hi> = <hi rendition="#i">dîmes</hi>). En ce qui
                concerne la forme <hi rendition="#i">Cube</hi>, le <hi rendition="#i">a</hi>
                posttonique final dans les formes analogues a subi, à l’étape du très vieux
                français, une évolution phonétique qui a abouti à un <hi rendition="#i">e</hi> muet.
                La forme <hi rendition="#i">Cube</hi> serait certainement présente en français, si
                    <hi rendition="#i">Cuba</hi> avait suivi une évolution phonétique régulière,
                mais ce nom apparaît trop tard. On notera que Humboldt préfère <hi rendition="#i">Cube</hi> (40 emplois dans notre texte), qui est une forme francisée, à <hi rendition="#i">Cuba</hi> (seulement quatre occurrences).<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                    <p rend="footnote text"> Dans l’<hi rendition="#i">Essai politique sur l’Île de
                            Cuba</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HWI3EAX7">Humboldt 1826</bibl>), nous n’avons que la forme officiellement admise
                        en français, mais cette édition a certainement subi des <hi rendition="#i">améliorations</hi> introduites par des correcteurs.</p>
                </note>
            </p>
            <p> D’une part, Humboldt introduit des formes dues à la latinisation, p. ex. <hi rendition="#i">nud</hi> = <hi rendition="#i">nu</hi> ou <hi rendition="#i">verd</hi> = <hi rendition="#i">vert</hi>, possibles dans l’ancienne langue mais
                qui n’ont pas trouvé définitivement de place en français. D’autre part et dans le
                sens inverse, il efface celles que le français a adoptées en tant que formes
                irrégulières résultant du phénomène de la latinisation – autrement dit, il
                reconstitue les formes auxquelles avait abouti l’évolution phonétique régulière et
                qui avaient réellement existé autrefois dans la langue française, là où celle-ci a
                finalement préféré les formes latinisées, p. ex. on rencontre chez lui <hi rendition="#i">font</hi> = <hi rendition="#i">fond</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">
                    <p rend="footnote text"> Provenant de l’accusatif <hi rendition="#i">fundum</hi>, cette forme porte sous la plume de Humboldt un <hi rendition="#i">t</hi> auquel aboutit régulièrement le <hi rendition="#i">d</hi> devenu final et se trouvant après une consonne. C’est la forme
                            <hi rendition="#i">font</hi> (= <hi rendition="#i">fond</hi> &lt; <hi rendition="#i">fundum</hi>) qui a été anciennement en usage, mais à
                        l’époque de Humboldt, comme aujourd’hui, seul <hi rendition="#i">fond</hi>
                        est admis.</p>
                </note> ou <hi rendition="#i">pié</hi> = <hi rendition="#i">pied</hi>
                <note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
                    <p rend="footnote text"> La forme <hi rendition="#i">pié</hi> apparaît à plus
                        d’un endroit dans cet écrit. Provenant de l’accusatif <hi rendition="#i">pedem</hi>, la disparition de <hi rendition="#i">d</hi> devenu final et
                        après voyelle y est régulière ; <hi rendition="#i">pied</hi> est dû à
                        la latinisation.</p>
                </note>. À cette occasion, il faut mettre en évidence un phénomène phonétique très
                curieux que l’on remarque chez Humboldt, celui de la fausse latinisation dans le cas
                de <hi rendition="#i">j’ai sçu</hi> = <hi rendition="#i">j’ai su</hi>. Autrefois, on
                croyait que le verbe <hi rendition="#i">savoir</hi> serait provenu du latin
                classique <hi rendition="#i">scire</hi> et non pas du latin populaire <hi rendition="#i">*sapēre</hi>, d’où l’infinitif <hi rendition="#i">sçavoir</hi>
                déjà en français ancien. La forme humboldtienne n’est pas une invention
                humboldtienne. Il l’a certainement vue dans des éditions anciennes, voire très
                anciennes.</p>
            <p> Parmi les formes assez intéressantes qui montrent bien cet aspect archaïsant de la
                langue de Humboldt on peut citer aussi <hi rendition="#i">fueilles</hi> pour <hi rendition="#i">feuilles</hi> et <hi rendition="#i">aye</hi> (subj. 3<hi rendition="#sup">e</hi> pers. sg). Or, <hi rendition="#i">fueilles</hi>
                provenant de <hi rendition="#i">fŏlĭa</hi> reflète une étape de l’évolution de <hi rendition="#i">o</hi> et on retrouve cette forme encore dans le dictionnaire de
                Jean Nicot<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                    <p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26ZUQWB3">Nicot 1606</bibl>. Au XVII<hi rendition="#sup">e</hi> siècle, il s’agit
                        purement d’un phénomène graphique, car on ne prononçait plus cette
                        diphtongue, bien évidemment.</p>
                </note>. En ce qui concerne <hi rendition="#i">aye</hi>, Humboldt emploie cette
                forme à deux reprises, là où il aurait dû écrire <hi rendition="#i">ait</hi>.
                Anciennement, la forme en question a existé pour cette 3<hi rendition="#sup">e</hi>
                pers. sg du subj. prés.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
                    <p rend="footnote text"> Cf. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/F9V22Q73">Lanly 1977</bibl>, 46.</p>
                </note> et par le respect de la lettre originale nous la protégeons, même si
                l’exemple cité par Lanly (cf. la note) vient de loin.</p>
            <p>Pour ce qui est des formes verbales, chez cet Auteur on trouve, de plus, des
                désinences très anciennes de l’imparfait de l’indicatif et du conditionnel :
                    <hi rendition="#i">-ois</hi>, <hi rendition="#i">-oit</hi>,
                <hi rendition="#i" xml:space="preserve">-oient</hi>, qui sont encore en usage au
                    XIX<hi rendition="#sup">e</hi> siècle, mais il convient de les considérer déjà
                comme archaïsantes. À cette occasion on peut noter que la désinence <hi rendition="#i">-ois</hi> (qui aboutit en français irrégulièrement à <hi rendition="#i">–ais</hi>) apparaît aussi dans le cas des <hi rendition="#i">Anglois</hi>.</p>
            <p> Il est possible d’observer ce caractère archaïque de la langue d’Alexander von
                Humboldt aussi à d’autres niveaux. Regardons de plus près quelques phénomènes.</p>
            <p>Il arrive chez lui que le pronom personnel <hi rendition="#i">on</hi> soit suivi de
                la 3<hi rendition="#sup">e</hi> personne du pluriel, p. ex. <hi rendition="#i">on
                    les embarquent</hi>, ce qui peut étonner, mais c’est un usage très répandu
                anciennement dont on trouve nombreux exemples. Il s’agit certainement d’un emploi
                conscient de cet Auteur, inspiré par des éditions anciennes.</p>
            <p>Le genre de certains substantifs est parfois surprenant et fait penser à un état
                ancien de la langue. Certes, il est des cas où il s’agit des erreurs dues à la hâte,
                mais il serait risqué de le constater à chaque fois. Notons l’exemple d’<hi rendition="#i">une imense espace enflamée</hi> où l’<hi rendition="#i">espace</hi> apparaît au féminin. Ce substantif fonctionne comme masculin et
                féminin en français ancien<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
                    <p rend="footnote text"> C’est bien le cas de nombreux substantifs dans
                        l’ancienne langue, qui étaient en même temps masculins et féminins.</p>
                </note>, et encore Jean Nicot relève le genre féminin, à côté du masculin, pour ce
                terme, mais depuis la première édition du <hi rendition="#i">Dictionnaire de
                    l’Académie française</hi> on ne trouve dans les dictionnaires que le
                    masculin.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
                    <p rend="footnote text">Cf. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26ZUQWB3">Nicot 1606</bibl> et <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/H7BBGG3D">
                            Dictionnaire 1694</bibl>. Le manuscrit porte ici: <hi rendition="#i">une imense <hi rendition="#ds">Masse</hi>
                         espace enflamée</hi>, donc Humboldt
                        corrige <hi rendition="#i">Masse</hi> en <hi rendition="#i">espace</hi>, et
                        selon la suggestion d’Ulrike Leitner le féminin est dû à l’emploi antérieur
                        de <hi rendition="#i">Masse</hi>. Cette remarque paraît bien juste, mais
                        partiellement. Or, même si l’on peut l’admettre pour <hi rendition="#i">une
                            imense</hi>, l’emploi du participe <hi rendition="#i">enflamée</hi>, que
                        Humboldt note après avoir écrit <hi rendition="#i">espace</hi>, incline à
                        penser que son intention était d’introduire <hi rendition="#i">espace</hi>
                        au féminin.</p>
                </note>
            </p>
            <p>L’emploi de la préposition sous la plume de Humboldt peut aussi susciter des doutes,
                à savoir l’absence de la préposition ou bien une préposition au lieu d’une autre qui
                est admise communément aujourd’hui et qui l’était déjà à l’époque de cet Auteur.
                Évoquons quelques exemples. D’abord, il écrit habituellement, selon l’usage courant,
                    <hi rendition="#i">près de</hi>, mais il a aussi recours à <hi rendition="#i">près qqch</hi>., sans préposition <hi rendition="#i">de</hi>, et ceci à six
                reprises (p. ex. <hi rendition="#i">près Bahia Honda</hi>) – il s’agit donc d’un
                emploi conscient, plutôt que d’une erreur due à la hâte. Il faut respecter cette
                construction, relevée encore dans la quatrième édition du <hi rendition="#i">Dictionnaire de l’Académie française</hi> (1762).<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">
                    <p rend="footnote text">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WESZ4MK">Dictionnaire 1762</bibl>. Voici ce que l’on y lit à propos de la
                        construction en question : « Quoique cette préposition soit
                        régulièrement suivie de la préposition <hi rendition="#i">de</hi>, cependant
                        il est d’usage de la supprimer dans plusieurs phrases du discours
                        familier. »</p>
                </note> Ailleurs, Humboldt écrit : <hi rendition="#i">a promis ne pas
                    porter</hi>. Il serait erroné de le considérer comme incorrect, car l’omission
                de la préposition <hi rendition="#i">de</hi> après le verbe <hi rendition="#i">promettre</hi> suivi d’un infinitif est bien possible au XIX<hi rendition="#sup">e</hi> siècle,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">
                    <p rend="footnote text"> Cf. le supplément au <hi rendition="#i">Dictionnaire de
                            la langue française</hi>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N79E7DUV">Littré 1873-1877</bibl>.</p>
                </note> alors ce n’est pas un archaïsme. De plus, on remarque, à plusieurs endroits,
                que l’Auteur supprime volontiers la préposition <hi rendition="#i">en</hi> devant
                les dates, et déjà dans la première phrase : « Produit de toute l’Isle
                1804 … ». Étant donné que l’on a affaire à un style hâtif, celui d’un
                journal, on ne peut pas le considérer simplement comme une lacune qu’il faut
                combler. En outre, on trouve chez Humboldt le verbe <hi rendition="#i">se fier</hi>
                suivi de la préposition <hi rendition="#i">de</hi> au lieu de la préposition <hi rendition="#i">à</hi> (« on se fia beaucoup de ») – c’est un archaïsme
                qui n’est pas une erreur : il s’agit d’une construction encore en usage au
                    XVII<hi rendition="#sup">e</hi> et même au XVIII<hi rendition="#sup">e</hi>
                    siècle.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">
                    <p rend="footnote text"> Pour <hi rendition="#i">se fier de</hi>, v. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26ZUQWB3">Nicot 1606</bibl>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WESZ4MK">Dictionnaire 1762</bibl> et <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MSBNQUXW">Féraud 1787-1788</bibl>.</p>
                </note> Et finalement, on remarque que Humboldt introduit la préposition <hi rendition="#i">de</hi> après le verbe <hi rendition="#i">inviter </hi>:
                « pour inviter le Gouverneur de l’Isle de Cube de leur prêter … » –
                emploi possible au XIX<hi rendition="#sup">e</hi> siècle<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19">
                    <p rend="footnote text"> Pour <hi rendition="#i">inviter de</hi> suivi d’un
                        infinitif cf. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N79E7DUV">Littré 1873-1877</bibl>.</p>
                </note>, donc là il ne s’agit pas d’un archaïsme. Cet exemple-ci ainsi que celui de
                    <hi rendition="#i">promettre</hi> cité ci-dessus montrent que tout n’est pas une
                question d’archaïsme. Il faut aussi prendre en compte les emplois propres au XIX<hi rendition="#sup">e</hi> siècle.</p>
            <p>En éditant Alexander von Humboldt, il serait donc trop facile de considérer nombre de
                ses graphies, de ses formes et de ses constructions comme erronées. Elles ne le sont
                pas, dès qu’on les considère dans la perspective historique, et ceci résulte de ce
                qui précède. Dans le texte d’édition, on peut donc suivre en toute certitude et à
                juste titre beaucoup de leçons originales de Humboldt qui, à première vue, peuvent
                paraître erreurs sans que ce soit le cas, mais il faut appliquer l’optique
                historique, celle de l’évolution du français, de la langue en mouvement. C’est une
                conclusion à valeur générale, concernant les aspects analysés.</p>
            <p> Pour ce qui est du côté lexical, on ne relève plutôt pas d’archaïsmes, mais on
                remarque un autre phénomène. Or, Alexander von Humboldt devient parfois auteur de la
                langue par le recours aux néologismes. Je tiens à en évoquer deux, choisis parmi
                ceux que l’on rencontre dans l’<hi rendition="#i">Isle de Cube </hi>: <hi rendition="#i">Caffétier</hi> pour <hi rendition="#i">caféier</hi> et <hi rendition="#i">arrégler</hi> = <hi rendition="#i">régler</hi> formé sous
                l’influence de l’espagnol <hi rendition="#i">arreglar</hi>. Et ces formes sont à
                suivre également.</p>
            <p>Certes, on ne peut pas se fier entièrement à la langue de Humboldt. Parfois il
                convient de procéder aux rectifications, mais seulement là où l’Auteur lui-même
                l’aurait souhaité, p. ex. au cas où une forme donnée est notée ailleurs
                correctement. Citons un exemple simple, voire banal, celui de <hi rendition="#i">il</hi> pour <hi rendition="#i">ils</hi> employé à quatre reprises dans ce
                texte. Certes, la 3<hi rendition="#sup">e</hi> pers. plur. de ce pronom, dépourvue
                de la marque du pluriel, a eu une longue vie en français. Mais dans ce cas-ci,
                plutôt que d’une forme archaïque il peut s’agir d’une mégarde de l’Auteur, d’une
                omission inconsciente qui serait susceptible d’entraîner des perturbations inutiles
                de la lecture. De plus, ailleurs il écrit <hi rendition="#i">ils</hi> au pluriel. On
                peut donc considérer cette forme-là comme erronée et il est préférable de
                rectifier.</p>
            <p>Il faut étudier et connaître la langue humboldtienne pour savoir dans quels cas et
                comment la corriger éventuellement. Quelquefois on peut en effet parler d’erreurs
                dues certainement à la hâte ; surtout quand son écrit prend le style d’un
                journal, certains passages deviennent des notes hâtives. Ceci explique p. ex. les
                défauts de la ponctuation, la négligence dans l’emploi des signes diacritiques, des
                omissions ou des mots déformés. Alors, là où l’on a affaire à des formes
                inhabituelles résultant de la hâte, on procède aux corrections, mais si l’on suppose
                que l’on est face à des solutions délibérées de l’Auteur ou bien à des habitudes
                linguistiques qui se laissent justifier dans la perspective historique et qu’il
                s’est faites siennes, il convient de les accepter. Dans le cas où l’on dispose d’un
                manuscrit unique (cette situation est la plus difficile en textologie), comme ici,
                on peut seulement éviter d’établir un texte que l’Auteur n’aurait pas souhaité et
                ceci exige parfois des corrections de la part des éditeurs. Pourtant, celles-ci sont
                introduites avec la plus haute précaution.</p>
            <p>Alexander von Humboldt fut un esprit libre et cela se laisse voir aussi dans sa façon
                d’écrire. Il serait trop facile de juger ses libertés et ses habitudes linguistiques
                particulières comme erronées. Il n’est pas permis d’admettre que sa connaissance du
                français était lacunaire, d’autant plus qu’il s’agit de sa langue maternelle, et
                ceci au sens littéral, donc la langue de sa mère. Il est conscient de ce qu’il
                fait : dans la plupart des cas, ses choix sont délibérés et se laissent bien
                justifier.</p>
            <p>C’est toujours avec la plus grande précaution philologique qu’il convient de
                travailler avec la langue humboldtienne, ce qui permet d’éviter de l’endommager en
                l’éditant. Cet Auteur archaïse beaucoup et par là il demande une approche historique
                constante. Grâce à cette optique on peut y voir plus et y voir mieux. Sinon, on
                risque de le corriger inutilement. Il faut tenir compte du fait que les formes que
                l’on pourrait considérer comme insolites ou erronées apparaissent plus d’une fois,
                elles reviennent habituellement avec une fréquence qui interdit d’y voir le hasard.
                Il faut se pencher sur sa langue et réserver à celle-ci une réflexion profonde. Je
                réitère la question posée au début de cette brève analyse, sans pouvoir, hélas,
                fournir pour le moment la réponse qui clarifierait beaucoup. Or, comment s’est formé
                son style en français ? La question de ses lectures françaises qui y ont
                contribué et qui en même temps ont constitué ce savant intellectuellement est un
                sujet de recherches à part. Sa langue possède une forme originale, et le but d’une
                édition est de donner au lecteur la possibilité de le voir. Dans cette forme il fait
                couler le sens et la matière. Alors, d’une part la forme, d’autre part le sens et la
                matière. On respecte et on apprécie les deux sur un pied d’égalité.</p>
        </body></text>
</TEI>