<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0016213">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Insel-Text und archipelisches Schreiben</title>
                <title type="sub">Alexander von Humboldts „Isle de Cube, Antilles en général“</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <forename>Ottmar</forename>
                        <surname>Ette</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>Universität Potsdam</affiliation>
                    <email>ette@bbaw.de</email>
                    <note>1956 im Schwarzwald geboren. 1995–2023 Lehrstuhl für Romanische
                        Literaturwissenschaft an der Universität Potsdam (venia legendi: Romanische
                        Literaturen und Allgemeine und Vergleichende Literaturwissenschaft). 1990
                        Promotion an der Universität Freiburg i.Br. 1995 Habilitation an der
                        Katholischen Universität Eichstätt. Mehrfach Gastdozenturen in
                        verschiedenene Ländern Lateinamerikas sowie in den USA. Er ist Leiter des
                        Akademienvorhabens „Alexander von Humboldt auf Reisen - Wissenschaft aus der
                        Bewegung“ sowie des Humboldt Center for Transdisciplinary Studies an der
                        Hunan Normal University, Changsha.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Ette, Ottmar: Insel-Text und archipelisches Schreiben .  Alexander von Humboldts „Isle de Cube, Antilles en général“. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/H0016213</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/H0016213.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass>
            <langUsage>
                <language scope="sole" ident="deu"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head subtype="first">Insel-Texte und Insel-Bilder</head>
                <p>Ohne jeden Zweifel ist Alexander von Humboldt ein kubanischer Schriftsteller.
                    Oder lässt sich doch zumindest als solcher lesen. Sein Schreiben eröffnet ein
                    langes und überaus fruchtbares Jahrhundert einer kubanischen Literatur, die sich
                    im Zeichen des Exils und einer intensivierten transarealen Bewegung als eine
                    Literatur ohne festen Wohnsitz konstituieren und in den Werken von Julián del
                    Casal, José Martí und Juana Borrero am Ausgang des 19. Jahrhunderts kulminieren
                        wird.<note xml:id="ftn1" place="foot" n="1"> Vgl. hierzu das fünfte Kapitel
                        „Inkubationen: Eine Nationalliteratur ohne festen Wohnsitz?“, in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PW6CTP3U">Ette
                            2005</bibl>, 157–180.</note></p>
                <p>So verwundert es nicht, dass der kubanische Romancier, Essayist und <hi rendition="#i">poeta doctus</hi> Alejo Carpentier für seine literarische
                        Liebeserklärung<note xml:id="ftn2" place="foot" n="2"> Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/W5RBM786">Carpentier 1982</bibl>.</note> an die kubanische Hauptstadt La Habana
                    als <hi rendition="#i">incipit</hi> jene Schilderung der Einfahrt in den Hafen
                    von Havanna auswählte, die Alexander von Humboldt im 28. Kapitel des berühmten
                    Reiseberichts seiner <hi rendition="#i">Relation historique</hi> einrücken ließ.
                    Dieses Kapitel seines Fragment gebliebenen und zwischen November 1814 und April
                    1831 in Paris auf Französisch publizierten Berichts von der amerikanischen
                    Forschungsreise erschien im dritten und letzten Band der <hi rendition="#i">Relation historique</hi> und wurde parallel zum Reisebericht als
                    Separatdruck unter dem Titel <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de
                        Cuba</hi> 1826 veröffentlicht. Die Einfahrt in den Hafen von Havanna, die
                    Humboldt ein erstes Mal am 19. Dezember 1800 genießen konnte, wird vom
                    preußischen Schriftsteller wahrlich spektakulär und wie in einem
                    kinematographischen <hi rendition="#i">travelling</hi> in Szene gesetzt:</p>
                <quote rendition="block">L’aspect de la Havane, à l’entrée du port, est un des plus rians
                    et des plus pittoresques dont on puisse jouir sur le littoral de l’Amérique
                    équinoxiale, au nord de l’équateur. Ce site, célébré par les voyageurs de toutes
                    les nations, n’a pas le luxe de végétation qui orne les bords de la rivière de
                    Guayaquil, ni la sauvage majesté des côtes rocheuses de Rio Janeiro [sic!], deux
                    ports de l’hémisphère austral: mais la grâce qui, dans nos climats, embellit les
                    scènes de la nature cultivée, se mêle ici à la majesté des formes végétales, à
                    la vigueur organique qui caractérise la zone torride. Dans un mélange
                    d’impressions si douce, l’Européen oublie le danger qui le menace, au sein des
                    cités populeuses des Antilles; il cherche à saisir les éléments divers d’un
                    vaste paysage, à contempler ces châteaux forts qui couronnent les rochers à
                    l’est du port, ce bassin intérieur, entouré de villages et de fermes, ces
                    palmiers qui s’élèvent à une hauteur prodigieuse, cette ville à demi cachée par
                    une forêt de mâts et la voilure des vaisseaux <note xml:id="ftn3" place="foot" n="3"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DR2NAW3J">Humboldt 1814–1825</bibl>, III, 348</note>.</quote>
                <p>Wie aus der Perspektive eines erstmals in den Hafen von Havanna einfahrenden
                    Reisenden, der aus der Bewegung diesen globalen Bewegungsort portraitiert,
                    entsteht hier mit großer erzähltechnischer Geschicklichkeit eine Landschaft der
                        Theorie,<note xml:id="ftn4" place="foot" n="4"> Zum Begriff einer Landschaft
                        der Theorie vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DF48Q6I6">Ette
                            2014</bibl>.</note> in der sich Natur und Kultur, die Insel und die Welt,
                    die hemisphärischen und die transozeanischen Dimensionen miteinander verbinden.
                    Eine Wissenschaft aus der Bewegung, die transdisziplinäre Humboldt‘sche
                    Wissenschaft, inszeniert und entfaltet sich in immer neuen Perspektiven. Immer
                    neue Relationen, immer neue <hi rendition="#i">globale Wechselwirkungen</hi>
                    zeichnen sich ab: zwischen Europa und Amerika, zwischen heißen und gemäßigten
                    Klimaten, zwischen Nordhalbkugel und Südhalbkugel, zwischen Land und Meer,
                    zwischen Europäern und Antillanern, zwischen Stadt und Land, zwischen Bäumen und
                    Schiffsmasten, ja bereits erahnbar (wenn auch noch halb verborgen) zwischen
                    freien Menschen und Sklaven auf den Antillen. Alejo Carpentier wusste, warum er
                    dieses ebenso poetisch wie poetologisch gelungene <hi rendition="#i">incipit</hi> als literarisch-wissenschaftlichen Entwurf seiner „Stadt der
                    Säulen“ voranstellte.</p>
                <p>Dass Kuba eine transarchipelisch mit den Kanaren, den Kapverden wie den
                    Philippinen vernetzte globale Insel war, verstand Alexander von Humboldt, der
                    wohl erste Globalisierungstheoretiker, wie kein zweiter unter seinen
                    Zeitgenossen. Diese weltumspannende Relationalität der Insel unter kolonialen
                    Bedingungen und die Problematik der daraus resultierenden extremsten
                    Spannungszustände begriff der kubanische Dichter und Essayist José Martí als
                    einer der profiliertesten Denker der dritten Phase beschleunigter Globalisierung
                    als einen Auftrag, daraus die kulturtheoretischen, politischen und sozialen
                    Konsequenzen zu ziehen. Denn Kuba kam ebenso in der ersten wie in der zweiten
                    und dritten Phase beschleunigter Globalisierung<note xml:id="ftn5" place="foot" n="5"> Zu diesen Phasen vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/U7XF24QG">Ette
                            2016</bibl>.</note> die Rolle eines <hi rendition="#i">global player</hi>
                    zu, der freilich stets ein Spielball zwischen den Führungsmächten der jeweiligen
                    Globalisierungen blieb. Ab 1492 bildete die Insel einen Bewegungsraum
                    verdichtetster Globalisierung.</p>
                <p>All dies zeigte sich bereits im Kartenbild der Insel Kuba im Kontext der frühen
                    Kartographien der Karibik. Die erste separate Einzeldarstellung der größten der
                    Antillen-Inseln ist dabei nichts anderes als eine freie italienische Erfindung
                    aus dem Jahre 1528. In seinem berühmten Insel-Buch<note xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6HFMK2VN">Benedetto 1528</bibl></note> imaginierte der aus Padua stammende Venezianer Benedetto
                    Bordone eine große Insel in den Umrissen eines Krokodils, die mit den
                    naturräumlichen Gegebenheiten ebenso wenig etwas zu tun haben wie die eher an
                    italienische Landschaften erinnernde zeichnerische Ausgestaltungen des
                    Landesinneren. Doch gelang es dem Miniaturisten und Kartographen hervorragend,
                    die Insel Kuba in ihren weltweiten Beziehungsnetzen im globalen Maßstab als
                    einen Bewegungsort zu charakterisieren, der schon bald nicht nur im
                    Kreuzungspunkt transatlantischer, sondern auch transpazifischer Schiffsrouten
                    liegen sollte. Im <hi rendition="#i">Libro di Benedetto Bordone nel qual si
                        ragiona de tutte l’Isole del mondo</hi> gerät das Insularium zum
                    Imaginarium, zur Projektionsfläche von Mächten, für welche die Insel von
                    höchster politischer, militärischer und nicht zuletzt ökonomischer Wichtigkeit
                    wurde. Dies zeigt auch und gerade der Vergleich zwischen der monographischen
                    Kartendarstellung und dem Bild der Insel, das Benedetto Bordone in seine
                    Weltkarte<note xml:id="ftn7" place="foot" n="7"> Benedetto Bordone <hi rendition="#i">Weltkarte</hi> (1528), in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9FJ8F6HI">Humboldt 2009c</bibl>, II, Abb. 28</note> eintrug: Kubas Insel-Bild war von Beginn an weltweit vernetzt.</p>
                <p>Die herausragende geostrategische Lage Kubas hatte sich bereits im Jahre 1500 in
                    der heute berühmten, aber lange Zeit geheim gehaltenen Weltkarte<note xml:id="ftn8" place="foot" n="8"> Juan de la Cosa: <hi rendition="#i">Mapamundi</hi> (1500), in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9FJ8F6HI">Humboldt 2009c</bibl>, II, Abb. 20 a-b</note> des Juan de la
                    Cosa abgezeichnet. Keine Insel der Antillen ist in ihren Umrissen mit höherer
                    (und bis heute faszinierender) Präzision wiedergegeben als Kuba, dessen
                    Schlüsselposition am Ausgang des Golfs von Mexiko sich bereits erkennen ließ.
                    Die <hi rendition="#i">Carta</hi> des berühmten spanischen Seemanns und
                    Kartographen konfrontiert uns mit jener spezifischen Situierung Kubas in dem von
                    Europa aus über die Welt geworfenen Kartennetz, eine geopolitische Lage, welche
                    das Schicksal der Insel im Verbund der Antillen in den verschiedenen Phasen
                    beschleunigter Globalisierung bestimmen sollte. Juan de la Cosas Bild der Insel
                    Kuba ist bereits ein Bewegungs-Bild im transatlantischen Spannungsfeld zwischen
                    Europa, Afrika und einer sich abzeichnenden „Neuen Welt“.</p>
                <p>Dreihundert Jahre nach Juan de la Cosas Weltkarte lief Alexander von Humboldt
                    gemeinsam mit Aimé Bonpland in jenen Hafen von Havanna ein, dem er auf seinen
                    kartographischen Darstellungen der Insel stets eine Sonderrolle zubilligen
                    sollte. Die beiden Karten<note xml:id="ftn9" place="foot" n="9">Alexander von Humboldt: <hi rendition="#i">Carte de l’ile de Cuba</hi> (1820, 1826) in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9FJ8F6HI">Humboldt 2009c</bibl>, II, Tafel 23 a und 23 b</note> der Insel Kuba, die Alexander von Humboldt seinem
                    Kartenwerk des <hi rendition="#i">Atlas géographique et physique des régions
                        équinoxiales du Nouveau Continent</hi> und damit seinem amerikanischen
                    Reisewerk beigab, präsentieren uns den rechteckigen Ausschnitt einer Insel, die
                    auf den ersten Blick als separate Darstellung gleichsam aus dem Zusammenhang der
                    karibischen Inseln und Festlandsäume herausgeschnitten zu sein scheint. Sie
                    ordnen sich dem bereits erwähnten 1826 separat in zwei Bänden zu Paris
                    erschienenen <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi><note xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HWI3EAX7">Humboldt 1826</bibl>. Vgl. zu diesem Werk und dem ihm beigegebenen Karten
                        auch die kritische Edition der englischsprachigen Übersetzung <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D7U4KPDX">Humboldt 2011</bibl>.</note> zu. Die separate Kartendarstellung legt wie
                    die separate Publikation des <hi rendition="#i">Essai politique</hi> (parallel
                    zu Humboldts <hi rendition="#i">Essai politique</hi> über das entstehende
                    Mexiko) nahe, dass der preußische Schriftsteller und Gelehrte die Insel bereits
                    als protonationale Einheit verstand und angesichts ihrer globalen Bedeutung auch
                    verstanden wissen wollte. Insel-Text und Insel-Bild stehen bei ihm in engster
                    wechselseitiger Beziehung –und zugleich auf dem damals avanciertesten
                    wissenschaftlichen Reflexionsniveau.</p>
                <p>Vergleicht man die beiden Cuba-Karten des <hi rendition="#i">Atlas géographique
                        et physique</hi> mit kartographischen Darstellungen, wie sie etwa
                    Guillaume-Thomas Raynals <hi rendition="#i">Histoire philosophique et politique
                        des établissements et du commerce des Européens dans les deux Indes</hi>
                    –der großen Kolonialenzyklopädie, die nach ihrer Erstausgabe von 1770 zu einem
                    Bestseller der <hi rendition="#i">Lumières</hi> geworden war –noch beigegeben
                    wurden, so wird der gewaltige Sprung augenfällig, den Humboldts Karten von 1820
                    und 1826 hinsichtlich ihrer Darstellungstechniken, der Präzision ihrer
                    astronomischen Messungen und Ortsangaben sowie der Detailtreue ihrer
                    kartographischen Visualisierung aufweisen. Die Karte von 1826 stellte dabei eine
                    revidierte und an vielen Stellen deutlich verbesserte Arbeit dar, in welche in
                    Humboldts <hi rendition="#i">work in progress</hi> neuere und neueste Daten
                    Eingang gefunden hatten. So sind hier auch die Orte wichtiger auf Sklavenarbeit
                    basierender Plantagen eingetragen, mit welcher die ortsansässige Oligarchie eine
                    gerade nach der Revolution im benachbarten Saint-Domingue bzw. Haiti eine stetig
                    wachsende Rolle auf dem Weltmarkt zu spielen begann.</p>
                <p>Es ging Humboldt folglich nicht allein um die deutlichen Verbesserungen bezüglich
                    des Verlaufs der dargestellten Gebirge, die Hinzufügungen zuvor fehlender oder
                    fehlerhafter Einträge oder die leichten Korrekturen der astronomischen
                    Berechnungen, die Humboldt dank zusätzlicher Hinweise sowie fremder Messungen
                    und Berichtigungen einarbeiten konnte, sondern um eine möglichst komplexe
                    Repräsentation einer Insel, die über ihren Haupthafen Havanna ebenso
                    transarchipelisch wie transareal sich in einer ökonomischen, sozialen und
                    politischen Vielverbundenheit entwickelte. Das Insel-Bild musste seinem
                    Insel-Text entsprechen.</p>
                <p>All diese Dimensionen aber finden sich bereits <hi rendition="#i">in nuce</hi> in
                    einem Manuskript, das von Ulrike Leitner im Nachlass Alexander von Humboldts in
                    der Jagiellonen-Bibliothek zu Krakau gefunden und im September 2016 erstmals als
                    Pionieredition in einer digitalen Ausgabe des Akademienvorhabens der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften unter dem Titel <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> in der Reihe <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> vorgelegt wurde.<note xml:id="ftn11" place="foot" n="11"> Handschrift: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/QVT4IJ8R">Humboldt 1804b</bibl><hi rendition="#i"> Isle de Cube. Antilles en
                            général.</hi>. Online-Edition: <ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">http://edition-humboldt.de/H0002922</ref>. Im fortlaufenden Text
                        zitiert unter der Sigle IC.</note> Bereits der selbstverständlich von
                    Humboldt stammende Titel dieses insgesamt 37 Manuskriptseiten umfassenden Textes
                    signalisiert, dass die Insel ohne den Kontext des Archipels und damit letztlich
                    ohne die weltweiten Bezüge für Humboldt nicht zu denken war.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Text-Archipel und Text-Fraktal</head>
                <p>Die besondere Bedeutung der Insel Kuba für die Forschungsreise in die
                    Amerikanischen Tropen (1799 bis 1804) ergibt sich bereits aus der Tatsache, dass
                    sich Humboldt und Bonpland zweimal auf der größten der Antilleninsel aufhielten.
                    Die eingangs angeführte Einfahrt in den Hafen von Havanna eröffnete den ersten
                    Aufenthalt, der mit dem 19. Dezember 1800 begann und ein knappes Vierteljahr
                    später am 15. März 1801 endete. Schloss sich diese erste Kuba-Erfahrung an den
                    Aufenthalt an der Nordküste Südamerikas, in Caracas und insbesondere die große
                    Reise auf den Flusssystemen des Orinoco und des Amazonas an, so bildete der
                    zweite Aufenthalt auf der Insel vom 19. März bis zum 29. April 1804 den
                    Abschluss der gesamten Forschungsreise. Diesem sechswöchigen Aufenthalt folgten
                    nur noch eine kurze Reise nach Philadelphia und Washington, die es Humboldt
                    nicht zuletzt erlaubte, seine Materialien und Dokumente vor jedwedem spanischen
                    Zugriff zu schützen, sowie die Rückreise nach Europa.</p>
                <p>Das im Folgenden im Fokus stehende Manuskript <hi rendition="#i">Isle de Cube.
                        Antilles en général</hi> entstand zunächst im Verlauf dieses kurzen zweiten
                    Aufenthaltes zu einem Zeitpunkt, als Humboldt freilich den Gesamtüberblick über
                    seine <hi rendition="#i">Reise in die Äquinoktial-Gegenden </hi>bereits<hi rendition="#i"> </hi>besaß, seine Sammlungen ordnete und auf wenigen Seiten
                    gedrängt und zugleich verdichtet all jenes notierte, was für ihn mit Blick auf
                    künftige Veröffentlichungen über Kuba und die Antillen von Wichtigkeit sein
                    könnte. Eine genauere Prüfung von Humboldts Einträgen in diesen Teil seiner
                    Amerikanischen Reisetagebücher belegt zweifelsfrei, dass der preußische Kultur-
                    und Naturforscher wie stets auch Jahrzehnte später noch weitere Zusätze,
                    Anmerkungen, Aktualisierungen oder Korrekturen in sein Manuskript eintrug, so
                    dass sich eine offene Strukturierung dieser Seiten ergibt, die weit mehr sind
                    als ein eigentliches Reisetagebuch und überdies über den kurzen Zeitraum des
                    Jahres 1804 hinausreichen.</p>
                <p>Die unterschiedliche Kontextualisierung der beiden Kubaaufenthalte des
                    deutsch-französischen Forscherteams, auf die Humboldt selbst bereits aufmerksam
                        machte,<note xml:id="ftn12" place="foot" n="12"> Vgl. hierzu auch <ref target="http://edition-humboldt.de/H0002927">Leitner 2017</ref>.</note>
                    führten dazu, dass sich die (an anderer Stelle in den <hi rendition="#i">Amerikanischen Reisetagebüchern</hi> festgehaltenen) Eindrücke des ersten
                    von den Impressionen des zweiten Aufenthalts auf der Insel stark voneinander
                    unterschieden. War den beiden Forschern nach den Strapazen der Orinoco-Reise
                    Havanna als höchst angenehmer urbaner Raum mit allen Möglichkeiten geistreicher
                    Betätigung erschienen, so wirkte vor dem Hintergrund des langen Aufenthalts in
                    Mexiko-Stadt, der Hauptstadt Neuspaniens, Havanna beim zweiten Mal provinziell
                    und aufgrund des Fehlens großer wissenschaftlicher Einrichtungen doch eher
                    kleingeistig. Nicht ohne Abscheu vermerkte Humboldt, dass hier alle Gespräche im
                    Zeichen der Sklaverei stünden: „A la Havane toutes les conversations roulent
                    autour du grand problème de faire avec moins de Nègres le plus de pains de sucre
                    en un jour“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VRKFU8SC">ART IX</bibl>, 142r.). Dies aber bedeutete keineswegs, dass Humboldts großes
                    Interesse an der Insel in den amerikanischen Tropen nachgelassen hätte: Das
                    genaue Gegenteil war der Fall.</p>
                <p>Analysiert man Schreibweise und Strukturierung von <hi rendition="#i">Isle de
                        Cube. Antilles en général</hi> genauer, so zeigt sich deutlich, auf welche
                    Weise sich dieser Text in die großen Linien der <hi rendition="#i">Amerikanischen Reisetagebücher</hi> einschreibt. Durchgängig lässt sich wie
                    in anderen Teilen seiner Reisemanuskripte weder eine chronologische noch eine
                    historische, weder eine wissenschaftliche noch disziplinäre, weder eine
                    thematische noch inhaltliche Anordnung der einzelnen Textteile feststellen.
                    Andererseits lässt sich die auf den ersten Blick oft so frappierende scheinbar
                    chaotische Zusammenstellung der Materialien ebenso wenig bestätigen, zeigen sich
                    doch durchaus Ordnungssystematiken, an die sich Alexander von Humboldt selbst
                    freilich niemals kontinuierlich hielt. Gattungsspezifisch haben wir es folglich
                    weder mit einem persönlichen Tagebuch noch mit einem literarischen Reisebericht,
                    weder mit einer historischen Darstellung etwa der Insel Kuba noch mit einer nach
                    jeweiligen Disziplinen getrennt vorgehenden Abhandlung, weder mit einem
                    wissenschaftlichen Traktat noch mit einer einfachen Stoff- und
                    Materialiensammlung zu tun. Vielmehr ist <hi rendition="#i">Isle de Cube</hi>
                    all dieses und zugleich – wie zu zeigen sein wird – weit mehr. Der Text lässt
                    sich nicht auf eine einzelne dieser Funktionen reduzieren und fasziniert durch
                    seine radikal offene Strukturierung.</p>
                <p>Alexander von Humboldt analysiert in diesem Text nicht nur Inseln, er schreibt
                    auch in Inseln. Dies bedeutet, dass er – wie auch in allen anderen Teilen der
                        <hi rendition="#i">Amerikanischen Reisetagebücher</hi> – einzelne
                    Textbereiche schafft, die sich diskontinuierlich aufreihen und in keiner alles
                    umfassenden Kontinuität stehen. Vielmehr geht Humboldts Schreiben
                    diskontinuierlich vor, insofern die einzelnen voneinander getrennten,
                    »gebrochenen« Textteile relational wie die Inseln eines Archipels miteinander
                    verbunden sind. Diese Relationalität oder Vielverbundenheit stellt ein
                    Charakteristikum des nicht-linearen und diskontinuierlichen <hi rendition="#i">Humboldtian Writing</hi> dar. Wie anderen Text-Inseln aus seiner Feder gab
                    Humboldt <hi rendition="#i">Isle de Cube</hi> einen Titel, der sich angesichts
                    der Länge des in viele verschiedene Teile sich aufgliedernden Textes als Titel
                    für ein ganzes <hi rendition="#i">Text-Archipel</hi> begreifen lässt.</p>
                <p>Dieser Text bildet kein Fragment oder eine Ansammlung von Fragmenten, insofern
                        <hi rendition="#i">Isle de Cube</hi> kein Bruchstück, keinen Teil eines
                    größeren Werkes bildet, sondern vielmehr in sich selbst ein stets ausweitbares
                    Schreibmodell darstellt, das auf Ähnlichkeitsbeziehungen basiert. <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> ist folglich kein
                    Fragment einer größeren Einheit, sondern ein <hi rendition="#i">Fraktal</hi>: Es
                    bildet auf der Basis von Multirelationalität und Selbstähnlichkeit ein Modell
                    ab, das uns zugleich eine Vorstellung vom Schreibmodell wie vielleicht mehr noch
                    vom Denkmodell Alexander von Humboldts liefert. Dabei ist dieses Denkmodell von
                    zutiefst relationaler Natur und richtet sich nicht nach einfachen Kausalketten
                    aus, sondern an viellogischen Faktorenfeldern, die wechselseitig interagieren
                    und ganz dem Humboldt‘schen Grundaxiom entsprechen: „<hi rendition="#i">Alles
                        ist Wechselwirkung</hi>“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VRKFU8SC">ART
                        IX</bibl>, 27r). Nichts in diesem Werk wie auch in diesem Denken bleibt
                    unverbunden und steht für sich allein: Was immer Humboldt gerade analytisch
                    auseinander-setzen mag: Es wird sogleich wieder zusammen-gedacht.</p>
                <p>Das Humboldt‘sche Schreibmodell bildet <hi rendition="#i">kotextuell</hi> (also
                    mit Blick auf die unterschiedlichen Bestandteile von <hi rendition="#i">Isle de
                        Cube</hi> selbst) ein archipelisches Textgeflecht, welches <hi rendition="#i">kontextuell</hi> mit den historischen, politischen oder
                    ökonomischen Entwicklungen der Zeit verflochten ist. Diese dynamische Anlage
                    betrifft ebenso die <hi rendition="#i">intratextuellen</hi> Bezüge, die also die
                    Relationen zu anderen Texten Humboldts innerhalb wie außerhalb der <hi rendition="#i">Amerikanischen Reisetagebücher</hi> betreffen, wie <hi rendition="#i">intertextuelle</hi> Beziehungen, die Humboldts Schreiben
                    explizit oder implizit mit Werken, Daten und Erkenntnissen anderer Autoren
                    verknüpfen. So setzt sich dieses im Jahre 1804 begonnene Stück Humboldt‘scher
                    Reiseliteratur selbstverständlich in ein Verhältnis etwa zu jenen Textteilen,
                    die im Rahmen des ersten Kuba-Aufenthaltes verfasst wurden, bezieht aber auch
                    all jene Text-Inseln mit ein, die Humboldt in anderen Teilen seiner
                    Reisemanuskripte entwickelt hat. Folglich stehen, um nur ein Beispiel
                    herauszugreifen, einzelne Betrachtungen über Sklaven und die Sklaverei in einem
                    evidenten Verweisungszusammenhang mit Text-Inseln, die Humboldt in allen neun
                    Bänden seiner Reisetagebücher oftmals mit Überschriften wie „Esclaves“,
                    „Sklaven“ oder „Esclavos“ versehen hat.</p>
                <p>Auch wenn sich im Titel – bis in die französische Benennung der Insel hinein –
                    eine Einsprachigkeit auszudrücken scheint und die weit überwiegenden Teile von
                        <hi rendition="#i">Isle de Cube</hi> in französischer Sprache abgefasst
                    sind: Zusätzlich zum Französischen werden – wie in anderen Teilen der
                    Humboldt‘schen Reisetagebücher auch – weitere Sprachen miteinbezogen, so dass
                    die für Alexander von Humboldt so charakteristische Mehrsprachigkeit und das
                    diskontinuierliche Hüpfen von einer Sprache zur anderen entsteht, welches mit
                    seiner eigenen wie Wilhelm von Humboldts Überzeugung verknüpft ist, dass sich
                    die Welt nicht aus einer einzigen Perspektive, nicht aus einer einzigen Sprache
                    analysieren und verstehen lässt. Wissen ist sprachlich vermittelt und sprachlich
                    verankert – und folglich nicht etwa sprachenneutral. Das archipelische Schreiben
                    Alexander von Humboldts bedient sich daher ganz selbstverständlich einer
                    Mehrsprachigkeit, die wir in unserer heutigen Wissenschaftsentwicklung im
                    Zeichen der aktuellen Dominanz des Englischen – mit zweifellos erheblichen
                    negativen Konsequenzen einschließlich des Verlusts ganzer
                    nicht-englischsprachiger Bibliotheken – zu verlieren drohen.<note xml:id="ftn13" place="foot" n="13"> Vgl. hierzu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FQUEXVRQ">Mittelstraß / Trabant / Fröhlicher 2016</bibl>.</note> Humboldts <hi rendition="#i">écriture</hi> basiert im selben Maße wie sein Weltbewusstsein
                    auf einem ständigen Sprachenwechsel, der auch in diesem Manuskript mit seinen
                    deutsch-, spanisch- oder englischsprachigen Passagen deutlich zum Ausdruck
                    kommt.</p>
                <p>Mit guten Gründen hat Michael Zeuske in seinem Begleittext zur erstmaligen
                    Edition von <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> auf die
                    enorme Bedeutung der Sklavereiwirtschaft und des Sklavenhandels in diesem so
                    komplexen Text aus Humboldts Hand aufmerksam gemacht.<note xml:id="ftn14" place="foot" n="14"> Vgl. <ref target="http://edition-humboldt.de/H0012105">Zeuske 2017</ref>.</note> Bereits seit seiner Ankunft in der »Neuen
                    Welt« hatte sich Humboldt in Cumaná im heutigen Venezuela intensiv mit den
                    unterschiedlichsten Formen der Sklaverei beschäftigt: ebenso mit jenen Formen
                    indigener Versklavung und von Razziensklaverei wie mit jenen einer
                    Massensklaverei, wie sie in der millionenfachen Versklavung, Verbringung,
                    Vergewaltigung und brutalen Verwendung von Afrikanern in den Amerikas zum
                    Ausdruck kam.<note xml:id="ftn15" place="foot" n="15"> Ibidem. Zur Frage der
                        Sklaverei vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/93RI9TQH">Mikolajczyk 2017</bibl>.</note> Entlang der gesamten Reise durch die
                    Tropen Amerikas weist eine Vielzahl von Text-Inseln auf die hohe
                    Beobachtungsgabe und Reflexionsfähigkeit, aber auch auf die unablässigen
                    Informationsflüsse zur »ersten« wie zur »zweiten Sklaverei« hin, die in den <hi rendition="#i">Amerikanischen Reisetagebüchern</hi> archipelisch verarbeitet
                    wurden. Humboldts Manuskript liefert ein höchst aussagekräftiges Bild der
                    transatlantischen Barbarei aus ebenso hemisphärischer wie gesamtkaribischer
                    Perspektive.</p>
                <p>Zu Beginn des zweiten Aufenthalts von Aimé Bonpland und Alexander von Humboldt
                    auf Kuba war eine grundlegende Veränderung globalgeschichtlichen Ausmaßes zu den
                    bisherigen Rahmenbedingungen des Sklavereisystems hinzugetreten. Denn zu der von
                    Humboldt erwähnten industriellen Revolution in England und der von ihm
                    bewunderten politischen Revolution in Frankreich war nach der antikolonialen
                    Revolution mit der Unabhängigkeit der Vereinigten Staaten nun der Erfolg der
                    Haitianischen Revolution hinzugekommen, die 1791 begonnen und mit der Erklärung
                    der Unabhängigkeit Haitis am 1. Januar 1804 abgeschlossen worden war. Humboldts
                    Niederschrift beginnt im Jahre 1804, also wenige Wochen vor seiner kurzen Reise
                    in die USA, gewiss stärker im Zeichen der amerikanischen als der europäischen
                    Doppel-Revolution und siedelt sich damit zwischen der Revolution gegen den
                    kolonialen Status in den Vereinigten Staaten und gegen den versklavten Zustand
                    im bis vor kurzem noch französischen Saint-Domingue an. Wie sehr ihn zeitlebens
                    die fortgesetzte Massensklaverei in den USA zu vielen kritischen Kommentaren
                    herausforderte, wissen wir nicht allein aus seinen vehementen Protesten gegen
                    den lange Zeit und bis in unsere Gegenwart hinein so erfolgreichen Versuch, ihn
                    in den Vereinigten Staaten als Sklavereibefürworter darzustellen. Erst vor
                    wenigen Jahren konnte eine kritisch edierte englischsprachige Neuübersetzung
                    seines <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi> vorgelegt
                    werden, in der die verleumderischen Übersetzungen von Thrasher, der alle
                    sklavereikritischen Ausführungen Humboldts in sklavereibefürwortende Äußerungen
                    „übersetzte“, signalisiert und hoffentlich dauerhaft aus der Welt geschafft
                        wurden.<note xml:id="ftn16" place="foot" n="16"> Vgl. hierzu auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JAPCXGT4">Kutzinski / Ette 2011</bibl>.</note> Auch dies ist ein Beispiel dafür,
                    wie gefährlich und kurzsichtig eine Wissenschaft agiert, die nicht mehr auf
                    fremdsprachige Texte, sondern nur mehr auf deren Übersetzungen ins Englische
                    zurückgreift. Alexander von Humboldts translinguale Wissenschaft bildet
                    hiergegen ein ideales Antidotum.</p>
                <p>Inmitten einer rasch um sich greifenden Hysterie, in die angesichts der
                    erfolgreichen Sklavenrevolution auf Haiti alle an Sklavenwirtschaft,
                    Sklavenhandel und Sklavenschmuggel Beteiligten verfallen waren, entwickelte
                    Alexander von Humboldt seine über lange Jahre bereits angestellten Beobachtungen
                    auch und gerade zur <hi rendition="#i">Second Slavery</hi> fort und analysierte
                    aufmerksam ebenso das von ihm gesammelte beziehungsweise ihm zur Verfügung
                    gestellte Zahlenmaterial wie auch die Rechtfertigungsdiskurse und das praktische
                    Handeln der lokalen wie internationalen Oligarchien. Sein diplomatisches
                    Geschick eröffnete ihm den Zugang nicht nur zu den höchsten, sondern auch den am
                    besten informierten Kreisen der spanischen Kolonialgesellschaft.</p>
                <p>Der Freund der Französischen Revolution ging zweifellos auf Distanz zur
                    Haitianischen Revolution, blieb aber seiner ethisch fundierten Auffassung treu,
                    der zufolge die Sklaverei in all ihren Formen – auch etwa im Bereich der indigen
                    Völker Amerikas – verabscheuenswürdig sei und beendet werden müsse. In <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> analysierte er – wie
                    dies schon im Titel zum Ausdruck kommt – keineswegs nur die sich rapide
                    verändernden historischen und ökonomischen Kontexte der Massensklaverei auf
                    Kuba, sondern bezog aus einer vergleichenden und mehr noch die Vielverbundenheit
                    der Sklaverei untersuchenden Perspektive die Antillen und den gesamten
                    transatlantischen Bewegungsraum mit in sein Denken ein. Aufgrund der
                    revolutionären Verhältnisse auf Saint-Domingue kam den französischen Antillen
                    eine besondere Bedeutung zu. Gleichwohl beschäftigte er sich ebenso ausführlich
                    mit der Sklavereigesetzgebung im Imperium der Katholischen Monarchie oder im
                    britischen Empire mit seinen oftmals verharmlosenden Regelungen wie mit den
                    gesetzlichen Grundlagen der Versklavung im französischen Kolonialreich.</p>
                <p>Sein Ansatz war dabei zweifellos kein revolutionärer, sondern ein die Sklaverei
                    Stück für Stück reformierender auf dem Weg zu einer mittelfristigen realen
                    Abschaffung der Sklaverei. Immer wieder rücken dabei nicht nur die von der
                    Massensklaverei ungeheuer(lich) profitierenden Mächte und Institutionen sowie
                    die Handlungsmöglichkeiten der Sklaven in den Blick, sondern auch die konkreten
                    Lebensbedingungen aller Versklavten in Kuba wie auf den Antillen insgesamt.
                    Seine Forschungen beziehen sich ebenso auf die unmenschlichen
                    Unterbringungsformen oder auf die jeweiligen Kleidungen der versklavten
                    Afrikaner wie auf die Lebensgewohnheiten und Lebensmittel in den sich ständig
                    „modernisierenden“, an höchstmöglicher Rentabilität ausgerichteten <hi rendition="#i">Ingenios</hi>:</p>
                <quote rendition="block">On donne à un Nègre 1/2 arrobe de Tasajo de <hi rendition="#i">Buenos ayres</hi>, en outre les Viandes c. à. d. les Calabasses, Boniatos
                    (Convolvulus) forme de Mays, 1 ar[roba] de Tasajo de <hi rendition="#i">Buenos
                        ayres</hi>= 10–12 r[eales]. Enfin, [s’il] manque, on leur donne du Bacalao
                    (salé) que l’on regarde comme malsain (<ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">IC</ref>, Bl. 130v).</quote>
                <p>Anhand derartiger Passagen wird deutlich, in welchem Maße er sich nicht nur für
                    die menschenverachtenden Praktiken der Massensklaverei im weltwirtschaftlichen
                    Zusammenhang und nicht allein für die damals längst umstrittene Frage der
                    Rentabilität der Sklaverei (die für Humboldt angesichts der enormen
                    Gewinnspannen freilich außer Frage stand) interessierte, sondern auch für die
                    konkreten Lebensbedingungen der Sklaven auf jenen <hi rendition="#i">Ingenios</hi>, die Humboldt aufgrund seiner Beziehungen zur kubanischen
                    Zuckeroligarchie persönlich hatte besichtigen können. So entsteht bereits in <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> ein anschauliches Bild
                    jener Massensklaverei, die Humboldt zugleich analysierte und verabscheute. Doch
                    wusste er sehr realistisch einzuschätzen, dass die Abschaffung der Sklaverei,
                    die in Teilen der Amerikas bis ins Jahr 1888 andauerte und letztlich in
                    verschiedensten anderen Formen erneuerter Sklaverei fortlebte und weiter
                    fortlebt, nicht die Sache weniger Jahre sein würde:</p>
                <quote rendition="block">S’il est dangereux qu’auqu’un [sic!] Gouvernement s’occupe en ce
                    moment de la liberté des Nègres [,] on pourrait du moins s’occuper d’améliorer
                    leur sort, de les rendre moins malheureux. C’est un Crime de ne pas le faire
                        (<ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">IC</ref>, Bl. 141v).</quote>
                <p>Untätigkeit in der Frage der Sklaverei war für Humboldt ein Verbrechen.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Miniatur – Modell – Fraktal</head>
                <p><hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> ist weit mehr als eine
                    Material- und Stoffsammlung für Alexander von Humboldts später separat
                    erschienenen <hi rendition="#i">Essai politique sur l’île de Cuba</hi>; dieser
                    Text-Archipel entfaltet vielmehr eine spezifische Art der Miniaturisierung
                    komplexer Zusammenhänge, die als <hi rendition="#i">écriture courte</hi> die
                    Relationalität von Humboldts Annäherung an die Inselwelt der Karibik
                    diskontinuierlich vor Augen führen. Die hier praktizierte Kurzschreibweise
                    besteht keineswegs – wie die Textauszüge zeigen – aus einer stichpunktartigen
                    Auflistung nebst beigefügter Erläuterungen (wie dies bei einer Materialsammlung
                    der Fall gewesen wäre), sondern aus oft sehr pointiert formulierten sprachlichen
                    Elementen, die dem gesamten Text im Rahmen der <hi rendition="#i">Amerikanischen
                        Reisetagebücher</hi> einen hohen Erkenntniswert verschaffen. Alexander von
                    Humboldt ist ein Schriftsteller: auch dort, wo er Miniaturen verfasst.</p>
                <p>Die Zahlenangaben und Statistiken bilden ihrerseits Bezugspunkte für ein Analyse-
                    und Denksystem, das stets nach einer internen wie einer externen Relationalität
                    verlangt. Fraglos wird die Insel Kuba in ihrer internen Relationalität erfasst;
                    Humboldt ist sich aber in seinem vernetzenden Denken der Tatsache gewiss, dass
                    ein wirkliches Verständnis für die spezifische Situation der Insel nicht möglich
                    ist, solange nicht deren Beziehungen innerantillanisch wie transarchipelisch
                    miteinbezogen werden.</p>
                <p>Wenn sich folglich unter der Überschrift „Esclaves“ (<ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">IC</ref>, 134r) die französischsprachigen Überlegungen Humboldts zur
                    Revolution in Saint-Domingue mit spanischen Zitaten des für ihn wichtigen
                    Sklavereispezialisten Francisco de Arango y Parreño zur Gesetzgebung im
                    spanischen Weltreich oder mit englischsprachigen Zitaten zur Sklavengesetzgebung
                    auf Barbados oder den Bermudas vermischen, dann führt dies im Sinne Humboldts
                    die Einheit des karibischen Raumes gerade aus dessen sprachlicher, kultureller,
                    juristischer, sozialer oder politischer Verschiedenartigkeit vor Augen. Wie in
                    einer Doppelbewegung von Systole und Diastole werden Auseinander-Setzen und
                    Zusammen-Denken so überzeugend auf eine jeweils interne <hi rendition="#i">und</hi> externe Relationalität bezogen, in der die relative Eigen-Logik
                    und Eigen-Gesetzlichkeit von Inseln nicht zu einer getrennten Behandlung,
                    sondern einer komplexen Reflexion des Verschiedenartigen (beispielsweise
                    innerhalb einer auf Sklaverei gegründeten Plantagengesellschaft) führt. Humboldt
                    trennt gerade <hi rendition="#i">nicht</hi> nach den einzelnen Kolonialreichen,
                    den unterschiedlichen Rechtssystemen, divergierend verlaufenen
                    Geschichtsprozessen oder verschiedenen Sprachbereichen. Sein Diskursuniversum
                    wie sein archipelisches Schreiben erfassen die Komplexität relational und
                    viellogisch.</p>
                <p>Die mit Hilfe einer Kurzschreibweise erzielte Miniaturisierung erlaubt die
                    Entwicklung einer Modellbildung, die nicht auf Vereinfachung, sondern auf ein
                    Höchstmaß an Komplexifizierung abzielt. Zugleich werden immer wieder die Lebens-
                    und Erlebenskontexte deutlich. Wie hätte man die barbarische Repression des
                    weißen Terrors auf Saint-Domingue besser zum Ausdruck bringen können als in
                    dieser Einlassung:</p>
                <quote rendition="block">J’ai entendu dire: Mr, Vous êtes un Jean-foutre ─ ─un
                    Philantrope! On donnait 200–300 coups de fouets aux Nègres avant de les
                    fusiller; on fusilloit tous les Prisonniers, 50–80 à la fois. Le Terrorisme
                    régnait en 1803 aux Colonies. Le Général Rochambeau fit fusiller un Habitant
                    parce que il ne lui paya pas la Contribution de 6000 pesos (<ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">IC</ref>, Bl. 141v).</quote>
                <p>Auf diese Weise bildet <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi>
                    nicht nur ein Schreib-, sondern weit mehr noch ein Denkmodell der Insel Kuba und
                    mehr noch der Inselwelt der Antillen im Allgemeinen. In dieses Modell fließen
                    ebenso geologische und pflanzengeographische, historiographische und
                    kulturtheoretische, klimatologische und wirtschaftsgeographische,
                    globalgeschichtliche und ökonomische, soziologische und politologische,
                    sklavereispezifische und militärstrategische Aspekte ein, die sich immer wieder
                    inselartig in den Text eingefügt finden und sogleich in eine Dimension der
                    Vielverbundenheit übersetzen: <hi rendition="#i">Alles ist Wechselwirkung.</hi>
                    Die politische Dimension dieses <hi rendition="#i">Essai politique en
                        miniature</hi> umfasst ebenso die Politik wie das Politische in ihrer
                    Vielverbundenheit.</p>
                <p>Die Humboldt’sche Vernetzungswissenschaft entwirft das Modell<note xml:id="ftn17" place="foot" n="17"> Zu den Zusammenhängen zwischen Miniaturisierung und
                        Modellierung im Spannungsfeld von Wissenschaft, Kunst und Bricolage vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZS9ZI84I">Lévi-Strauss 1962</bibl>.</note> für ein wissenschaftliches Verständnis
                    der Karibik, innerhalb dessen gilt: Wer die Insel Kuba verstehen will, darf sich
                    nicht nur auf Kuba konzentrieren, sondern muss möglichst viele Erkenntnisse über
                    Saint-Domingue beziehungsweise Haiti oder Jamaica, Martinique oder Barbados,
                    Puerto Rico oder Guadeloupe, die Bermudas, Antigua oder Curaçao einbeziehen. Ein
                    Kuba-Spezialist ist daher gerade nicht, wer sich allein auf Kuba konzentriert.
                    In der für Humboldt so charakteristischen verdichtenden Schreibweise bringt dies
                    bereits der Titel <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi>
                    hervorragend zum Ausdruck.</p>
                <p>Innerhalb eines derartigen relationalen Verständnisses der Karibik, das auf der
                    Einsicht in eine offene Strukturierung aller Elemente, die miteinander in
                    Wechselwirkung stehen, beruht, kann die Grundlage für eine polylogische
                    Herangehensweise keine statische Raumgeschichte sein. Vielmehr ist in diesem
                    Text, der sich am Ende der Amerikanischen Reise Alexander von Humboldts
                    ansiedelt, die Humboldt’sche Wissenschaft in ihren Umrissen unverkennbar
                    konstituiert. Keine Raumgeschichte, sondern eine <hi rendition="#i">Bewegungsgeschichte</hi> verbindet dynamisch die Elemente einer Welt, in
                    der alles in Bewegung ist: von der prekären geologischen und vulkanologischen
                    Situation über die Migration der Pflanzen bis hin zur (erzwungenen) Migration
                    der Menschen, die Machtfaktoren unterliegen, welche sie im Zeichen eines
                    transatlantisch zentrierten Weltwirtschaftssystems in versklavte Objekten
                    weltumspannender Interessen verwandeln. Doch als prekär erscheinen in Humboldts
                        <hi rendition="#i">Amerikanischen Reisetagebüchern</hi> nicht nur die
                    Geologie oder die Ökologie, sondern gerade auch eine Ökonomie, die sich im
                    Zeichen der erfolgreichen Revolution von Saint-Domingue spätestens seit 1804,
                    dem Zeitpunkt des zweiten Aufenthaltes von Humboldt und Bonpland auf Kuba, der
                    imminenten Gefahr radikaler Veränderungen ausgesetzt sieht. Humboldt bezog dies
                    selbstverständlich ebenso auf den gesamten karibischen Raum wie auf die
                    zirkumkaribischen Festlandssäume einschließlich der Vereinigten Staaten von
                    Amerika, deren Bevölkerungs- und Sklavenentwicklung er kurz vor seiner Abreise
                    in die USA einzufügen nicht vergaß. Die französischen Antillen standen im Fokus
                    eines transatlantischen Handels, dessen sklavereiwirtschaftliche Grundlagen
                    erschüttert waren.</p>
                <p>So bietet <hi rendition="#i">Isle de Cube. Antilles en général</hi> nicht nur ein
                    archipelisches Schreiben, dessen Miniaturisierung im Kontext einer viellogischen
                    Vielverbundenheit das Modell der hier behandelten Area der Karibik transareal
                    entfaltet. Dieses Modell konfiguriert vielmehr zugleich das Fraktal eines
                    Wissenschaftsverständnisses, das Alexander von Humboldt in den folgenden
                    Jahrzehnten noch weiter ausarbeiten sollte. Als Fraktal der Humboldt’schen
                    Wissenschaft steht es für eine Epistemologie und für ein ebenso scientifisches
                    wie literarisches Schreiben ein, welche nichts von ihrer Relevanz für die
                    heutigen Herausforderungen verloren haben.</p>
            </div>            
        </body></text>
</TEI>