<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0016420">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Dokumente zur Neuausgabe der „Ideen zu einer Geographie der Pflanzen“</title>
                <title type="sub">Einführung</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <surname>Päßler</surname>
                        <forename>Ulrich</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>paessler@bbaw.de</email>
                    <note>Ulrich Päßler, geb. 1975. Studium der Neueren und Neuesten Geschichte sowie der Politikwissenschaft in Tübingen, Freiburg i. Br. und Amherst/Massachusetts. 2007 Abschluss der Promotion an der Universität Mannheim. Seit 2015 Mitarbeiter im Akademienvorhaben „Alexander von Humboldt auf Reisen – Wissenschaft aus der Bewegung“.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Päßler, Ulrich: Dokumente zur Neuausgabe der „Ideen zu einer Geographie der Pflanzen“ .  Einführung. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 10 vom 02.07.2024. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v10/H0016420">https://edition-humboldt.de/v10/H0016420</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v10/H0016420</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v10/H0016420.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <div>
            <head>Vorgeschichte des Projektes (1807–1820)</head>
            <p>Alexander von Humboldts <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                    Pflanzen nebst einem Naturgemälde der Tropenländer</hi>, 1807 fast zeitgleich in
                einer deutschen und einer französischen Ausgabe erschienen,<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GZRTNNXF">Humboldt
                    1807a</bibl>.</p></note> standen im Zeichen des beginnenden Booms
                pflanzengeographischer Forschung in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>. Kaum ein Autor versäumte es, Humboldt
                als dem entscheidenden Impulsgeber seine Referenz zu erweisen. In einem kurzen
                historischen Abriss der noch jungen Disziplin erwähnt der Genfer Botaniker
                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Augustin-Pyrame de Candolle</persName> 1813 die wichtigen Vorarbeiten von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Carl Linné</persName>,
                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName>, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0016869 http://d-nb.info/gnd/117345822">Friedrich Stromeyer</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000726 http://d-nb.info/gnd/118787802">Louis Ramond de Carbonnières</persName>.
                Das eigentlich grundlegende Werk dieser Wissenschaft seien jedoch Humboldts <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p> „[…] le travail le plus essentiel
                    que nous possédions […].“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9MJGDZ9G">Candolle 1817</bibl>, 262–263).</p></note> Humboldt
                definierte die Pflanzengeographie als Teil einer „physique générale“: Die
                Geographie der Pflanzen dürfe nicht bei einer beschreibenden Botanik stehenbleiben.
                Aus geologischen, geophysikalischen und meteorologischen Daten sollten global
                gültige Verbreitungsgesetze der Pflanzen abgeleitet werden.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p> Einführungen in Humboldts Konzept
                        der Pflanzengeographie bieten unter anderem Stephen T. Jacksons Einleitung
                        zur englischen Übersetzung der <hi rendition="#i">Ideen</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8ZZIERB8">Humboldt 2009d</bibl>,
                    1–75) sowie <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/92WXQ3GB">Browne 1983</bibl>, 42–52; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2RE57TE5">Werner
                2015</bibl>.</p></note></p>
            <p>Humboldt erweiterte sein pflanzengeographisches Konzept ab 1815 um eine weitere
                quantitative Methode. Mittels der botanischen Arithmetik wollte er die
                Zahlenverhältnisse der natürlichen Pflanzenfamilien in verschiedenen Ländern, unter
                bestimmten Breiten und in Zonen gleicher mittlerer Temperaturen und Höhenlagen
                    ermitteln.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p>
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, iii–lviii, Separatdruck: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>. </p></note>
                Durch dieses Verfahren sollten allgemeine Aussagen über die globale Verbreitung der
                Pflanzen und Vegetationsformen möglich werden: „Denn die Natur hat die Pflanzen der
                Herrschaft eines ewigen Gesetzes unter jeder einzelnen Zone zugeteilt.“<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p> „Natura enim plantas
                    aeternae legis imperio sub unaquaque zona dispertivit.“ <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>,
                        xiii. Lateinisches Original und Übersetzung zitiert nach: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4ISTMGWI">Knobloch 2009</bibl>,
                        37.</p></note> Unter dem Eindruck dieser neuen, vielversprechenden
                pflanzengeographischen Methode befasste sich Humboldt erstmals mit dem Gedanken
                einer Neuausgabe der <hi rendition="#i">Ideen</hi>. In der Druckfassung seiner
                Akademierede „Sur les lois que l’on observe dans la distribution des formes
                végétales“ kündigte er – eher versteckt am Ende einer Fußnote in der Mitte des
                Aufsatzes – an, dass er eine neue Ausgabe des Werkes vorbereite („On prépare en ce
                moment une nouvelle édition de cet ouvrage“).<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9GA9CG67">Humboldt 1816</bibl>, 6. Es handelt sich bei diesem
                    Aufsatz um eine gekürzte, französische Fassung von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I,
                        iii–lviii. </p></note>
            </p>
            <p>Es entsprach der Logik einer sich ausdifferenzierenden Disziplin, dass die Autoren
                der Pionierleistung Humboldts Respekt zollten, zugleich aber seine
                Begrifflichkeiten, Methoden und Ergebnisse einer Kritik unterzogen. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">De Candolle</persName>
                beispielsweise formulierte seinen floristischen Ansatz in expliziter Abgrenzung von
                Humboldts Betonung der physikalischen Faktoren Höhe, Temperatur und Luftdruck.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RVC99V8F">Bourguet 2015</bibl>, 128.
                </p></note> Eine 1820 in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> anonym erschienene Rezension kritisierte,
                ähnlich wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName>, die vertikale Fixierung des Humboldt’schen
                Forschungsprogramms: Der ideale Querschnitt, wie im <hi rendition="#i">Naturgemälde der Tropenländer</hi>
                präsentiert, führe ebenso wie der neue arithmetische Ansatz zu vereinfachenden
                Schlüssen hinsichtlich der tatsächlich unregelmäßigen und komplexen
                Verteilungsmuster der Pflanzen auf der Erde.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Z7VVPBPB">Jahrbücher der Gewächskunde 1820</bibl>. Vgl. bereits <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EK8ZEGQS">Güttler 2014</bibl>, 144.
                    </p></note> Humboldt exzerpierte ausführlich aus dieser Rezension, wie vier eng
                beschriebene Seiten in seinem Nachlass zeigen.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p>SBB-PK, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 60, Bl. 1–2, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F0D00000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F0D00000000</ref>.</p></note>
                Welchen Wert Humboldt darauf legte, seine Definitionsmacht im breiten Feld
                pflanzengeographischer Forschung abzusichern, illustriert eine Episode, die sich 1820 um
                einen Artikel im einflussreichen <hi rendition="#i">Dictionnaire des sciences
                    naturelles</hi> entspann. Die Professoren des <hi rendition="#i"><orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000565 http://d-nb.info/gnd/37583-4">Muséum d’histore
                    naturelle</orgName></hi> als Herausgeber des <hi rendition="#i">Dictionnaire</hi> hatten
                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName> beauftragt, den Artikel „Géographie
                botanique“ zu verfassen.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4TBQQPZ8">Candolle 1820</bibl>.</p></note> Humboldt gab sich
                gegenüber <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName> ob dieser Entscheidung großzügig, bot sogar an, Daten
                    beizusteuern.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p>
                        Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">A.-P. de Candolle</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 7. September 1820. Conservatoire et
                        jardin botanique de la ville de Genève, Bibliothèque.</p></note> Zugleich
                überzeugte er Verleger und Herausgeber, dem Artikel einen von ihm selbst verfassten
                Zusatz mit dem Titel „Sur les lois que l’on observe dans la distribution des formes
                végétales“ anzufügen.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7QBUV8HC">Humboldt 1820</bibl>. Vgl. Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002004 https://d-nb.info/gnd/128258202X">L.-C. Levrault</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>,
                        18. Juli 1820 sowie ohne Datum [1820], Famille de Candolle, Genève.
                    </p></note> Die Überschrift ergänzte er durch die Fußnote: „Cet article est tiré
                de la seconde édition, <hi rendition="#i">inédite</hi>, de la Géographie des plantes de M. de Humboldt.“
                Diese zweite Erwähnung der geplanten Neuausgabe an prominenter Stelle und in einer
                direkten Konkurrenzsituation deutet darauf hin, dass das Projekt nicht zuletzt dem
                Antrieb entsprang, Teil des pflanzengeographischen Forschungskontexts zu bleiben
                und, mehr noch, die Rolle des Innovators und Stichwortgebers der Disziplin zu
                    behaupten.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p> Auf
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName>s Artikel im <hi rendition="#i">Dictionnaire des sciences naturelles</hi>
                        reagierte Humboldt äußerst dünnhäutig, da er darin nur noch als einer unter
                        vielen Begründern der Pflanzengeographie genannt wurde (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4TBQQPZ8">Candolle 1821</bibl>, 361). Vgl. dazu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RVC99V8F">Bourguet 2015</bibl>. </p></note>
            </p>
            </div>
            <div>
            <head>Vertrag mit den Verlegern <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013466 http://d-nb.info/gnd/1037584171">Gide</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015909 https://d-nb.info/gnd/1037617819">Smith</persName> (1825)</head>
            <p>In Briefen an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName> und den britischen Botaniker <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004278 http://d-nb.info/gnd/116652292">Aylmer Bourke Lambert</persName> vom
                September 1820 erwähnte Humboldt nochmals brieflich das Vorhaben einer „nouvelle
                édition“ der <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p> Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">A.-P. de Candolle</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 7. September 1820. Conservatoire et jardin botanique de la
                    ville de Genève, Bibliothèque. Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004278 http://d-nb.info/gnd/116652292">A. B. Lambert</persName>, 17. September
                        1820. Royal Botanic Gardens, Kew. A. B. Lambert Correspondence.</p></note>
                Doch erst vier Jahre später scheint Humboldt diesen Plan wieder aufgegriffen zu
                haben, denn die nächste Erwähnung des Projektes findet sich in einem am 28. Oktober
                1824 aus <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013206 http://d-nb.info/gnd/11852240X">Johann Friedrich von Cotta</persName> gesandten Brief. Dieser hatte Humboldt
                offenbar angeboten, eine Neuauflage des Werkes zu veröffentlichen. Humboldt lehnte
                jedoch ab: </p>
            <quote rendition="block"><p>Was die Geographie der Pflanzen betrift so muss ich ja bitten sie nicht
                wiederzudrukken. Ich habe schon ein lateinisches <hi rendition="#u">Werk de
                    distributione geogr[aphica] plant[arum]</hi><note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>.</p></note> an die Stelle gesezt
                und gedenke eine neue ganz umgearbeitete Geographie die im Manuscript nicht
                vollendet ist, herauszugeben. Von dem alten Werke ist nichts mehr wahr als das
                allgemeine.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p>Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013206 http://d-nb.info/gnd/11852240X">J. F. v. Cotta</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 28. Oktober 1824, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KGM28M3V">Humboldt 2009</bibl>, 136–138,
                        137.</p></note></p></quote>
            <p>Im Februar 1825 schlossen die Pariser Verleger <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015909 https://d-nb.info/gnd/1037617819">James Smith</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013466 http://d-nb.info/gnd/1037584171">Théophile Étienne Gide</persName>
                mit Humboldt sowie dem Botaniker <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> einen Vertrag über die
                Herausgabe eines Werkes mit dem Titel „Géographie des plantes dans les deux
                hémisphères, accompagnée d’un tableau physique des régions equinoxiales“.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KGM28M3V">Humboldt 2009</bibl>, Dok.
                    11, 640–641. Humboldts Exemplar liegt im Berliner Nachlass: SBB-PK, Nachlass
                        Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 41.42, Bl. 3–4, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5400000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5400000000</ref>.</p></note>
                Der Vertragstext enthält Bemerkenswertes: Humboldt teilte sich Autorschaft und
                Honorar mit dem Willdenow-Schüler <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>, der seit 1813 in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> lebte und den
                botanischen Teil des Humboldt’schen Reisewerks bearbeitete.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p> Zu <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> vgl. die <hi rendition="#i">Einführung zum Briefwechsel</hi> Humboldts mit Carl Sigismund Kunth in der vorliegenden Edition, <ref target="http://edition-humboldt.de/X0000006">http://edition-humboldt.de/X0000006</ref>.</p></note> Die beiden Verfasser
                verpflichteten sich, ein Werk in Folio von rund 100 Bogen Umfang, also 400 Seiten,
                zu liefern, das damit doppelt so lang gewesen wäre wie der französischsprachige <hi rendition="#i">Essai sur la Géographie des plantes</hi> von 1807. Dem Textteil
                sollten „20 bis 25 Tafeln“ beigegeben werden. Der derart erweiterte Umfang an Text
                und Abbildungen ergab sich aus dem ambitionierten inhaltlichen Konzept der
                Verfasser: Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> kündigten ein Werk an, das von der ersten Ausgabe
                völlig verschieden sein sollte („entièrement différent de l’Essai sur la Géographie
                des plantes, publié en 1807“). Während sich der <hi rendition="#i">Essai</hi> mit den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> beschäftigt
                habe, ja eigentlich nur eine ausführliche Erläuterung des <hi rendition="#i">Naturgemäldes der
                Tropenländer</hi> gewesen sei, sollte das neue Werk nun die Pflanzengeographie der
                gesamten Erde umfassen. Der Druck werde beginnen, sobald die Arbeit an den <hi rendition="#i">Nova Genera</hi> abgeschlossen sei.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>. Der letzte
                    Band erschien 1826 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/384RP7BM">Fiedler/Leitner 2000</bibl>, 313).</p></note>
            </p>
            </div>
            <div>
            <head>Verlagsankündigung des Werkes (1826)</head>
            <p>Die <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> hatten den
                programmatischen, thesengeladenen Auftakt des Reisewerks gebildet. Welchen Platz
                hätte eine neue, nun global gedachte Pflanzengeographie im Werk Humboldts
                eingenommen? Hätte eine neue Ausgabe die naturgeschichtliche Synthese des –
                schließlich unvollendet gebliebenen Reisewerks – darstellen können? In seiner selbstverfassten 
                Verlagsankündigung legt Humboldt 1826 präzise fest, welcher Stellenwert
                der neukonzipierten Geographie der Pflanzen im Reise- und Gesamtwerk zukommen
                sollte: </p>
            <quote rendition="block"><p>Das neue Werk gehört wesentlich zum <hi rendition="#i"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N4P8GVQH">Voyage aux régions équinoxiales</bibl></hi> der Hrn. von Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>; es ist eine Art Fortsetzung der von
                Hr. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> herausgegebenen <hi rendition="#i"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Nova Genera</bibl></hi>. Da es über die größten Probleme der Natur handelt,
                so hat es nicht bloß wissenschaftliches Interesse für Botaniker und Physiker, es
                empfiehlt sich auch denen, welche gerne Gebirge besuchen oder den Reisenden in
                der Erzählung über die weite Ferne folgen. Die botanische Geographie spricht
                zugleich zum Geiste und zur Einbildungskraft; wie die Geschichte jener antiken
                Pflanzenwelt, die im Schooße der Erde vergraben liegt, wird sie zum höchst
                anziehenden Studium. Sind die einzelnen Erscheinungen dargestellt und die
                besonderen Beobachtungen beschrieben, so ist es erlaubt, sich zu allgemeinen Ideen
                zu erheben; auf eine unfruchtbare Anhäufung von Erfahrungen den Fortschritt der
                Wissenschaften beschränken zu wollen, das hieße die Bestimmung des menschlichen
                Geistes verkennen.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p>
                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>, 59–60. Vgl. auch das französische Original, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EUSFRJ4Z">Humboldt 1826a</bibl>.
                        Dort wird das Erscheinen des Werkes für den 1. Juli 1826 angekündigt. Vgl.
                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/384RP7BM">Fiedler/Leitner 2000</bibl>, 421–422.</p></note></p></quote>
            <p>Dieser etwas formelhafte Idealismus, an den Schluss des Ankündigungstextes gesetzt,
                steht auf den ersten Blick in keiner rechten Beziehung zu den vorangehenden
                Passagen. Diese sind vor allem der Darstellung der biogeographischen Forschungen und
                ihren Protagonisten seit 1807 gewidmet. Dabei geht Humboldt durchaus auf eigene
                neuere Beiträge ein, etwa den programmatischen Aufsatz zur Pflanzenarithmetik <hi rendition="#i">De distributione geographica plantarum secundum coeli temperiem et
                    altitudinem montium</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>.</p></note> Vor allem aber betont er die
                schiere Fülle neuester Veröffentlichungen – er zählt nicht weniger als 57 Gelehrte
                auf, die innerhalb der vorangegangenen fünfzehn Jahre Beiträge zu dieser Disziplin
                geliefert hatten. Die jüngsten wissenschaftlichen Reisen hatten zudem wichtige
                Materialien aus bislang unerforschten Regionen (etwa dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017719 https://www.geonames.org/4030875">Nordpazifik</placeName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Neu-Holland</placeName>
                und dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0006863 https://www.geonames.org/1252558">Himalaya</placeName>) erbracht. Dennoch habe die Geographie der Pflanzen „bis jetzt
                nicht die schnellen Fortschritte gemacht“, die man hätte erwarten sollen. Den Grund
                für diese ernüchternde Bilanz meint Humboldt in der einseitigen Ausrichtung der
                Naturforscher zu erkennen, die oft entweder nur beschreibende Botaniker oder reine
                Physiker seien. Die Pflanzengeographie sei jedoch eine „gemengte Wissenschaft“, die
                neben botanischen auch meteorologische, geophysikalische und geologische Kenntnisse
                    erfordere.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p>
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>, 58.</p></note>
            </p>
            <p>Was also fehlte, war der „höhere Standpunkt“<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I, 30.</p></note>, der erst
                durch die Sammlung und Verknüpfung von Einzelbeobachtungen verschiedener
                Teildisziplinen entstehen würde. Humboldt hatte diese pflanzengeographische
                Gesamtschau 1807 im <hi rendition="#i">Naturgemälde der Tropenländer</hi> mithilfe der auf der eigenen
                Reise gesammelten Daten ins Bild gesetzt. 1826 stellte sich die Aufgabe anders dar:
                Humboldt plante, gemeinsam mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> die zahlreichen neuen in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>
                erschienenen pflanzengeographischen Abhandlungen sowie unveröffentlichte Materialen,
                „welche der Verfasser der Freundschaft mehrerer Botaniker und Reisender“ verdankte,
                zu sammeln, zu ordnen und zu vergleichen, um daraus eine weltumspannende Geographie der
                Pflanzen zu schaffen.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>, 58.</p></note> Doch Humboldt kündigte
                zudem an, das <hi rendition="#i">Naturgemälde der Tropenländer</hi> von 1807 in die neue Ausgabe zu
                übernehmen – wenn auch in überarbeiteter Form. Von der mehrfach kritisierten
                Grundannahme, allgemeine Verbreitungsmuster mittels eines regionalen Querschnitts
                sichtbar machen zu können, wich Humboldt also 1826 nicht ab. </p>
            </div>
            <div>
            <head>Materialsammlung (1825–1826)</head>
            <p>Wie der Verlagsankündigung zu entnehmen ist, planten Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>, die
                einzelnen Teile des Buches thematisch untereinander aufzuteilen: „Der Text des
                Werkes wird von Hrn. von Humboldt sein, die von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> hinzugefügten Abhandlungen
                oder erklärenden Noten werden von diesem Gelehrten unterzeichnet sein.“<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p> <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>,
                        58.</p></note> Tatsächlich finden sich im Humboldt-Nachlass in der
                <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000561 http://d-nb.info/gnd/37101-4">Staatsbibliothek zu Berlin</orgName> zwei Dokumente, die eine klare Arbeitsteilung nahelegen:
                Im Kasten 6 liegen in einer von Humboldt mit „Botanique Agriculture I“ beschrifteten
                Mappe zwei Hefte. Das kleinere der beiden, mit den ungefähren Maßen 15 cm x 23 cm,
                besteht aus 14 Blatt, von denen Humboldt 9 Blatt beidseitig beschrieben hat. Im Heft
                befinden sich darüber hinaus 14 angeklebte oder eingelegte Zettel und Seiten. Das
                Deckblatt versah er mit dem Titel „matériaux pour la nou[velle] édit[ion] de la
                Géographie des plantes“ und dem Untertitel „un peu [de] Géogr[aphie] des animaux“. </p>
            <p>Das zweite Heft mit den Maßen 25 cm x 33 cm besteht lediglich aus acht Blatt, die
                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> (jeweils nur auf der Vorderseite) beschrieben hat. Hinzu kommen
                Ergänzungen Humboldts sowie sechs aufgeklebte oder eingelegte Zettel, ebenfalls von
                Humboldts Hand. </p>
            <p>Die beiden Hefte sind auf den ersten Blick recht ähnlich aufgebaut: Sie enthalten
                Themen, Thesen, Forschungsfragen und -ergebnisse, die in die neue Ausgabe der
                Pflanzengeographie eingehen sollten, in Form durchnummerierter Stichpunkte.
                Humboldts Heft enthält 20 Punkte, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s 33, von Humboldt um einen 34. ergänzt.
                Schriftbild und verwendete Tinte deuten jeweils darauf hin, dass <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> und Humboldt
                ihre Stichpunkte zunächst in einem Schreibakt notierten. </p>
            </div>
            <div>
            <head><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Ideensammlung </head>
            <p>Unter den Punkten 1 bis 3 notierte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> Stichworte zur Definition und
                Disziplingeschichte der Pflanzengeographie und Pflanzenarithmetik sowie über die physischen
                Wachstumsbedingungen der Pflanzen, deren Untersuchung er als „Hülfswissenschaften“ bezeichnet.
                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> exzerpierte diese Punkte aus <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Joakim Frederik Schouw</persName>s <hi rendition="#i">Grundzügen einer allgemeinen Pflanzengeographie</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RWBUDNCR">Schouw 1823</bibl>.</p></note>
                Insbesondere notierte er <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Schouw</persName>s Beurteilung der von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName> vorgeschlagenen
                Unterscheidung von Pflanzenvorkommen in Statio (Ort, an dem das natürliche Gedeihen
                einer Pflanze möglich ist) und Habitatio (Ort ihres tatsächlichen Vorkommens,
                Patria) als widersinnig. Die Berufung auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Schouw</persName> und dessen Kritik an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName>
                gleich am Anfang der <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>’schen Ideensammlung ist nicht zufällig. Humboldt setzte
                die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen in der Ankündigung in direkte Beziehung
                zu <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Schouw</persName>s <hi rendition="#i">Grundzügen</hi>, denn er gehöre „zu jener kleinen
                Anzahl von Reisenden, welche zugleich Botaniker und Physiker seien“.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>,
                    59.</p></note> So wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Schouw</persName> Humboldts Vorarbeiten zur botanischen
                Geographie übernommen habe, werde auch Humboldts und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Neuausgabe „alles Neue
                und Wichtige“ der Ideen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Schouw</persName>s aufgreifen.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>, 59.</p></note>
            </p>
            <p>Die in den ersten drei Punkten genannten Themen sollten den einleitenden Teil des
                Werkes bilden, wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> im mit „Unser Plan“ betitelten Punkt 4 festlegte. Darauf
                sollte das „allgemeinste aller Vegetation“ geschildert werden (Punkte 4 und 5): die
                Gesamtzahl der Arten, weltweite Zahlenverhältnisse sowie Verbreitungsgesetze der
                Arten und Gattungen, Grundsätzliches zu den Vegetationszonen der Erde und zur
                Arealveränderung von Pflanzen. Die folgenden Punkte 6 bis 33 lassen keine klare
                Gliederung, etwa im Sinne eines vorläufigen Inhaltsverzeichnisses oder der
                Entwicklung einer Argumentation, erkennen. 18 Punkte bestehen in Stichworten zu
                Regionalfloren, etwa „No. 12 <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0006863 https://www.geonames.org/1252558">Himalaya</placeName>. Siehe <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VWSWNKTG">Gowan</bibl>“ oder „No. 15. Flor von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010783 https://www.geonames.org/3652462">Quito</placeName>“.
                Die übrigen Punkte widmen sich Teilbereichen der Pflanzengeographie, wie den
                Kulturpflanzen, der Akklimatisierung oder der Verbreitung einzelner Gattungen. </p>
            </div>
            <div>
            <head>Verweissystem</head>
            <p>Die meisten der 33 Stichpunkte hat <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> <ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/">mit Verweis-Siglen versehen</ref>. Die Siglen
                werden von den Buchstaben des Alphabets gebildet, die durchgängig in Majuskeln
                erscheinen. Lediglich den <ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_A">Buchstaben A</ref> hat <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> nochmals unterteilt, wohl weil er
                annahm, die Siglen A bis Z bereits vergeben zu haben (der Buchstabe J fehlt
                allerdings oder wurde wegen der Verwechslungsgefahr mit der Majuskel I bewusst
                ausgelassen), so finden sich die Siglen Ab bis Ah und Ak, jedoch nicht Ai oder Aj.
                Wie ein Blick auf Blatt 3 bis 6 zeigt, besteht zwischen den Siglen und den Nummern
                der Stichpunkte keine logische Beziehung. Die Siglen sind also höchstwahrscheinlich
                nachträglich vergeben worden. Sie verweisen jeweils auf mit identischen Siglen
                versehene Dokumente Humboldts, die er <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> wohl zur weiteren Bearbeitung der
                Ideensammlung übergeben hatte und nur wenig später gemeinsam mit der Ideensammlung
                von ihm zurückerhielt.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p> Zwei Dokumente (<ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_D">Sigle D</ref> und <ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_E">E</ref>) sind von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Hand.
                    </p></note> Dafür sprechen die zahlreichen aus der Zeit des Buchprojekts
                stammenden Bearbeitungsspuren Humboldts, vor allem die vier auf Blatt 1 geklebten
                Zettel. Ebenso wie die <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>’sche Ideensammlung finden sich wenigstens 27 der von
                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> und Humboldt mit Verweis-Siglen versehenen Dokumente heute an verschiedenen
                Stellen des Humboldt-Nachlasses. </p>
            <p>Das von Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> auf diese Weise geordnete Material
                besteht aus recht heterogenen Textarten. Es finden sich briefliche Mitteilungen
                anderer Gelehrter, die zum Teil die Form eigenständiger wissenschaftlicher
                Abhandlungen annehmen, sowie zumindest ein Ausschnitt aus einem Druckwerk (<ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_T">Sigle T</ref>).
                Bei der Mehrheit der Dokumente handelt es sich um Notizen und Kommentare Humboldts
                zu Publikationen anderer Gelehrter. In einigen Fällen stellt Humboldt auf einem
                Blatt die Forschungsergebnisse zweier Gelehrter zum selben Themenkreis gegenüber,
                notiert Übereinstimmungen, Ergänzungen und Widersprüche und moderiert diesen Dialog
                durch seine Fragen und eigene Beobachtungen.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p> Vgl. <ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_Aa">Sigle Aa</ref> und <ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_K">K</ref>. </p></note> Häufiger sind
                allerdings Exzerpte von wenigen Zeilen, die Humboldt aus nur einem Aufsatz oder
                einer Buchveröffentlichung vornahm. Den Zetteln gab Humboldt Kurztitel („Arbres
                fossiles“, „Warm“, „<name type="plant">Graminées</name>“), um eine spätere thematische Zuordnung zu
                erleichtern. Ob diese kleinformatigen Notizen ursprünglich in die Publikationen,
                aus denen sie exzerpiert worden waren, eingelegt waren, ob also die teils äußerst
                knappen, fast kryptischen Stichworte und Seitenzahlen lediglich Verweise auf die
                entsprechenden Stellen im Werk und ausführlichere Marginalnoten darstellen, lässt
                sich derzeit noch nicht ermitteln.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p> Die Humboldt’sche Exzerpiertechnik erinnert an die –
                    ungleich besser erforschten – Lesegewohnheiten <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Charles Darwin</persName>s, der eine
                        Veröffentlichung während der ersten Lektüre mit Unterstreichungen und
                        Randbemerkungen versah, diese in eine Liste am Ende des Werks eintrug und
                        dann in einem zweiten Schritt, oft erst lange Zeit danach, daraus auf einem
                        separaten Blatt Exzerpte vornahm. Wie Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> nutzte auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Darwin</persName>
                        Siglen, um die zahlreichen Textbausteine seiner Publikationen miteinander in
                        Verbindung zu setzen. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XE7N56G5">DiGregorio/Gill 1990</bibl>, xii. Zur Lese- und
                        Exzerpiertechnik europäischer Gelehrter und Schriftsteller um 1800 vgl.
                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XTSF22PA">Décultot 2014</bibl>. </p></note>
            </p>
            <p>Einige der Dokumente waren ursprünglich im Kontext anderer
                Publikationen entstanden oder wurden später entsprechend verwendet, stellten aber
                offenbar Forschungsprobleme dar, die zunächst oder nochmals in der Neuausgabe der
                <hi rendition="#i">Geographie der Pflanzen</hi> aufgegriffen werden sollten. Dies gilt zum Beispiel für ein
                Manuskript <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001337 http://d-nb.info/gnd/10082451X">Heinrich Julius Klaproth</persName>s über die Benennung des Mais und anderer
                Nutzpflanzen in einigen asiatischen und europäischen Sprachen (<ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_A">Sigle A</ref>), das
                Humboldt 1826 auszugsweise in der zweiten Auflage des <hi rendition="#i"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SUIPEAN3">Essai
                    politique sur le Royaume de la Nouvelle-Espagne</bibl></hi> veröffentlichte. Besonders
                beeindruckend ist die „Énumération des Plantes de la Province de Quito“, eine über
                600 Einträge umfassende Einteilung der Pflanzen dieser Region in drei Höhenstufen
                (<ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_F">Sigle F</ref>). Die Angaben hatte Humboldt aus den ersten sechs Bänden der <hi rendition="#i"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Nova genera et species plantarum</bibl></hi> exzerpiert, möglicherweise
                für die im siebten Band erschienene Flora Quitensis. Schließlich stellte Humboldt
                auch vier Blatt seines amerikanischen Reisetagebuchs, die Angaben zu den Nutz- und
                Heilpflanzen der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0009136 https://www.geonames.org/6252001">USA</placeName> enthielten, zur Verfügung (<ref target="https://edition-humboldt.de/register/siglen/index.xql#Geographie_der_Pflanzen_Ag">Sigle Ag</ref>). </p>
            </div>
            <div>
                <head>Humboldts „<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">Matériaux pour la nouvelle
                    édition de la Géographie des plantes</ref>“</head>
            <p>Humboldts Heft stellt ebenfalls eine durchnummerierte
                Ideensammlung dar und ist darin dem Textkonvolut <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s sicherlich nicht zufällig
                sehr ähnlich. Doch bleibt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Heft, vor allem ab dem zweiten Drittel des
                Manuskripts eine schlagwortartige Aufzählung möglicher Themen. </p>
            <p>Humboldts Ideensammlung ist dagegen inhaltsreicher. Die
                Diskussion der einzelnen Stichpunkte („Steppe“, „extrêmes“, „Hybridité“) ist oft
                thesenartig zugespitzt und geht zuweilen ins Aphoristische. Zwar handelt es sich
                auch bei Humboldts zwanzig Punkten zum großen Teil um Exzerpte aus Arbeiten anderer
                Autoren, aber Humboldt positioniert sich bereits in der Zusammenstellung gegenüber
                deren Forschungsergebnissen und überprüft ihr Urteil über seine Arbeiten zur
                Pflanzengeographie. Er vergleicht an mehreren Stellen neue Daten zur
                Pflanzenarithmetik mit seinen Zahlen (zum Beispiel Blatt 5r „Zahlenverhältnisse der
                Familien“: „meine bestätigt“) und unterzieht andere der Kritik („Géographie, sous
                les rapports de l’histoire naturelle“, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731/23r">Bl. 23r</ref>). </p>
            <p>In den beiden Ideensammlungen Humboldts und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s finden sich zahlreiche thematische
                Überschneidungen. Neben der bereits erwähnten Pflanzenarithmetik gehören dazu die
                Themen der Verbreitungsgrenzen, Pflanzenmigration und Akklimatisierung sowie ein
                starkes Interesse an neueren Regionalfloren, vor allem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001698 https://www.geonames.org/7729890">Nordamerika</placeName>s. Aber nur
                Humboldts Dokument enthält Notizen zur Tiergeographie. Gleich im ersten Punkt der
                Sammlung exzerpiert Humboldt Informationen zur Nahrungskette der zentralasiatischen
                Steppe aus dem von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004521 http://d-nb.info/gnd/100190014">Martin Hinrich Lichtenstein</persName> verfassten „naturhistorischen
                Anhange“ zu <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017878 http://d-nb.info/gnd/116612126">Eduard Eversmann</persName>s <hi rendition="#i">Reise von Orenburg nach Buchara</hi>
                und vergleicht <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004521 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName>s Darstellung mit der eigenen im Reisebericht <hi rendition="#i">Relation historique</hi> veröffentlichten Schilderung der
                Nahrungsbeziehungen in den Llanos von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001610">Neu-Granada</placeName> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731/2r">Bl. 2r</ref>).<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MEHAKE72">Eversmann/Lichtenstein 1823</bibl>.
                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DR2NAW3J">Humboldt 1814–1825</bibl>.</p></note> Mitteilungen des Ichthyologen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Achille
                Valenciennes</persName> zur nord-südlichen Verbreitung der Fischarten entlang der Küsten des
                <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002602 https://www.geonames.org/3373405">Atlantik</placeName>s stellt Humboldt mündlichen Angaben des Algologen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004287 http://d-nb.info/gnd/117574600">Jean Vincent Félix
                Lamouroux</persName> über die Geographie der Meerespflanzen gegenüber (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731/3v">Bl. 3v</ref>, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731/5r">5r</ref>). </p>
            </div>
            <div>
                <head>Epilog</head>
            <p>Die Neuausgabe der <hi rendition="#i">Geographie der
                    Pflanzen</hi> ist wohl über die frühe Projektphase der Materialsammlung und
                -ordnung nicht hinausgekommen. Zwar gab Humboldt noch im Herbst 1825 bei dem kurz
                zuvor aus <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005346 https://www.geonames.org/3469034">Brasilien</placeName> zurückgekehrten Landschaftsmaler und Zeichner <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001123 http://d-nb.info/gnd/118750321">Moritz Rugendas</persName>
                einige der für das Werk bestimmten Bildtafeln in Auftrag („eine Palme, ein
                baumartiges Farnkraut, eine Banane“), die das Kapitel „Physiognomie der Gewächse“
                illustrieren sollten. In einem am 1. Februar 1826 verfassten Schreiben ergänzte
                Humboldt seine Bestellung noch einmal und bat um „Skizzen von Araukarien und
                Bambusen, alles, alles, auch ein Kaktus und Manglegruppen würden uns sehr willkommen
                    sein.“<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p>
                        Ausführlich: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KSDZ4GNX">Werner 2013</bibl>, 96–100.</p></note> Doch scheinen die im Herbst
                1826 in Druck gegangenen Verlagsankündigungen in französischer und deutscher Sprache
                den Endpunkt des Projektes gebildet zu haben. Die Verleger <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013466 http://d-nb.info/gnd/1037584171">Gide</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015909 https://d-nb.info/gnd/1037617819">Smith</persName> einigten
                sich am 13. Januar 1827 mit Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in einem Vertragszusatz darauf, dass
                der Druck des Werkes erst beginnen werde, wenn das gesamte Manuskript vorliege und
                dass eine Honorarzahlung nur bei Erscheinen der ersten Lieferung erfolgen
                würde.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KGM28M3V">Humboldt
                    2009</bibl>, Dok. 10, 642. Der von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> und Humboldt gegengezeichnete Vertrag
                    liegt im Berliner Nachlass Humboldts: SBB-PK; Nachlass Alexander von
                        Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 41.42, Bl. 5-6, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5500000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5500000000</ref>.</p></note>
                Dieser Zusatz lässt mit einiger Sicherheit darauf schließen, dass Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>
                bis zu diesem Zeitpunkt kein Manuskript geliefert hatten. Humboldt verließ <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> im
                April 1827.</p>
            <p>Die nie erschienene zweite Ausgabe der <hi rendition="#i">Geographie der Pflanze</hi>n lässt sich aus den vorliegenden Ideenlisten,
                Notizen und Briefen nicht rekonstruieren. Das abgeschlossene Werk bildet selten den
                ersten Plan ab.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p>
                    Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EX7P3G6P">Hoffmann 2008</bibl>, 19.</p></note> Was bleibt, ist ein Blick auf den Schreibtisch
                der Autoren: Am Anfang des wissenschaftlichen Schreibens stehen Lektüre und Exzerpt.
                Die von Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> zusammengestellte, kommentierte und annotierte Sammlung
                von Auszügen, Thesen und Stichworten erlaubt die Rekonstruktion ihrer Sicht auf die
                botanische und biogeographische Forschung in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName> um 1825. Wir
                erfahren etwas über eine arbeitsteilige Projektarbeit, in der das Arbeitsmaterial in
                Form von Zetteln und Heften zwischen Autoren hin und her wanderte und gemeinsam
                bearbeitet wurde. Die digitale Edition der im Nachlass weit verstreut abgelegten
                Fragmente zur Neuausgabe der <hi rendition="#i">Geographie der Pflanzen</hi> ermöglicht, die einzelnen Texte
                miteinander genau in diejenige thematische Beziehung zu setzen, die das
                Verweissystem Humboldts vorsah. Die nun in der <hi rendition="#i">edition humboldt
                    digital</hi> vorgelegten Dokumente können damit zu einer weiteren inhaltlichen
                Erschließung der Humboldt-Nachlässe in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000478 https://www.geonames.org/3094802">Krakau</placeName> anregen.</p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>