<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0016430">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Einführung</title>
                <title type="sub">Zur Neu-Edition des Journals der England-Reise (1790)</title>
                <author n="m">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1182048803">
                        <surname>Erdmann</surname>
                        <forename>Dominik</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Berlin</affiliation>
                    <email>dominik.erdmann@gmx.de</email>
                    <note>Dominik Erdmann hat im Auftrag der Staatsbibliothek zu Berlin den in Krakau und Berlin
                        verwahrten Humboldt-Nachlass erschlossen und katalogisiert. Er arbeitet an einer Monographie zu
                        Humboldts Schreibpraktiken.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Erdmann, Dominik: Einführung .  Zur Neu-Edition des Journals der England-Reise (1790). In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass>
            <langUsage>
                <language scope="sole" ident="deu"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head>Vorbemerkung<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">Die vorliegende Einführung ist eine
                        korrigierte und leicht erweiterte Fassung von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HHPUJZQ5">Erdmann
                        2017</bibl>.  Für nachfolgende Änderungen seit der Publikation des vorliegenden Dokuments 
                        in der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi>, Version 3 vom 14.09.2018, 
                        siehe die „Versionsgeschichte“ am Fuß der Seite.</note></head>
                <p>Bekanntlich fertigte Alexander von Humboldt auf seinen beiden großen Reisen, der amerikanischen wie
                    auch der russisch-sibirischen, zum Teil sehr umfangreiche Reiseaufzeichnungen an. Diese Journale,
                    die ihm als Grundlage für spätere Ausarbeitungen und Publikationen dienten, reicherte er über einen
                    langen Zeitraum hinweg mit weiteren Aufzeichnungen, Randbemerkungen, eingeklebten und eingelegten
                    Notizen an.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p>Humboldts Journale der amerikanischen Reise wurden 2013 von der
                                <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000561 http://d-nb.info/gnd/37101-4">Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz
                                (SBB-PK)</orgName>
                            erworben, vollständig digitalisiert und der Öffentlichkeit zugänglich
                            gemacht. Vgl. hierzu die entsprechende Seite im <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt Portal</hi> der SBB-PK, <ref target="http://humboldt.staatsbibliothek-berlin.de/werk/">http://humboldt.staatsbibliothek-berlin.de/werk/</ref>. Die
                            Journale der russisch-sibirischen Reise befinden sich nach wie vor im
                            Besitz der Humboldt-Nachfahren. Einige Aufzeichnungen, die entweder auf
                            der russisch-sibirischen Reise selbst entstanden sind oder aus den
                            Journalen dieser Reise später ausgezogen wurden, befinden sich zudem in
                            den so genannten <hi rendition="#i">Kollektaneen zum Kosmos</hi>. Sie
                            werden in der Handschriftenabteilung der SBB-PK aufbewahrt und sind
                            gleichfalls in Gänze digital zugänglich. Vgl. SBB-PK, Nachl. Alexander
                            von Humboldt, gr. Kasten 4, Nr. 50a, Bl. 1–157, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001932F00000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001932F00000000</ref>.
                            Zu
                            den Journalen der russisch-sibirischen Reise vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TE3QBUCZ">Honigmann
                            2014</bibl>.</p></note> Die Journale haben sich bis heute an verschiedenen Orten
                    erhalten und zählen unzweifelhaft zu den eindrücklichsten und mithin zu den bekanntesten Zeugnissen
                    der handschriftlichen Hinterlassenschaft Alexander von Humboldts.</p>
                <p>Weit weniger bekannt ist hingegen, dass Humboldt auch auf seiner ersten größeren
                    Auslandsreise, die ihn 1790 zusammen mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Georg
                        Forster</persName> entlang des Rheins in die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001654 https://www.geonames.org/2750405">Niederlande</placeName>, nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>
                    und auf dem Rückweg durch das revolutionäre <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> führte, Aufzeichnungen in einem Reisejournal festhielt.
                    Dieses Journal wird heute in der <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0020398 https://d-nb.info/gnd/4073761-5">Biblioteka
                        Jagiellońska</orgName> in
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000478 https://www.geonames.org/3094802">Krakau</placeName> aufbewahrt<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                        <p>Biblioteka Jagiellońska, Krakau, ehemaliger Bestand der
                            Autographensammlung Radowitz (ehemals
                            Preußische
                            Staatsbibliothek, Berlin),
                            Nr. 6255.</p>
                    </note> und ist gleich in mehrfacher Hinsicht herausragend: Erstens, da es sich
                    um das älteste erhalten gebliebene Reisejournal Humboldts handelt. Zwar hat er
                    mit Sicherheit bereits auf der Studienreise, die ihn in Gesellschaft <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013455 http://viaf.org/viaf/22430851">Steven Jan van Geuns</persName>’ 1789 ebenfalls den
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010465">Rhein</placeName> hinunter führte, Aufzeichnungen
                        angefertigt.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                        <p>Vgl. hierzu<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JZ9HUMER"> Kölbel/Terken
                                2007</bibl>.</p>
                    </note> Sie dürften Humboldt als Grundlage seiner ersten eigenständigen
                    Publikation, den <hi rendition="#i">Mineralogischen Beobachtungen über einige
                        Basalte am Rhein</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/R898HHGN">Humboldt 1790a</bibl>.</p>
                    </note> gedient haben. Allem Anschein nach hat sich Humboldts damals angelegtes
                    Journal aber nicht erhalten. Zweitens ist das englische Journal deshalb
                    außergewöhnlich, da es in Hinsicht auf den Verlauf der Reise wie auch auf die
                    Erfahrungen und Beobachtungen, die Humboldt während dieser machte, nahezu nichts
                    enthält. Dieser Umstand ist bemerkenswert und erklärungsbedürftig, weil Humboldt
                    diese Reise zusammen mit einem der seinerzeit wohl bekanntesten
                    Reiseschriftsteller unternimmt, sie ihn zu vielen herausragenden
                    Sehenswürdigkeiten und berühmten Zeitgenossen führt, er in das damals
                    fortschrittlichste und am stärksten industrialisierte Land der Welt reist und er
                    zu guter Letzt auf dem Rückweg im revolutionären <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> weilt. Bis heute wird aus diesem Grund in der
                    biographischen Literatur immer wieder die Ansicht vertreten, dass die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise einen Meilenstein in Humboldts
                    Entwicklung zum Forschungsreisenden und Reiseschriftsteller darstellt. Das
                    Journal lässt eine solch weitreichende Interpretation der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise allerdings kaum zu.</p>
                <p>Seine
                    inhaltliche
                    Dürftigkeit ist mit Sicherheit eine Erklärung dafür, dass das
                    Journal in der Humboldt-Forschung bisher so gut wie nicht wahrgenommen wurde,
                    und auch die folgenden Auseinandersetzungen mit Humboldts Aufzeichnungen der
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise beziehen sich weniger auf
                    den Inhalt als vielmehr auf die Äußerlichkeiten des Journals. Es geht im
                    Wesentlichen um die spezifische Materialität des Manuskripts, um die <hi rendition="#i">äußere</hi>, die <hi rendition="#i">graphische
                        Dimension</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">
                        <p>Hier lehne ich mich an die Überlegungen von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020779 https://d-nb.info/gnd/128663049">Stephan Kammer</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020760 https://d-nb.info/gnd/130268623">Davide Giuriato</persName>
                            zur Relevanz von Schreibmaterialien in literarischen Schreibprozessen
                            an. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HBG4UFQ8">Giuriato/Kammer
                                2007</bibl>, 7–24.</p>
                    </note> der Aufzeichnungen. Eine weitere Annahme, die dabei nahegelegt wird, ist
                    die, dass Humboldt sich bei der Verschriftlichung der Reise konventionalisierter
                    Schreibverfahren bedient. Sie lassen sich auf die damals gerade eben noch
                    rezipierte Textgattung der Apodemik zurückführen, in der umfassende
                    Reiseinstruktionen niedergelegt sind. Betrachtet man das Dokument aus diesem
                    Blickwinkel, richtet sich der Zweck der Aufzeichnungen des englischen Journals
                    von vornherein weniger auf die aufgezeichneten Inhalte als auf den Akt der
                    Aufzeichnung selbst. Insofern lässt sich das Journal weniger als konkrete
                    Reisebeschreibung, sondern viel grundlegender als Fingerübung im Aufzeichnen von
                    Reisen deuten. Derart ist es als ein Dokument zu betrachten, das Humboldts
                    Aneignung von Verfahren des Schreibens zeigt, die es ihm überhaupt erst
                    ermöglichen, seine Erfahrungen und Beobachtungen festzuhalten und für spätere
                    Überarbeitungen und Auswertungen nutzbar zu machen. Abschließend wird daher
                    nahegelegt, dass sich einzelne der hier vorgestellten Schreibverfahren in
                    Humboldts Journalen der amerikanischen Reise wiederfinden und sich also in
                    Hinblick auf die Äußerlichkeit der Aufzeichnungen strukturelle Verbindungen
                    zwischen dem englischen und den amerikanischen Reisejournalen aufzeigen lassen.
                    Damit ist allerdings dezidiert <hi rendition="#i">nicht</hi> gesagt, dass das
                    englische Journal als kalkulierte Probe der amerikanischen aufzufassen sei. Zum
                    einen, da es zum Zeitpunkt der Abfassung des englischen Journals noch unklar
                    ist, ob Humboldt sich zum Forschungsreisenden und Reiseschriftsteller entwickelt
                    und zum anderen, da die Vielfalt und Komplexität der Schreibverfahren und
                    Inhalte, die sich in den amerikanischen Reisejournalen finden, sehr viel größer
                    sind als im englischen.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zur Überlieferungsgeschichte des englischen Reisejournals</head>
                <p>Humboldts englisches Reisejournal war ehemals Teil der umfangreichen
                    Autographensammlung des preußischen Generalleutnants, Diplomaten und
                    kurzzeitigen Außenministers <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Joseph Maria von
                        Radowitz</persName>. Die Sammlung wurde 1864 von der <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000561 http://d-nb.info/gnd/37101-4">Königlichen Bibliothek</orgName> in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> erworben. Der Kaufvertrag, der zwischen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Radowitz</persName>’ Witwe und der Bibliothek vereinbart
                    wurde, beinhaltete die Klausel, dass die vollständige Zahlung erst nach der
                    Katalogisierung des Bestandes erfolgen sollte. Der hierauf von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020768 https://d-nb.info/gnd/117045675">Christian Wilhelm Hübner-Trams</persName> geschriebene
                    Katalog lag 1864 in drei Bänden vor.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UTX6ZZ6P">Hübner-Trams 1864</bibl>.</p>
                    </note> Er ist heute die einzige Quelle, aus der die Tektonik der Sammlung
                    erschlossen werden kann, da sie noch im ausgehenden 19. Jahrhundert entsprechend
                    der damaligen archivarischen Praxis aufgelöst und die Briefe und Manuskripte in
                    die allgemeine Autographensammlung der <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000561 http://d-nb.info/gnd/37101-4">Königlichen
                        Bibliothek</orgName>, die so genannte <hi rendition="#i">Sammlung
                        Autographa</hi>, integriert wurden.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                        <p>Vgl. hierzu die Einleitung in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PXQGPTG9">Döhn
                                2005</bibl>, 9–37, hier vor allem 13. Vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6QHM7FMM">Weber 2011</bibl>, 399–407, hier
                            402.</p>
                    </note> Zusammen mit weiteren Beständen der Handschriftenabteilung der
                    Bibliothek wurde auch diese Sammlung 1941 aus <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> ausgelagert und gelangte nach Schloss Fürstenstein in
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010152 https://www.geonames.org/3066138">Schlesien</placeName>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                        <p>Vgl. hierzu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HCRPPK3S">Schochow 2003</bibl>,
                            47–49 und 118.</p>
                    </note> Damit lag die Sammlung Autographa nach dem Krieg auf <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008341 https://www.geonames.org/798544">polnischem</placeName>
                    Gebiet und wurde 1946 in die <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0020398 https://d-nb.info/gnd/4073761-5">Biblioteka
                        Jagiellońska</orgName> nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000478 https://www.geonames.org/3094802">Krakau</placeName>
                    gebracht, wo sie sich seither befindet – und in ihr das englische Reisejournal
                    Humboldts.</p>
                <p>Wie genau das Journal in <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Radowitz</persName>’ Sammlung
                    gelangte, ist indes unklar. Aus dem von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020768 https://d-nb.info/gnd/117045675">Hübner-Trams</persName> geschriebenen Katalog und auch aus zwei Briefen
                    Humboldts an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Radowitz</persName>, die gleichfalls in
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000478 https://www.geonames.org/3094802">Krakau</placeName> verwahrt werden,<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">
                        <p>Vgl. Alexander von Humboldt an
                            Joseph
                            Maria von Radowitz,
                            o. O., 30. Januar 1850. Biblioteka Jagiellońska, Kraków, aus der
                            Autographen-Sammlung der ehem. Preußischen Staatsbibliothek zu Berlin,
                            Humboldt Alexander von Radowitz 6270. Sowie: Alexander von Humboldt an
                            Joseph Maria von Radowitz, o. O., o. D. Biblioteka Jagiellońska, Kraków,
                            aus der Autographen-Sammlung der ehem. Preußischen Staatsbibliothek zu
                            Berlin, Humboldt Alexander von Radowitz 6273. Ich danke <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020773 https://d-nb.info/gnd/1199982237">Monika Jaglarz</persName> aus der
                            Handschriftenabteilung der <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0020398 https://d-nb.info/gnd/4073761-5">Biblioteka
                                Jagiellońska</orgName> für den Hinweis auf diese Briefe. </p>
                    </note> geht allerdings hervor, dass Humboldt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Radowitz</persName> mehrmals größere Handschriftensammlungen schenkte, in
                    denen Autographen von berühmten Zeitgenossen, aber auch von ihm selbst enthalten
                    waren. Wie sich an anderen Beispielen zeigen lässt, beabsichtigte Humboldt durch
                    dieses Vorgehen, Exemplare seiner originalen Handschrift für die Nachwelt zu
                        erhalten.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
                        <p> Das Nachlassbewusstsein Humboldts ist sich noch durch eine weitere
                            Handschrift, die er <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Radowitz</persName>
                            vermachte, dokumentiert. Es handelt sich um eine Abhandlung, die
                            Humboldt aus einem seiner amerikanischen Reisejournale
                            herausgeschnitten, mit einer erläuternden Randbemerkung versehen und
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000708 http://d-nb.info/gnd/118597671">Radowitz</persName> als Geschenk überreicht
                            hat. Auch in diesem Fall ist nicht zu klären, wann genau dies geschehen
                            ist. Vgl. hierzu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NV2JXZGH">Erdmann/Jaglarz
                                2017</bibl>.</p>
                    </note> Die Annahme liegt daher nahe, dass es sich auch im Fall des englischen
                    Reisejournals um eine Schenkung handelt, die wir Humboldts ausgeprägtem
                    Nachlassbewusstsein zu verdanken haben.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Beschreibung des Journals</head>
                <p>Bei dem englischen Journal handelt es sich um ein fast vollständig erhalten
                    gebliebenes Heft im Quartformat. Lediglich der Rückumschlag ist im Laufe der
                    Zeit verloren gegangen.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                        <p> Die erstmals von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004650 http://d-nb.info/gnd/133287270">Julius Löwenberg</persName>
                            1872 vorgebrachte und später von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001418 http://d-nb.info/gnd/112171362">Bernd
                                Kölbel</persName> et. al. wiederholte Behauptung, es handle sich bei
                            dem englischen Reisejournal um ein Fragment, ist anhand des materiellen
                            Befundes des Journals nicht zu verifizieren. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9PZUBNH7">Bruhns 1872</bibl>, I, 97–103 und
                            290–292 sowie <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6KP5C737">Kölbel et al.
                                2008</bibl>.</p>
                    </note> Das Heft besteht aus zwei Lagen eines festen grauen Papiers und weist
                    insgesamt 29 Blatt bzw. 58 Seiten auf. Dem Wasserzeichen nach handelt es sich um
                    ein Pro-Patria-Papier mit dem Beizeichen <quote rendition="inline">H &amp;
                        G</quote> aus einer bisher nicht identifizierten Papiermühle. Auf dem
                    vorderen, erhalten gebliebenen Umschlag befindet sich ein Etikett mit der
                    Aufschrift Humboldts <quote rendition="inline"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/1r">Reise.
                            1790. <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName></ref></quote>.
                    Ferner wurde hier später die Katalognummer der Sammlung Radowitz
                    <quote rendition="inline">6255</quote> mit Bleistift notiert. Von den 58 Seiten
                    des Heftes sind lediglich 22 mit Feder und Tinte beschrieben. Der Rest ist leer.
                    Auf 17 Seiten notiert Humboldt Beobachtungen, Exzerpte und Literaturhinweise.
                    Drei Seiten am Ende des Hefts entfallen auf ein alphabetisches Register. Auf der
                    letzten Seite findet sich zudem ein botanischer Index der in dem Journal
                    genannten Pflanzen. Humboldt paginierte die ersten 16 Seiten seines Journals,
                    der Rest blieb ohne Zählung.</p>
                <p>Alle Blätter des Heftes wurden vertikal in der Mitte gefaltet. Humboldt
                    beschreibt diese mit seiner raumgreifenden und deutlichen Jugendhandschrift,
                    einer deutschen Schreibschrift, jeweils halbbrüchig auf der linken Seite. Die
                    rechte Seite dient als Rand und ist Anmerkungen und Ergänzungen vorbehalten.</p>
                <p>Solche finden sich allerdings nur auf vier Seiten. Es handelt sich um Korrekturen oder Ergänzungen
                    des links Geschriebenen, die Humboldt vermutlich sofort hinzusetzte. Lediglich die lange Anmerkung
                    auf der ersten Seite weist eine Ergänzung auf, die der Position, dem Schriftduktus und der etwas
                    dunkleren Tinte nach vermutlich später hinzugesetzt wurde. Zwei weitere Randbemerkungen sind mit
                    Bleistift geschrieben und verblasst. Sie sind heute nicht mehr lesbar. Überdies sind auf einigen
                    Seiten mit Bleistift Fragezeichen am Rand notiert. Von ihnen lässt sich aber nicht mit Bestimmtheit
                    sagen, ob sie von Humboldt stammen, oder von einem anderen Bearbeiter zugefügt wurden.</p>
                <p>Das Schriftbild ist überaus klar und geordnet. Humboldt gliedert den Text meist
                    nach Ortsnamen, die mittig notiert und unterstrichen sind. Nur eine Passage im
                    Text ist durch eine Unterstreichung hervorgehoben. Ferner finden sich einige
                    kleinere Sofortkorrekturen und
                    eine
                    längere gestrichene Passage im Text. Auffallend ist eine
                    Lücke im Geschriebenen: Auf die ersten fortlaufend beschriebenen 16 Seiten (Bl.
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/2r">[2r]–[9v]</ref>) folgen 20 unbeschriftete
                    Seiten (Bl. <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/10r">[10r]–[19v]</ref>), bevor Humboldt
                    erneut eine Seite (Bl. <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/20r">[20r]</ref>) halb
                    beschreibt.</p>
                <p>Darauf folgen wiederum 15 leere Seiten (Bl. <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/20v">[20v]–[27v]</ref>), dann 
                    das alphabetische Register (3 Seiten, Bl. <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/28r">[28r]–[29r]</ref>) 
                    und zuletzt der botanische Index (1 Seite, Bl. <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/29v">[29v]</ref>). Über die 
                    Bedeutung der Lücke lässt sich nur spekulieren. Möglicherweise wollte 
                    Humboldt zwischen die Abschnitte weitere Aufzeichnungen eintragen, wozu es dann nicht mehr kam.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zum Forschungsstand und zur Editionslage des Journals</head>
                <p>Erstmals ausführlich besprochen werden das Journal und die
                    englische Reise Humboldts von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004650 http://d-nb.info/gnd/133287270">Julius Löwenberg</persName> im ersten Band der 1872
                    erschienenen <hi rendition="#i">Wissenschaftlichen Biographie</hi>
                        Humboldts.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9PZUBNH7">Bruhns 1872</bibl>, I,
                            97–103.</p>
                    </note> Er hatte noch Einsicht in das Original und legt im Anhang der Biographie
                    eine erste, allerdings teils fehlerhafte Transkription des Hefts vor.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9PZUBNH7">Bruhns 1872</bibl>, I, 290–292.</p>
                    </note></p>
                <p>Die kommentierte Transkription des englischen Reisejournals, die 2008 in der
                    internationalen Fachzeitschrift <hi rendition="#i">Humboldt im Netz</hi>
                    erschien, tritt mit dem Anspruch auf, die Fehler der wissenschaftlichen
                    Biographie zu beheben.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6KP5C737">Kölbel et al. 2008</bibl>,
                            10–23.</p>
                    </note> Grundlage der damals angefertigten Edition war allerdings nicht das
                    Original, sondern eine Kopie desselben, die lediglich die beschriebenen Seiten
                    des Heftes umfasst. Das Editorenteam konnte damals also nicht wissen, dass sich
                    zwischen den Aufzeichnungen Humboldts immer wieder leere Blätter finden. Die
                    genaue Verteilung des Geschriebenen und der Charakter des Manuskripts gehen aus
                    dieser Transkription folglich nicht adäquat hervor. Ein Abgleich der
                    Transkription mit dem Original förderte zudem einige Transkriptionsfehler zu
                    Tage. Eine gesicherte Textgrundlage fehlte folglich bis zu der hiermit
                    eingeleiteten Veröffentlichung des englischen Reisejournals als Teil der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi>.</p>
                <p>Gleichfalls 1872 setzte bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004650 http://d-nb.info/gnd/133287270">Löwenberg</persName> die
                    Interpretation des Journals und die Beurteilung der Bedeutung der Reise ein. Im
                    Textteil der <hi rendition="#i">Wissenschaftlichen Biographie</hi> erfährt man
                    hierzu:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Das vorerwähnte Fragment des Tagebuches, <quote rendition="inline">Reise[.] 1790.
                        England</quote>,
                        gibt ein vortreffliches Zeugniss von der staunenswerthen Vielseitigkeit des
                        jugendlichen Reisenden. Es enthält mineralogische, botanische,
                        landwirthschaftliche, gewerbliche, technische, culturhistorische
                        Beobachtungen und Notizen […] verschiedenen Inhalts […].<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">
                            <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9PZUBNH7">Bruhns 1872</bibl>, I,
                                102f.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Gemessen an dieser Aussage könnte man meinen, dass es sich bei dem Journal um
                    eine umfängliche und ausführliche Dokumentation der Reise handelt. Während bei
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004650 http://d-nb.info/gnd/133287270">Löwenberg</persName> noch der Abdruck des Tagebuchs
                    ein Korrektiv bietet, haben die nachfolgenden Biographen den Text des Journals
                    dann nicht mehr zur Kenntnis genommen. Gleichwohl wurden auch hier der Charakter
                    der Aufzeichnungen und die Bedeutung der Reise oft und zum Teil ausführlich
                    besprochen. Das geschieht unter Rückgriff auf die genannten früheren Biographien
                    und zumeist auch auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName>s Briefe,
                    Tagebücher und seine <hi rendition="#i">Ansichten vom Niederrhein</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9PMMBUXR">Forster 1791–1794</bibl>.
                            Selbiges trifft auch auf die ansonsten eher nüchterne und von der
                            Tendenz her aufschlussreiche Interpretation bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003185 http://d-nb.info/gnd/11913781X">Hanno Beck</persName> in seiner zweibändigen Humboldt-Biographie
                            zu. Indem er den ersten Band im Untertitel als <quote rendition="inline">von der Bildungsreise zur Forschungsreise</quote> beschreibt,
                            betont er in einleuchtender Weise die unterschiedlichen Charaktere der
                            früheren im Vergleich zu den späteren Reisen. Ob die konkrete
                            Charakterisierung der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise
                            als Kavalierstour allerdings zutrifft, sei dahingestellt. Auf die
                            Aufzeichnungen Humboldts kommt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003185 http://d-nb.info/gnd/11913781X">Beck</persName>
                            jedenfalls nur ganz am Rande zu sprechen, indem er lediglich erwähnt:
                                <quote rendition="inline">Er führt ein Tagebuch […].</quote> (Vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Z2V2G92D">Beck 1859–1861</bibl>, I,
                            25–29, Zit. 26.)</p>
                    </note> Dabei führt die mangelnde Konsultierung der Originalquellen Humboldts zu
                    verzerrten Deutungen, von denen jene von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020418 https://d-nb.info/gnd/171986091">Douglas
                        Botting</persName> möglicherweise nur am weitesten geht, wenn er
                    suggeriert:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Für Humboldt wird die Reise zur Offenbarung. Unter <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName>s Führung entging ihm nicht das Geringste: Kunst und
                        Natur, Vergangenheit und Gegenwart, das Lebendige und das Tote, Politik und
                        Wirtschaft, Fabriken und Hafenanlagen, Parks und Observatorien, alles wurde
                        eingehend, hieb- und stichfest sozusagen, mit peinlicher Genauigkeit
                        untersucht. […] Wohin er auch immer fuhr, überall notierte er sich Fakten
                        über die Wirtschaft der Insel […].<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">
                            <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7MIRNMUD">Botting 1974</bibl>, 16.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Ähnlich emphatische Beschreibungen der Reise und ihrer Bedeutung für Humboldt finden sich bis in die
                    aktuelle biographische Literatur zu Humboldt.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p>Vgl.
                            beispielsweise <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EH7FRWMC">Wulff 2015</bibl>, 18f.</p></note>
                    Solch weitreichende Interpretationen lassen sich anhand der konkret überlieferten Zeugnisse von der
                    Reise aber kaum gewinnen.</p>
                <p>Mindestens teilweise geht diese epochale Deutung der Reise allerdings auf
                    Selbstzeugnisse Humboldts zurück. Neben der oft zitierten Äußerung, dass er
                    selbst Sand zum noch unvollendeten Freiheitstempel der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>er gekarrt habe,<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">
                        <p>Vgl. Alexander von Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004109 http://d-nb.info/gnd/118556312">Friedrich
                                Heinrich Jacobi</persName>, Hamburg, 3. Januar 1791 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>, 116–119).
                            Neben dem Schreiben an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004109 http://d-nb.info/gnd/118556312">Jacobi</persName> findet
                            sich eine Reihe weiterer, nach der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise geschriebener Briefe, in denen Humboldt
                            diese erwähnt. Die Bezugnahmen stehen hier aber mehr am Rand und im
                            Kontext von Humboldts Karriereplanung. Bei den meisten dieser Briefe
                            handelt es sich um Empfehlungsschreiben in eigener Sache, die Humboldt
                            als Begleitschreiben zur Übersendung seiner <hi rendition="#i">Mineralogischen Beobachtungen über einige Basalte am Rhein</hi>
                            verfasste. In diesem Kontext referiert er z. B. in den Briefen an
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006329 http://d-nb.info/gnd/118767089">Abraham Gottlob Werner</persName>,
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001259 http://d-nb.info/gnd/116061146">Dietrich Ludwig Gustav Karsten</persName>,
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003061 http://d-nb.info/gnd/118808818">Joseph Banks</persName> und einige weitere
                            Personen über seine geologischen Beobachtungen während der Reise,
                            insbesondere der Basaltvorkommen in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>. Zum Teil, so etwa im Brief an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001259 http://d-nb.info/gnd/116061146">Karsten</persName>, scheint Humboldt die
                            Informationen hierzu seinem englischen Journal zu entnehmen. Keines der
                            Schreiben enthält jedoch eine ausführliche Schilderung der Reise. Aus
                            der erhalten gebliebenen Korrespondenz Humboldts nach der Reise lässt
                            sich ihre Bedeutung für ihn somit kaum ermessen.</p>
                    </note> die aus einem Brief an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004109 http://d-nb.info/gnd/118556312">Friedrich Heinrich
                        Jacobi</persName> hervorgeht, den Humboldt allerdings erst ein halbes Jahr
                    nach seiner Rückkehr aus <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName> schrieb,
                    finden sich Bezugnahmen auf die Reise vor allem in Humboldts autobiographischen
                        Texten.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21">
                        <p>Vgl. zu Humboldts Selbstzeugnissen: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VK8796EM">Humboldt 1987</bibl>, 52–53 und 84.</p>
                    </note> Auch diese verfasst er retrospektiv in teils erheblichem zeitlichen
                    Abstand zur Reise und in gänzlich veränderten Lebensumständen. Sie lassen sich
                    daher nicht unkritisch als Dokumente zur Beurteilung ihrer Wichtigkeit für
                    Humboldt heranziehen.</p>
                <p>Unter den Selbstzeugnissen Humboldts ragt in Bezug auf die Reise eine
                    fragmentarische autobiographische Skizze heraus, die er 1801 während seines
                    Aufenthalts in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005282 https://www.geonames.org/3688689">Santa Fé de Bogotá</placeName>,<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">
                        <p>Den ersten Abdruck dieser autobiographischen Skizze besorgten 
                            <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003347 http://d-nb.info/gnd/119493381">Kurt R. Biermann</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004303 http://d-nb.info/gnd/138980624">Fritz G. Lange</persName> 
                            in der Festschrift zur Wiederkehr des 100. Geburtstags Alexander von Humboldts. 
                            <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003347 http://d-nb.info/gnd/119493381">Biermann</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004303 http://d-nb.info/gnd/138980624">Lange</persName> 
                            geben hier einen Überblick über Humboldts Selbstzeugnisse. Die Skizze von 1801 behandeln
                            die Autoren dabei – im Gegensatz zu der im Folgenden vorgelegten
                            Interpretation – als authentisches autobiographisches Zeugnis und
                            stellen es unter die Überschrift <quote rendition="inline">Mein Weg zum Naturwissenschaftler und
                            Forschungsreisenden</quote>, womit sie Humboldts teleologische Perspektive auf
                            den eigenen Lebensweg fortschreiben. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8AB6R9UE">Biermann/Lange 1969</bibl>. Das
                            Manuskript ist mittlerweile neu ediert im <hi rendition="#i">Deutschen
                                Textarchiv</hi> (DTA) online, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804</ref>.</p>
                    </note> vermutlich im Haus von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0014464 http://d-nb.info/gnd/119559668">José Celestino
                        Mutis</persName>,<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">
                        <p>Vgl. hierzu die Vorbemerkung zur spanischen Übersetzung von Humboldts
                            Autobiographie in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Q743TU7V">Gutiérrez
                                2016</bibl>, 28.</p>
                    </note> in eines der Hefte seines amerikanischen Reisejournals schrieb.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MFTTZAJG">ART VII a u. b</bibl>, Bl.
                            134v–136v, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000208">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000208</ref>.</p>
                    </note> In der Tat handelt es sich bei ihr um Humboldts ausführlichste
                    Stellungnahme zur Bedeutung der Reise für ihn. Er schildert sie hier erstmals
                    als Wendepunkt in seinem Leben im Modus einer Adoleszenzkrise. Sich selbst
                    beschreibt Humboldt als einen schwärmerischen Jüngling, der einsame
                    Strandspaziergänge <quote rendition="inline">längst der grünen buschigten Dünen am Haager Meersstrande</quote>
                    macht, und dem <quote rendition="inline">der Anblick der Amsterdamer Schiffswerften</quote> die <quote rendition="inline">warme Phantasie
                    mit ersehnten Gestalten ferner Dinge</quote><note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MFTTZAJG">ART VII a u. b</bibl>, Bl. 135v,
                                <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000210">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000210</ref>;
                            DTA-Edition <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/3">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/3</ref>.</p>
                    </note> erfüllt. Die Wände seines <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0011492 https://www.geonames.org/2643743">London</placeName>er
                    Zimmers sind <quote rendition="inline">mit den Kupfern eines ostindischen Schiffes ausgeziert, das in
                    einem Sturme unterging.</quote> Beim morgendlichen Anblick dieser Schiffbruchszene,
                    einem für die Ästhetik des Erhabenen typischen Topos,<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26">
                        <p>Vgl. hierzu z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IZ8UBEFT">Corbin
                                1990</bibl>, 161–181.</p>
                    </note> fließen ihm oft <quote rendition="inline">Heiße Tränen […] über die Wangen</quote><note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MFTTZAJG">ART VII a u. b</bibl>, Bl. 136r,
                                <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000211">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000211</ref>;
                            DTA-Edition <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/4">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/4</ref>.</p>
                    </note> und Humboldt schildert, er habe damals damit geliebäugelt, sich als
                    Matrose oder Schreiber anheuern zu lassen. Mehrmals betont er, die Reise habe
                    bei ihm eine <quote rendition="inline">melancholische Stimmung</quote><note place="foot" xml:id="ftn28" n="28">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MFTTZAJG">ART VII a u. b</bibl>, Bl. 136r
                            sowie 136v, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000212">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000212</ref>;
                            DTA-Edition <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/4">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/4</ref> und
                                <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/5">../5</ref>.</p>
                    </note> erzeugt, doch folgt zu guter Letzt eine Wendung und Läuterung. Humboldt
                    schließt die Skizze mit den Worten:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Meine Reise mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName> in das Gebirge
                        von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005512 https://www.geonames.org/11609031">Derbyshire</placeName> vermehrte jene
                        melancholische Stimmung. Das Dunkel der Casteltoner Hölen verbreitete sich
                        über meine Phantasie. Ich weinte oft ohne zu wissen warum u[nd] der arme
                            <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName> quälte sich zu ergründen,
                        was so dunkel in meiner Seele lag. Mit dieser Stimmung kehrte ich über
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008587 https://www.geonames.org/2874225">Mainz</placeName> zurück. <hi rendition="#i">Ich hatte
                            entfernte Pläne geschmiedet</hi>[.]<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
                            <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MFTTZAJG">ART VII a u. b</bibl>, Bl.
                                136v, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000212">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000212</ref>;
                                DTA-Edition <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/5">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/5</ref>
                                (Herv. DE).</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Die autobiographische Skizze schrieb Humboldt elf Jahre nach den eigentlichen Ereignissen und unter
                    dem Eindruck einer weiteren Reise, von der er damals bereits ahnen konnte, dass sie sein Ansehen als
                    bedeutenden Forschungsreisenden nachhaltig prägen würde. Es ist unschwer zu erkennen, dass es sich
                    um eine dramaturgisch aufbereitete Re-Lektüre der eigenen Erfahrung zu einem späteren Zeitpunkt und
                    gleichsam von höherer Warte handelt. Vielleicht wollte Humboldt daher nicht, dass diese Szene
                    gelesen werde. Jedenfalls fügte er 35 Jahre später, als er die autobiographische Skizze im November
                    1836 erneut las, am Rand die Anmerkung hinzu: <quote rendition="inline">nie drucken zu lassen</quote>.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MFTTZAJG">ART VII a u. b</bibl>, Bl. 134v,
                                <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000208">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527A00000208</ref>; DTA-Edition <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/1">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ich_1804/1</ref>. </p></note></p>
                <p>Gleichwohl, wenn auch nie wieder so ausführlich wie hier, wird Humboldt fortan
                    die Reise in allen weiteren autobiographischen Äußerungen als epochales Ereignis
                    schildern. Sowohl in den 1806 verfassten <quote rendition="inline">Mes confessions</quote><note place="foot" xml:id="ftn31" n="31">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IUB8A32V">Rilliet 1868</bibl>,
                            180–190.</p>
                    </note> wie auch in dem autobiographischen Artikel für <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0018003 http://d-nb.info/gnd/1086196120">Brockhaus</orgName>’ <hi rendition="#i">Real-Encyklopädie</hi>, der noch
                    zu Lebzeiten in der Zeitschrift <hi rendition="#i">Die Gegenwart</hi>
                        erschien,<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32">
                        <p>Humboldts Beitrag wurde noch zu dessen Lebzeiten in der von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003667 http://d-nb.info/gnd/116552433">Heinrich Brockhaus</persName> herausgegebenen
                            Zeitschrift <hi rendition="#i">Die Gegenwart</hi> publiziert, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BF85AFSZ">Brockhaus
                                1853</bibl>. Der Abdruck in der elften Auflage
                            der <hi rendition="#i">Real-Encyklopädie für die gebildeten Stände</hi>
                            erfolgte in leicht veränderter Form, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NMCBNCEV">Anonym 1866</bibl>.</p>
                    </note> wiederholt Humboldt die Einschätzung, die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise stelle einen entscheidenden biographischen und
                    intellektuellen Wendepunkt sowie den Vorläufer aller später unternommenen Reisen
                    dar. Damit integrierte er sie retrospektiv in eine kohärente Erzählung, mit der
                    er beabsichtigte, sein Werden zum Naturforscher und Forschungsreisenden zu
                    beschreiben.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Die schriftlichen Überreste der Reise: Humboldts Briefe und der Inhalt des
                    Reisejournals</head>
                <p>Offensichtlich hat sich Humboldts eigene Deutung der Reise in der biographischen
                    Literatur durchgesetzt. Konsultiert man aber die faktisch überlieferten
                    Zeugnisse, so zeichnet sich ein etwas anderes Bild ab. Das trifft sowohl auf das
                    Journal wie auch auf die wenigen erhalten gebliebenen Briefe zu, die Humboldt
                    von der Reise an die Daheimgebliebenen schrieb.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33">
                        <p>In den Jugendbriefen Humboldts finden sich lediglich sechs Briefe
                            Alexander von Humboldts, die er von der Reise an Freunde und Verwandte
                            sandte. Je einen Brief schreibt er an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wilhelm
                                Gabriel
                                Wegener</persName>
                            und an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002291 http://d-nb.info/gnd/118805371">Paul Usteri</persName>. Daneben lässt
                            sich aus drei weiteren Briefen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012068 http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm von
                                Humboldt</persName>s an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012060 http://d-nb.info/gnd/118554719">Caroline
                                von
                                Dacheröden</persName>
                            ableiten, dass auch er mehrere Briefe von der Reise empfing. Aus einem
                            weiteren Schreiben, welches Alexander von Humboldt am 23. September
                            1790, also nach der Reise, erneut an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wegener</persName> schrieb, geht überdies hervor, dass er während
                            der Reise auch einen Brief an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Carl Ludwig
                                Willdenow</persName> sandte. Wie es scheint, ist dieser
                            Brief
                            aber nicht überliefert. (Vgl. Alexander von Humboldt
                            an Wilhelm Gabriel Wegener, Hamburg, 23. September 1790, abgedruckt in
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>,
                            106f.)</p>
                    </note> Von ihnen wird hier nur auf einen Brief näher eingegangen, den Humboldt
                    in Etappen zwischen dem 15. und 20. Juni 1790 in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007225 https://www.geonames.org/2653543">Castleton</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007895 https://www.geonames.org/2640729">Oxford</placeName>
                    verfasste und an seinen Jugendfreund <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wilhelm Gabriel
                        Wegener</persName> sandte. Dieser Brief ist charakteristisch für den Umfang
                    an Informationen, die sich aus Humboldts Korrespondenz über die Reise gewinnen
                    lassen.</p>
                <p>Anders als zu erwarten, beginnt Humboldt den Brief am 15. Juni nicht mit
                    Ausführungen zur Reise, sondern mit einer weitläufigen Erörterung von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wegener</persName>s aktueller Lebenslage. Hieran schließen
                    sich Bemerkungen über <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015257 http://d-nb.info/gnd/104197102">Johann Friedrich
                        Zöllner</persName> und eine kleine Charakterskizze <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012068 http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm von Humboldt</persName>s an. Erst am Ende der ersten Schreibphase
                    an diesem Brief kommt er auf seine gegenwärtigen Erfahrungen und die Reise zu
                    sprechen. Nach einer Schreibunterbrechung von vier Tagen fährt er dann fort:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Neues über <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>, mein Bester,
                        erwartest Du nicht von mir. Ueber ein so bereisetes Land ist es schwer etwas
                        neues zu sagen; aber individuelle Eindrükke, die theilte ich Dir gern mit,
                        wenn ich Zeit und Ruhe hätte, etwas vernünftiges zu schreiben. Desto mehr
                        Stoff behalten wir zu künftigen Gesprächen. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName>, mein Reisegefährte, wird unsere Reise beschreiben.
                        Ich habe die Beschreibung stükweise gelesen. Sie ist schön geschrieben. Ich
                        glaube, sie wird Aufsehen in der Welt machen. Seine Urtheile aber halte gar
                        nicht für die meinigen. Wir haben sehr verschiedene Gesichtspunkte, die
                        Sachen zu betrachten.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">
                            <p>Alexander von Humboldt an Wilhelm Gabriel Wegener, Castleton, 15.
                                Juni 1790 und Oxford, 20. Juni 1790. (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>, 91–93 und
                                93f.)</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Natürlich lässt sich aus Humboldts Äußerungen gegenüber <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wegener</persName> gleich eine ganze Reihe von Gründen ableiten, die
                    Argumente für die Spärlichkeit der Aufzeichnungen im englischen Reisejournal
                    abgeben. Zeitnot und Kräfteökonomie, der Vorrang der Reisebeschreibung <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName>s, der diese von vornherein zu publizieren
                    beabsichtigt und der Umstand, nicht ohne Weiteres etwas originelles zu der
                    Vielzahl existierender Reiseberichte hinzufügen zu können, sind gute Gründe für
                    die Dürftigkeit der Aufzeichnungen. Sie erklären aber keineswegs, wieso Humboldt
                    dennoch anfing, ein eigenes Journal zu verfassen.</p>
                <p>Während Humboldt in dem zitierten Brief an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wegener</persName> sowie in einem zweiten, den er am 17. Juni 1790 aus
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0011492 https://www.geonames.org/2643743">London</placeName> an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002291 http://d-nb.info/gnd/118805371">Paul Usteri</persName> schreibt, wenigstens flüchtig auf einige Eindrücke
                    und Erlebnisse, auf Besuche bei bekannten Persönlichkeiten und die Reiseroute
                    eingeht, lässt sich aus seinem Journal über all dies schlicht nichts erfahren.
                    Der Duktus des Geschriebenen ist nüchtern und sachlich und die Notizen, die er
                    macht, beziehen sich nicht auf einen Reise<hi rendition="#i">verlauf</hi>,
                    sondern auf einzelne Orte. Dabei sind seine Aufzeichnungen inhaltlich durchaus
                    vielfältig, wenn auch ungleich gewichtet: Vorrangig notiert Humboldt
                    technisch-ökonomische Aspekte, die sich überwiegend auf die Schafzucht, die
                    Wollproduktion und die Tuchmanufakturen konzentrieren. Auch seine botanischen
                    Aufzeichnungen stehen in diesem Zusammenhang. Humboldt macht Angaben zur
                    Verbreitung von Kardengewächsen, die zeitgenössisch noch bei der Aufbereitung
                    von Wollfasern zum Einsatz kamen, und notiert ausführlich seine Beobachtungen
                    zum Vorkommen von Färberpflanzen, allen voran zur Verbreitung von Flechten.
                    Dabei sind die Bemerkungen zur Botanik <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>s überaus aufschlussreich für die Perspektive, unter der
                    Humboldt auf die ihn umgebende Natur blickt:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>An den Kalkwänden der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017349 https://www.wikidata.org/wiki/Q5699120">Heights of
                            Abraham</placeName>, und in dem lover’s Walk an dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017339 https://www.geonames.org/2651319">Derwent</placeName> (dem old Bath gegenüber) sah ich mit
                        dem schönen Hypnum crista castrensis (womit der ganze Bruch bei <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010897 https://www.geonames.org/2918632">Göttingen</placeName> bedekt ist)[,] dem Lich[en]
                        capperatus, dem L[ichen] calcareus, und der Verrucaria pertusa Willd[.] auch
                        das Lich[en] tartareus, dem völlig ähnlich das ich in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005517 https://www.geonames.org/2921044">Teutschland</placeName> vor <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0006803 https://www.geonames.org/11808389">Hannover</placeName> sahe. Das L[ichen] tartareus wird häufig in
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017208 https://www.geonames.org/8581589">Yorkshire</placeName> und im <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017614 https://www.geonames.org/7290672">Peak von Derbysh[ire]</placeName> gesamlet, nach
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008639 https://www.geonames.org/2643123">Manchester</placeName> gebracht und dort in
                        die Färbereien verkauft. Es giebt mit Urin präparirt […] eine schöne
                        purpurrothe Farbe, bei der man den theuren Erd- und Kräuterorseillen […]
                        entbehren kann.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35">
                            <p><ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/4r">Humboldt, Alexander von: <hi rendition="#i">Reise. 1790. England.</hi> [ca. 1790], Bl.
                                    [4r] und [4v]</ref> (in der Vorlage gestrichene Passagen werden
                                hier im Zitat nicht ausgewiesen).</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Humboldt fährt fort, dass die genannten Färberpflanzen im ganzen nördlichen
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> wild wachsen, die Farbstoffe
                    aber gleichwohl aus Unkenntnis darüber weiterhin teuer aus <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001654 https://www.geonames.org/2750405">Holland</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName> importiert würden und schließt mit der Bemerkung: <quote rendition="inline">Das
                    crÿptogam[ische] Studium ist nicht so unwichtig als man es gewöhnlich glaubt.
                    Bei einer guten Staatswirthschaft muß auch das Steinmooß mit zum
                    Nationalreichthum beitragen. –</quote><note place="foot" xml:id="ftn36" n="36">
                        <p><ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/5v">Humboldt, Alexander von: <hi rendition="#i">Reise. 1790. England.</hi> [ca. 1790], Bl. [5v]</ref>.</p>
                    </note> Der Fokus der botanischen Beobachtung und Aufzeichnungen ist folglich
                    auf den Nutzwert der Pflanzen gerichtet, wobei der Ersatz von Importen bzw. die
                    Substitution von teuren (ausländischen) durch billigere (inländische) Rohstoffe
                    im Vordergrund steht. Humboldts Wahrnehmung der englischen Flora entpuppt sich
                    folglich als prototypisch kameralistisch-merkantilistischer Blick auf die
                    Umwelt. Aus inhaltlicher Perspektive ist das Journal demnach ein Dokument der
                    Ausbildung Humboldts zum nützlichen Staatsdiener<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">
                        <p>Vgl. hierzu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/G5TCSCZB">Klein 2015</bibl>,
                            13–25.</p>
                    </note> und es wundert daher auch kaum, dass es formal jenen Berichten und
                    Protokollen gleicht, die Humboldt wenige Jahre später im Auftrag des Preußischen
                    Staates über Steingutfertigung, Porzellan- und Glasherstellung verfassen
                        wird.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">
                        <p>Vgl. hierzu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FJ3GXPGT">Hülsenberg/Schwarz
                                2012</bibl>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/B3W6ZBVI">Hülsenberg/Schwarz 2014</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/USMIXET9">Hülsenberg/Schwarz 2016</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Neben den botanischen Aufzeichnungen enthält das Journal auch einige
                    geographisch-mineralogische Notizen zu den Basaltvorkommen in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName> sowie zu den mittelenglischen
                    Kalksteinhöhlen in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005512 https://www.geonames.org/11609031">Derbyshire</placeName>, die
                    Humboldt besuchte. Unzweifelhaft lassen sich diese Notizen auf Humboldts
                    damalige intensive Beschäftigung mit dem Basalt zurückführen, aus der auch die
                    bereits benannte Schrift über die Mineralogie der Basalte am Rhein hervorging.
                    Zugleich weisen sie aber schon auf seine bergmännischen Studien in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0004805 https://www.geonames.org/2925192">Freiberg</placeName> voraus, die er im Rahmen seiner
                    Ausbildung im Jahr nach der Reise aufnehmen wird.</p>
                <p>Ganz am Rand finden sich ferner einige historische Bemerkungen über <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>, etwa über die Verlagerung der
                    Handelszentren von West- nach Ost<placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">england</placeName>
                    und zu den rauen Sitten der Bewohner von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005512 https://www.geonames.org/11609031">Derbyshire</placeName> im frühen Mittelalter. Während die ersten noch ganz
                    in das Bild des kameralistischen Protokolls passen, fallen die letzteren
                    allerdings etwas aus dem Rahmen, indem sie auf ein Gesetz <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0016966 http://d-nb.info/gnd/118687867">Edward
                        I.</persName> referieren,
                    wonach <quote rendition="inline">jeder[,] der eine Bleimine bestöhle mit einer Hand an einen Tisch
                    genagelt werden und entweder verhungern od[er] als das einzige Rettungsmittel,
                    mit der anderen Hand die angenagelte abschneiden soll[.]</quote><note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">
                        <p><ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682/20r">Humboldt, Alexander von: <hi rendition="#i">Reise. 1790. England.</hi> [ca. 1790], Bl. [20r]</ref> (in der
                            Vorlage gestrichene Passagen werden hier im Zitat nicht ausgewiesen; am
                            Rand notierte Einfügungen von der Hand des Autors werden nicht als
                            solche gekennzeichnet).</p>
                    </note> Natürlich ist diese Stelle hier nicht allein auf Grund ihrer Derbheit
                    zitiert. Sie gibt vielmehr Aufschluss über einen weiteren wichtigen Aspekt des
                    Journals. Denn einige der in ihm niedergelegten Informationen beruhen nicht auf
                    eigenen Beobachtungen Humboldts, sondern stellen Exzerpte aus der damals
                    aktuellsten Literatur über <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName> dar. Im
                    oben zitierten Fall handelt es sich um die 1789 publizierte Schrift <hi rendition="#i">A View of the Present State of
                        Derbyshire</hi> von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017090 https://d-nb.info/gnd/1157540503">James
                        Pilkington</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3VJFTG7R">Pilkington 1789</bibl>. Die Vorlage
                            für Humboldts ‚Exzerpt‘ zu den Sitten der Bewohner von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005512 https://www.geonames.org/11609031">Derbyshire</placeName> findet sich – wie er dies
                            selbst, jedoch in abgekürzter Gestalt vermerkt – im zweiten Band auf
                            Seite 57.</p>
                    </note> Wie zu seiner Zeit üblich, hatte Humboldt sich das Wissen um die
                    bereisten Länder noch vor, spätestens aber auf der Reise angelesen und dabei die
                    einschlägigen Werke zur Hand genommen, zum Beispiel auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0014361 http://d-nb.info/gnd/118584162">Karl Philipp Moritz</persName>’ <hi rendition="#i">Reisen
                        eines Deutschen in England</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9S67884Z">Moritz 1783</bibl>.</p>
                    </note> auf die er im oben zitierten Brief an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006287 http://d-nb.info/gnd/117218421">Wegener</persName> verweist. Offensichtlich hatte sich Humboldt – wie dies
                    in den damals einschlägigen Reiseratgebern überall empfohlen ist – für seine
                    Reise gut präpariert.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Die äußere Form des Journals</head>
                <p>Dieser Umstand lässt sich auch in Hinblick auf die äußere Gestaltung seines
                    Journals konstatieren. Betrachtet man es aus diesem Blickwinkel, so lassen sich
                    auch hier die Einflüsse von Reiseratgebern, genauer den damals eben noch
                    rezipierten Apodemiken nachweisen. Auf antiken Vorbildern fußend und im 16.
                    Jahrhundert im Kontext des Neuhumanismus zu einer verbreiteten Traktatliteratur
                    ausgearbeitet, trat die Apodemik mit dem Anspruch auf, das Reisen umfassend zu
                        methodisieren.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42">
                        <p>Vgl. allgemein zur Geschichte der apodemischen Literatur <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FVQNZ9F8">Brenner 1989</bibl>. Vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/65ATVIP2">Stagl 2002</bibl>; speziell in
                            Hinblick auf die Methodisierung des wissenschaftlichen Reisens vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/J2Z4KHTF">Siebers 2002</bibl>. Siebers
                            macht hier unter anderem darauf aufmerksam, dass gegen Ende des 18.
                            Jahrhunderts, kurz bevor sich die Textgattung endgültig überlebt, die
                            Zahl der Neuerscheinungen von Reiseinstruktionen nochmals stark
                            anwächst. </p>
                    </note> Hierzu hielten die Apodemiken Instruktionen zu allen denkbaren Aspekten
                    des Reisens bereit. Zusätzlich zur Definition und Erörterung der Nützlichkeit
                    des Reisens, wie der Frage, wer überhaupt reisen solle, beinhalten Texte dieser
                    Gattung umfassende praktische Hinweise. Diese erstrecken sich von den adäquaten
                    Reisevorbereitungen über Empfehlungen für geeignete Bekleidung, Ernährung und
                    die Erhaltung der Gesundheit auf Reisen, dem Verhalten in fremden Regionen bis
                    hin zu Vorschlägen, wie mit Einheimischen Gespräche zu führen sind und
                    zahlreichen weiteren Themen.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
                        <p>Vgl. etwa <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8ZWW282U">Klauß 1989</bibl>,
                            40–42.</p>
                    </note> Neben diesen praktischen Ratschlägen nehmen Vorschläge zur
                    Systematisierung
                    der
                    Beobachtung und Beschreibung von Reisen eine zentrale Stelle
                    ein. Dafür halten vor allem frühneuzeitliche Apodemiken, die noch auf eine
                    enzyklopädische Verzeichnung des Wissens zielen, umfangreiche Fragenkataloge
                    bereit. Derartig topisch gegliederte Schemata, die den Blick des Beobachters
                    führen und seine Aufzeichnungen von vornherein gliedern, finden sich vereinzelt
                    noch bis zum Ende des 18. Jahrhunderts. Allerdings hatten sie sich in den damals
                    bereits veränderten epistemologischen Kontexten, in denen bekanntlich ganz
                    andere Ordnungen des Wissens privilegiert wurden, überlebt: Sie fanden bei
                    Humboldt keine Anwendung mehr und dementsprechend lässt sich der Einfluss der
                    apodemischen Literatur auf sein englisches Reisejournal auch nicht anhand der
                    aufgezeichneten Inhalte oder der Gliederung der Themen nachweisen.</p>
                <p>Anders liegt dies jedoch bei der äußeren Gestaltung der Reiseaufzeichnungen. Denn
                    auch dazu, wie und mit welchen Mitteln die auf Reisen gemachten Beobachtungen
                    und Erfahrungen zu Papier zu bringen sind, enthalten Apodemiken ausführliche
                    Hinweise. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020415 https://d-nb.info/gnd/118655736">Leopold Berchtold</persName>, der Autor
                    einer damals populären Apodemik, des sogenannten <hi rendition="#i">Patriotic
                        Traveller</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UXFK4NI2">Berchtold 1789</bibl> sowie
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RXD72FFJ">Bruns 1791</bibl>; zur
                            Bedeutung dieses Textes vgl. ferner <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/C7RG4VZQ">Stagl 1991</bibl>.</p>
                    </note> etwa empfiehlt:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>An inquisitive traveller should never be without paper, pen, and ink, in his pocket, because
                        annotations made with lead pencils are easily obliterated, and thus he is often deprived of the
                        benefit of his remarks. Travellers ought to commit to paper whatever they find remarkable, hear,
                        or read, and their sensations on examining different objects; it is advisable to do it upon the
                        spot, if the time, the place, and the circumstances will admit of it […].<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UXFK4NI2">Berchtold 1789</bibl>, <ref target="https://hdl.handle.net/2027/yale.39002014609896?urlappend=%3Bseq=81">I, 43</ref>.</p></note></p>
                </quote>
                <p>Derartige Hinweise auf die Methode und Praxis der Reiseaufzeichnung finden sich
                    in zahlreichen Apodemiken der Zeit. Wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020415 https://d-nb.info/gnd/118655736">Berchtold</persName> – und, wie im Journal an den verblassten Randnotiz in
                    Bleistift zu sehen, zu Recht – warnt auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020809 https://d-nb.info/gnd/1034345605">Franz
                        Posselt</persName> vor der Verwendung des Bleistifts und empfiehlt
                    stattdessen tragbare Schreibfedern, in denen in einer Kapsel allzeit Tinte
                    enthalten ist.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6IZKBBUZ">Posselt 1795</bibl>, <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10465226?page=305">II, 293</ref>f.</p>
                    </note> Dabei ist die Tragbarkeit des Schreibgeräts natürlich die Voraussetzung
                    des bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0020415 https://d-nb.info/gnd/118655736">Berchtold</persName> und vielen anderen
                    Autoren wiederholten Hinweises,
                    die
                    Aufzeichnungen möglichst ‚im Angesicht der Dinge‘ anzufertigen. Die Aufwertung
                    des mit eigenen Augen Gesehenen und vor Ort Notierten ist ein Topos der späten
                    apodemischen Texte und ein Element, das für Humboldts spätere
                    Reiseaufzeichnungen bekanntlich von maßgeblicher Bedeutung ist: Vielfach
                    verweist er in seinen Ausarbeitungen der amerikanischen Reisejournale auf seine
                    Augenzeugenschaft und unterstreicht so die Autorität des
                    Geschilderten.</p>
                <p>Dabei erstrecken sich die Hinweise zur äußeren Einrichtung des Reisejournals bis
                    hin zur Einteilung der Schreibfläche. Im <hi rendition="#i">Patriotic
                        Traveller</hi> (hier zitiert nach der 1791 erschienenen deutschen
                    Übersetzung von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003725 http://d-nb.info/gnd/116813636">Paul Jakob Bruns</persName>) findet
                    sich der Hinweis, unbedingt die Ränder freizulassen, damit man den
                    Aufzeichnungen später <quote rendition="inline">noch immer seine Gedanken in
                        Noten hinzufügen könne.</quote><note place="foot" xml:id="ftn47" n="47">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RXD72FFJ">Bruns 1791</bibl>, <ref target="https://archive.org/details/anweisungfrrei00berc/page/39/mode/1up">39</ref> (Herv. DE).</p>
                    </note> Ein Vorschlag, den Humboldt offensichtlich befolgt. Ebenso wird
                    empfohlen, am Ende des Journals alphabetische Register zur Erschließung des
                    Inhalts anzulegen. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012116 http://d-nb.info/gnd/118720961">Karl Theodor von Dalberg</persName>
                    schreibt hierüber:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Es gibt auch eine andere sehr nützliche und bequeme Art seine Beobachtungen in Ordnung zu
                        bringen; und diese besteht darin, wenn man sie nach einer alphabetischen Ordnung einrichtet. […]
                        Es ist hierzu hinreichend, täglich mit einem Wort in einem kleinen Register in alphabetischer
                        Ordnung, mit Zurückweisungen, die Punkte, worauf sich ihre Beobachtungen beziehen, zu bemerken.
                        […] Das so eben erwähnte Register, wird den Gebrauch, den Sie von Kenntnissen, die Sie werden
                        erlangt haben, […] ungemein erleichtern. Ich merke freylich wohl, daß dies etwas pedantisch
                        scheinen wird, aber es wird nichts desto weniger nützlich sein […].<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SX36I8WK">Dalberg 1783</bibl>, <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10465298?page=414">404</ref>f.</p></note></p>
                </quote>
                <p>Betrachtet man das englische Journal Humboldts rein äußerlich, scheint spätestens
                    mit Blick auf das Register, das er am Ende einfügt, klar auf der Hand zu liegen,
                    dass er sich bei dessen Gestaltung an Empfehlungen orientierte, wie sie auch in
                    der zeitgenössischen Apodemik bereitgehalten werden. Die Frage, auf welchen Text
                    er dabei zurückgreift, ist allerdings wohl kaum zu klären und vermutlich auch
                    weit weniger interessant als der Umstand, dass er sich an tradierte Vorlagen
                    anlehnt. Vermutlich hat Humboldt zum Erlernen derartiger Schreibverfahren aber
                    auch gar nicht erst zu einem Buch greifen müssen: Sie konnten, wie etwa in
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015582 http://d-nb.info/gnd/118608339">August Ludwig von Schlözer</persName>s Reise- und
                    Zeitungs-Kollegium, das dieser zwischen 1777 und 1795 regelmäßig in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010897 https://www.geonames.org/2918632">Göttingen</placeName> gab, auch auf anderen Wegen vermittelt
                    und angeeignet werden.</p>
                <p>Indes dürfte deutlich geworden sein, dass es sich bei dem englischen Journal mehr
                    um eine Einübung der Verfahren des Aufzeichnens einer Reise handelt, denn um das
                    konsequente Projekt der Verschriftlichung der Erfahrungen und Eindrücke, die
                    Humboldt während seiner <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise mit
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName> machte. Vielleicht am
                    deutlichsten tritt dies an dem Register des Journals zutage. Wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012116 http://d-nb.info/gnd/118720961">Dalberg</persName> es bereits andeutete, hat es tatsächlich
                    einen etwas pedantischen Charakter, wäre es doch wohl kaum von Nöten gewesen,
                    den überaus übersichtlichen Inhalt des Journals zu erschließen.
                    
                    Faktisch bleiben denn auch mehr als die Hälfte der Buchstaben des Alphabets des
                    Registers ohne Eintrag. Dass diese Übung indes nicht fruchtlos geblieben ist,
                    zeigt sich daran, dass Humboldt derartige Register in vielen der Hefte seines
                    amerikanischen Reisejournals anlegte.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49">
                        <p>Solche
                            Register finden sich – um nur einige Beispiele zu nennen –
                            in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DF25RAGM">ART II u.
                                VI</bibl>, Bl. <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527300000317">164r</ref>–<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527300000318">164v</ref>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/REPKKK2J">ART III</bibl>, Bl. <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527400000187">99r</ref>–<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527400000188">99v</ref>;
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7PJ9KWUG">ART IV</bibl>, Bl. <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527700000265">143r</ref>–<ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001527700000275">148r</ref> sowie in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/F35A7H2X">ART V</bibl>, Bl.
                            <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734/54r">54r</ref>–<ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734/54r">54v</ref> (zu <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734"><hi rendition="#i">Dresden, Wien, Salzburg [= Tagebuch der Reise 1797/98]</hi></ref> gehörig). Vgl. auch den <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020388"><hi rendition="#i">Index général de mes manuscrits (1805)</hi></ref>, den Humboldt am 4. Dezember
                            1805 zu schreiben begann und der formal nach demselben Schema gestaltet
                            ist.</p>
                    </note> Offenkundig wiederholt er hier ein Format, das er im englischen Journal
                    für uns erstmals greifbar erprobt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Schlussbemerkung</head>
                <p>Um welche Textgattung es sich bei dem englischen Reisejournal genau handelt,
                    lässt sich abschließend nicht eindeutig klären: Inhaltlich ist es im Stil eines
                    kameralistischen Protokolls oder Notizbuches verfasst, hat aber keineswegs den
                    Charakter eines Tagebuchs und auch nur ansatzweise den Charakter der
                    Aufzeichnung einer Reise. Äußerlich hingegen nimmt es die Form eines
                    Reisejournals an, indem es sich an hergebrachte Vorlagen der Reiseaufzeichnung
                    anlehnt. Nicht zuletzt markiert Humboldt es durch seine Titelaufschrift als
                    Journal einer Reise. Gleichwohl handelt es sich nicht um ein ‚reines‘ Format,
                    sondern um eine Mischform. Genau dieser Umstand erlaubt es aber auch, das Heft
                    als einen Versuch zu werten, als eine Schreibübung, in der sich Humboldt im
                    Aufzeichnen von Beobachtungen, d. h. im verschriftlichen empirischer Erfahrung
                    übt.</p>
                <p>Offensichtlich fertigt er diese Aufzeichnungen formal und inhaltlich entlang
                    erlernter Muster an. Dass sich von diesen noch Spuren in späteren Aufzeichnungen
                    finden lassen, macht die Bedeutsamkeit dieses Dokuments aus, lässt es sich doch
                    so als ein Element in der
                    Genese
                    von Humboldts Schreibverfahren begreifen. Allerdings – wie
                    geschildert – als ein Dokument, das es konsequent zu historisieren gilt: Das
                    Journal ist keineswegs – wie es Humboldt selbst und im Anschluss an ihn die
                    spätere Biographik glauben machen möchte – ein Baustein innerhalb einer
                    folgerichtigen Entwicklung; keine kalkulierte Probe für antizipierte,
                    bedeutsamere Aufzeichnungen. Im Gegenteil: Betrachtet man die unmittelbaren
                    Zeugnisse der Reise, so spricht sehr wenig für die Annahme, dass die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>reise eine plötzliche Wendung im Leben
                    Humboldts herbeigeführt hat und noch weniger für die Annahme, dass sie den
                    entscheidenden Schritt in einer konsequenten Entwicklung zum Naturforscher,
                    Forschungsreisenden und Reiseschriftsteller darstellt. Auch wenn damals bereits
                    naheliegt, dass er, als theoretisch wie praktisch gleichermaßen
                    hochbegabter,
                    privilegierter junger Adliger die besten Chancen hat, als nützlicher
                    Staatsdiener im Kameralfach Karriere zu machen, ist zu der Zeit, in der Humboldt
                    das englische Journal schreibt, schlicht noch ungewiss, in welcher Richtung
                    seine Zukunft liegen wird. Gerade diese Ungewissheit ist ihrerseits aber auch
                    eine mögliche Erklärung für die formal-inhaltlichen Inkohärenzen des Journals:
                    Es ist eben kein Dokument, das Humboldt als fertig ausgebildeten, souveränen
                    Autor vorführt, sondern eines, das seine praktische Ausbildung und
                    Selbstbildung, sein Suchen, sein Ausprobieren und auch sein Finden von Formen
                    und Verfahren des Schreibens zeigt, die es ihm später ermöglichen werden, seine
                    Erfahrungen und Beobachtungen, sein Reisen zu verschriftlichen. Dass er dabei in
                    seinen späteren Aufzeichnungen nicht nur einige der hier vorgestellten
                    Schreibverfahren aktualisiert, sondern auch auf Alternativen zurückgreift, die
                    sich medientechnisch und -historisch anders herleiten lassen, und die Humboldt
                    auch in anderen Zusammenhängen erlernt haben mag, darauf kann an dieser Stelle
                    nur hingewiesen werden.</p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>