<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0017686">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">„Un peu de géographie des animaux“</title>
                <title type="sub">Die Anfänge der Biogeographie als „Humboldtian science“</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <surname>Glaubrecht</surname>
                        <forename>Matthias</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centrum für Naturkunde (CeNak), Zoologisches Museum – Universität Hamburg</affiliation>
                    <email>matthias.glaubrecht@uni-hamburg.de</email>
                    <note>Matthias Glaubrecht ist Direktor des Centrums für Naturkunde in Hamburg. Publikationen
                        (Auswahl): Es ist, als ob man einen Mord gesteht. Ein Tag im Leben des Charles Darwin. Freiburg
                        i. Br.: Herder, 2009; Am Ende des Archipels. Alfred Russell Wallace. Berlin: Verlag Galiani,
                        2013.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Glaubrecht, Matthias: „Un peu de géographie des animaux“ .  Die Anfänge der Biogeographie als „Humboldtian science“. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>           
        </fileDesc>
        <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass>
            <abstract>
                <p>Mehr als „ein wenig Tiergeographie“ wie Alexander von Humboldt in einer Notiz schreibt – ist es
                    tatsächlich nicht, was sich bei ihm zu dieser Disziplin findet. Dies fällt umso mehr auf, da
                    Humboldt als einer der Begründer der Pflanzengeographie gilt. Ausgehend von den wenigen
                    tiergeographischen Notizen in den um 1825 entstandenen Materialien im Berliner Nachlass Humboldts
                    wird hier der Wissensstand zur Biogeographie als Forschungsdisziplin am Beginn des 19. Jahrhunderts
                    anhand zentraler Theoreme dieser Zeit beleuchtet, um Humboldts Beitrag einzuordnen. Im Gegensatz zur
                    Darstellung bei Humboldt und der bisherigen sich weitgehend darauf verlassenden Rezeption werden
                    hier zwei Thesen skizziert: (i) Humboldt wurde von wichtigen Vorläufern, insbesondere von Jean-Louis
                    Giraud-Soulavies <hi rendition="#i">Histoire naturelle de la France méridionale</hi> (1780–1784)
                    beeinflusst. (ii) Die Tiergeographie hat der Pflanzengeographie wichtige Impulse gegeben.
                    Tatsächlich gehen Eberhard August Wilhelm von Zimmermanns zwischen 1777 und 1783 publizierte
                    Überlegungen zur Tiergeographie den pflanzengeographischen Schriften Humboldts voraus.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language scope="sole" ident="deu"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
</teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head>Einleitung</head>
                <p>Anfang März 1801 verlassen Alexander von Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé
                        Bonpland</persName>
                    <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0006819 https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName> und schiffen sich von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000494 https://www.geonames.org/3562981">Kuba</placeName> nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007180 https://www.geonames.org/3687247">Cartagena</placeName> ein, an der Nordküste des
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001610">spanischen Vizekönigreichs Neugranada</placeName> (das heutige
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000448 https://www.geonames.org/3686110">Kolumbien</placeName>), das sie am 31. März 1801 erreichen. Von dort
                    machen sie sich auf dem Landweg gen Süden auf, „über achthundert Meilen in einem Lande […], das wir
                    gar nicht hatten bereisen wollen“.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N8P5PEFB">Humboldt 1991</bibl>, I, 47, 62–63.</p>
                    </note> Ihr Ziel: die Hafenstadt <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0011439 https://www.geonames.org/3936456">Lima</placeName> im <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008229 https://www.geonames.org/3932488">Vizekönigreich Peru</placeName>, wo sie bis Ende 1801 ankommen wollen. Humboldt
                    plant, sich dort doch noch der lange ausstehenden französischen Expedition unter dem Kommando von
                    Kapitän <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003136 http://d-nb.info/gnd/119227568">Nicolas Thomas Baudin</persName> in den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010384 https://www.geonames.org/4030483">Südpazifik</placeName> anzuschließen. Bereits 1798 hatte Humboldt in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> gehofft, an dessen geplanter Expedition teilnehmen zu können, die damals aber
                    nicht zustande kam. Erst als Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> Anfang Januar
                    1802 in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010783 https://www.geonames.org/3652462">Quito</placeName> eintreffen, stellen sich die Berichte über
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003136 http://d-nb.info/gnd/119227568">Baudin</persName>s Expedition als falsch heraus. Statt wie ursprünglich
                    geplant um <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000356 https://www.geonames.org/3887850">Kap Hoorn</placeName> zu segeln, nahmen die französischen
                    Schiffe den Weg um das <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000355 https://www.geonames.org/3367577">Kap der Guten Hoffnung</placeName> nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Australien</placeName>.</p>
                <p>Es gehört zu den reizvollen Gedankenspielen, sich vorzustellen, wie wir heute von Humboldt sprächen,
                    wenn die beiden Schiffe <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003136 http://d-nb.info/gnd/119227568">Baudin</persName>s tatsächlich <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0011439 https://www.geonames.org/3936456">Lima</placeName> angelaufen hätten und Humboldt dort an Bord einer Expedition in
                    die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010384 https://www.geonames.org/4030483">Südsee</placeName> gegangen wäre. Baudins Expedition nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Australien</placeName> von 1801 bis 1804, „pour les recherches de géographie et
                    d’histoire naturelle“, gehört zu den unterschätzten und völlig zu Unrecht weitgehend vergessenen der
                    großen französischen Weltumsegelungen.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/X9ZNK3EK">Bonnemains 2000</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9CQ2UVS4">Horner 1987</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JK4N6XR6">Fornasiero/Monteath/West-Sooby 2004</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PC9PNH4W">Kingston 2007</bibl>.</p>
                    </note> Bis heute ist sie, auch dank der tendenziösen Berichterstattung des mitreisenden
                    Naturforschers <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001880 http://d-nb.info/gnd/118936530">François Péron</persName>,<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D8PZ9AD9">Péron/Freycinet 1807–1816</bibl>.</p>
                    </note> weniger bekannt für die – indes durchaus beachtlichen – Errungenschaften im Bereich der
                    Naturkunde, als vielmehr für ihr exzeptionelles graphisches Begleitwerk der beiden Zeichner
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017919 http://d-nb.info/gnd/119227711">Charles-Alexandre Lesueur</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017938 http://d-nb.info/gnd/119234424">Nicolas-Martin Petit</persName>,<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/B7KCDID7">Lesueur/Petit 1811</bibl>.</p>
                    </note> nachdem 960 Zeichnungen und Gemälde wiederentdeckt und ausgewertet wurden.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ISIQ9ZEG">Bonnemains/Forsyth/Smith
                                1988</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GZUQHPFP">Altmann 2012</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Tatsächlich liegt das Vermächtnis von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003136 http://d-nb.info/gnd/119227568">Baudin</persName>s Expedition weniger
                    in den geographischen Entdeckungen (die in Konkurrenz zu denen einer zeitgleichen britischen unter
                    dem Kommando von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0016892 http://d-nb.info/gnd/118691856">Matthew Flinders</persName> standen) oder gar in
                    territorialer Inbesitznahme für <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>. Vielmehr ist es
                    die seinerzeit erste bedeutende Sammlung von „curiosités naturelles“, die eine empirische Basis für
                    die systematische Untersuchung etwa auch zu Vorkommen und Verbreitung einzelner Organismen bot.
                    Neben den erstmals lebend mit nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> geführten Tieren wie
                    Kängurus, Emus und schwarzen Schwänen hatte diese naturkundliche Sammlung immerhin den Umfang von
                    mehr als 200 000 Einzelstücken von 3 872 Tier- und etwa 1 500 Pflanzenarten, wovon 2 542 bzw. mehr
                    als 640 für die Wissenschaft neue Arten waren. Sie verdoppelte seinerzeit die Bestände des <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000565 http://d-nb.info/gnd/37583-4">Pariser Naturkundemuseums</orgName>.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9CQ2UVS4">Horner 1987</bibl>, 357; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WGNDRJ24">Burkhardt 1997</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Statt um die Welt zu segeln, bereiste Humboldt unter anderem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName> und das heutige <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008847 https://www.geonames.org/3996063">Mexiko</placeName>. Weitaus
                    bescheidener als die Sammlung der <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003136 http://d-nb.info/gnd/119227568">Baudin</persName>-Expedition – aber auch
                    anderer Einzelreisender, wie etwa <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006221 http://d-nb.info/gnd/118806009">Alfred Russel Wallace</persName>, der
                    immerhin mehr als 125 000 Objekte allein aus dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008556 https://www.geonames.org/1636682">Malaiischen
                        Archipel</placeName> zurückbringt<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NZMJ4AUD">Glaubrecht 2013</bibl>.</p>
                    </note> – nimmt sich dagegen die Ausbeute Humboldts und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s aus. Dies gilt insbesondere für die zoologischen Teile. Tatsächlich müssen wir
                    feststellen, dass Anschauung und Aufzeichnungen, Beobachtungen und Messungen vor Ort während der
                    Reisen viel mehr das Fundament für Humboldts spätere Forschungen und Veröffentlichungen bilden, als
                    dass seine Sammlungen von Naturalien und deren nachfolgende Untersuchung die Grundlage für spätere
                    Publikationen waren. Eine Ausnahme machen hier jene Teile der botanischen Sammlungen, die nach der
                    Rückkehr eingehend von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> bearbeitet wurden. Von noch
                    größerer Bedeutung aber, so sei hier bereits thesenhaft vorangestellt, sollten sich Humboldts
                    Vorläufer und Vorbilder insbesondere in der Botanik erweisen, obgleich er diesen ebenso wie einem
                    Begründer der Tiergeographie dann nur in unzureichendem Maße Anerkennung und Achtung zollt.</p>
                <p>Dieses Versäumnis und daraus ableitbare Folgerungen indes gehen weitgehend unter angesichts einer
                    ikonenhaften Überhöhung und Heroisierung Alexander von Humboldts. Diese zieht sich durch die
                    vergangenen Jahrzehnte bis heute, und betrifft populäre Autoren ebenso wie die aktuelle akademische
                    Forschung. Hier sei nur eine kleine Auswahl angeführt. So hätten Humboldts Wirken und Werke durchaus
                    „an epic scale which he devoted his life and his fortune to creating“;<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/394BGP28">Pratt 1992</bibl>, 115, 137.</p>
                    </note> auch sei er Forschungsreisender par excellence, zudem „der größte Geograph der Neuzeit“ und
                        „<hi rendition="#i">der</hi> Kartograph der Neuen Welt, der größte bis dahin überhaupt, der uns
                    das umfangreichste Werk hinterlassen hat“.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WR9FJIKP">Beck 2000</bibl>, 45; Hervorhebung im Original.</p>
                    </note> Tatsächlich mache seine Sichtbarkeit, sein kolossales Ansehen zu Lebzeiten, sein Nachruhm
                    „bis hin zur [sic] einer Art von Humboldt-Wettbewerb zwischen den traditionsbedürftigen deutschen
                    Teilstaaten“ ihn zu mehr als bloß einem Thema der Wissenschaftsgeschichte, konstatierte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017933 http://d-nb.info/gnd/115426833">Jürgen Osterhammel</persName>;<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel 1999</bibl>, 108.</p>
                    </note> zu mehr als einer nur historisch interessanten Figur.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3USSN27Q">Ette 2009</bibl>.</p>
                    </note> Noch vor dem – wiederkehrenden oder anhaltenden – Humboldt-Hype der vergangenen zwei
                    Jahrzehnte, bemerkte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017933 http://d-nb.info/gnd/115426833">Osterhammel</persName> einen „Humboldt-Mythos“ und
                    eine „heroische Stilisierung“.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel 1999</bibl>, 108.</p>
                    </note> Nicht nur werden heute mit Humboldts Namen Dinge benannt, „die er gar nicht selbst entdeckt
                    oder begründet hat“; sein Ruhm habe „zum Teil andere Quellen als die einer direkt zurechenbaren
                        Leistung“.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel 1999</bibl>, 107.</p>
                    </note></p>
                <p>Inzwischen wird Alexander von Humboldt als moderner Forscher und Superstar schlechthin, als
                    Weltreisender und „Weltbürger“ mit „Weltbewußtsein“<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4KPUGQCE">Ette 2003</bibl>, 296; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3USSN27Q">Ette 2009</bibl>.</p>
                    </note> idealisiert, zum letzten Universalgelehrten und enzyklopädisch gebildeten
                        „Universalisten“<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RW2PNEE5">Richter 2009</bibl>: „[…] der naturwissenschaftliches
                            und philologisches Denken vereinigte“.</p>
                    </note> und zum Begründer gleich mehrerer Disziplinen und Forschungsfelder stilisiert, von der
                    Pflanzengeographie und Ökologie bis zur Evolutionstheorie, von der Kontinentaldrift bis zum
                    Naturschutz. Und dies geschieht durchgehend und kritiklos vom populären Roman bis zur vielgelobten
                    Biographie, die sich dabei sämtlich auf die derzeitig dominierende Humboldt-Rezeption einzelner
                    Fachwissenschaften stützen.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/M37J2QIM">Kehlmann 2005</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/H83RC23X">Wulf 2016</bibl>. Eine Ausnahme macht hier jüngst <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XZKBX8F5">Meinhardt 2018</bibl>.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Zwar wird durchaus wahrgenommen, dass Humboldts Werk – „trotz seiner Enormität immer noch
                    unvollendet, das letzte Mega-Fragment der europäischen Sattelzeit“<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel 1999</bibl>, 108.</p>
                    </note> – ein Unternehmen sei, eine „ästhetische Wissenschaft“ zu begründen und zu betreiben, „das
                    nach 1800 nur noch vereinzelt unternommen wurde“<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/U48UABBM">Böhme 2001</bibl>, 17; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>, 245.</p>
                    </note>. Doch wird Humboldts Lebenswerk gegenwärtig weniger in seiner Rückwärtsgewandtheit und
                    Verhaftung in der Romantik der Zeit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015536 http://d-nb.info/gnd/118607626">Schiller</persName>s und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013530 http://d-nb.info/gnd/118540238">Goethe</persName>s erkannt,<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p>Obgleich
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/394BGP28">Pratt 1992</bibl>, 126 durchaus bemerkt, Humboldt
                            sei „deeply rooted in eighteenth-century constructions of Nature and Man“; vgl. zum
                            ideengeschichtlichen Hintergrund <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>,
                            176–180; sowie <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8RPWP92C">Hey’l 2007</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RW2PNEE5">Richter 2009</bibl>.</p>
                    </note> als vielmehr dankbar als Versuch aufgefasst, der wissenschaftlichen Ausdifferenzierung und
                    Spezialisierung am Beginn des 19. Jahrhunderts mit Humboldt ein „transdisziplinäres“ und
                    „interkulturelles“ Projekt entgegenzusetzen; als ein frühes, der Tendenz jener im Gefolge von
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017964 http://d-nb.info/gnd/118797824">C.P. Snow</persName>s vielzitierten divergierenden „zwei Kulturen“ (von
                    naturwissenschaftlicher und literarischer Bildung) gleichsam zuvorkommendes Modell einer deshalb
                    zugleich zukunftsweisenden Wissenschaft.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4KPUGQCE">Ette 2003</bibl>.</p>
                    </note> Allerdings sei angemerkt, dass frühere Beiträge sich durchaus mit Humboldts Rolle im
                    Verhältnis zur Romantik beschäftigt haben.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p>Dies betrifft
                            insbesondere die deutsch-deutschen Debatten der 1960er Jahre, bei der in der DDR eine
                            aufklärerische Lektüre Humboldts dominierte, während sich im Westen die Positionen von
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017924 http://d-nb.info/gnd/117003824">Meyer-Abich</persName>, der Humboldt strikt als holistischen
                            Romantiker interpretierte, und die von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017868 http://d-nb.info/gnd/119060973">Bunge</persName>, der
                            Humboldt als entschiedenen Gegner der Romantik einordnete, gegenüber standen; vgl. dazu
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/S2QKT27Z">Schuchardt 2010</bibl>, 22.</p>
                    </note></p>
                <p>Allgemein wird immer wieder herausgestellt, dass Humboldt ein neues Bild der Natur entwarf. Und kaum
                    ein einzelnes Bild ist für diese Interpretation und Rezeption derart wirkmächtig gewesen und dabei
                    von derartiger Popularität wie Humboldts zusammenfassendes bimediales „Tableau physique des Andes et
                    Pays voisins“ oder das „Naturgemälde der Tropenländer“ von 1807, seine Darstellung von vertikal sich
                    ablösenden Vegetationszonen anhand eines idealisierten Gebirgsprofils am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName>. Vor allem aber hat er mit seinen <hi rendition="#i">Ideen einer
                        Geographie der Pflanzen</hi> entscheidende Denkanstöße gleich für mehrere Forschungsdisziplinen
                        gegeben.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p>Humboldts <hi rendition="#i">Essai sur la
                                géographie des plantes</hi> bzw. seine <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                                Pflanzen</hi> erschienen 1807 zeitgleich in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
                            und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0009545 https://www.geonames.org/2820860">Tübingen</placeName>. Der Text behandelt auf 32 Seiten die
                            Pflanzengeographie, auf 150 Seiten erläutert er das Naturgemälde, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GZRTNNXF">Humboldt 1807a</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SCIB9NC4">Beck/Hein 1989</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WR9FJIKP">Beck 2000</bibl>, 47. Auf die epistemologischen und
                            linguistischen Differenzen des französischen Originals und der deutschen Übersetzung
                            Humboldts hat <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6MZW66HE">Bersier 2017</bibl>, 336–345
                            hingewiesen; vgl. dazu auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8RPWP92C">Hey’l 2007</bibl>,
                            311–316. </p>
                    </note> Untrennbar damit verknüpft ist Humboldts Anspruch und Ansatz zu zeigen, wie wichtig es ist,
                    bei der Bestimmung der Gesetze, die die Verteilung von Pflanzen bestimmen, physikalische Phänomene
                    und Messungen rund um die Welt zu korrelieren. Insbesondere dies lässt ihn nach Ansicht vieler zum
                    Begründer der Pflanzengeographie werden. Er hat damit demonstriert, wie die Welt der Pflanzen auf
                    neue Art zu erforschen sei; übrigens bereits mit bewusster Berücksichtigung der Rolle des Menschen,
                    etwa durch Veränderung der Vegetation in historischer Zeit mittels Einführung bestimmter Pflanzen
                    und der Gestaltung ganzer Landschaften. Am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> im
                    heutigen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005587 https://www.geonames.org/3658394">Ekuador</placeName>, einstmals für den höchsten Berg der Welt
                    gehalten, begründete Humboldt mit seiner ikonenhaften und stilbildenden Darstellung – jener
                    „Pionierurkunde langsam werdenden modernen ökologischen Denkens“ – zugleich die Ökologie, lange
                    bevor der Begriff 1866 durch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0011570 http://d-nb.info/gnd/118544381">Ernst Haeckel</persName> als Lehre vom
                    Haushalt der Natur geprägt wurde.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/M6KUBKZR">Haeckel 1866</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2TSEK2MC">Egerton 2012</bibl>, 121–124. </p>
                    </note> In der Tat ist Humboldts bimediale Synthese von Text und Bild eine herausragende
                        Leistung.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8ZZIERB8">Humboldt 2009d</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/APNUTJDV">Lack 2009</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6MZW66HE">Bersier 2017</bibl>.</p>
                    </note> Zudem hat Humboldt mit diesem transmedialen Bild der Bilder gleichsam die erste Infographik
                    entwickelt, wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017920 http://d-nb.info/gnd/123477794">Oliver Lubrich</persName> und mit ihm andere betonen.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WECD7PZ4">Lubrich
                            2014</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/H83RC23X">Wulf 2016</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Allerdings wurde meist übersehen (oder wenigstens unerwähnt gelassen), dass weder die Beobachtung und
                    Messung der sich mit der Höhe über dem Meer verändernden Vegetation auf Humboldt zurückgeht, noch
                    die erste graphische Darstellung dazu. Humboldt hat es jedoch verstanden, beide Tatsachen derart
                    erfolgreich zu verklären, dass auch die Nachwelt bis in unsere Zeit diese Vorgänger kaum einmal
                    entsprechend gewürdigt hat; geschweige denn, dass sie allgemein bekannt wären. Bislang ist zudem
                    nicht hinreichend genau untersucht worden, inwieweit diese Vorgänger Humboldts Werden und Wirken
                    beeinflusst und geprägt haben.</p>
                <p>Übersehen wurde überdies, welche Verbindungen und Abhängigkeiten es zwischen den Anfängen einer
                    Geographie der Pflanzen und jener der Tiere zu Lebzeiten Humboldts gab. Humboldt selbst gibt im <hi rendition="#i">Kosmos</hi> dazu später zwar die Auskunft: „Die geographische Verbreitung der
                    Thierformen, über welche <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003752 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName> zuerst allgemeine und
                    großentheils sehr richtige Ansichten aufgestellt, hat in neueren Zeiten aus den Fortschritten der
                    Pflanzengeographie mannigfaltigen Nutzen gezogen“.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I, 376.</p>
                    </note> Indes knüpfen sich an diese Aussage eine Reihe von Fragen. Gegenstand des vorliegenden
                    Artikels soll weniger eine vertiefende Studie darüber sein, wie der als Begründer einer Geographie
                    der Pflanzen geltende Humboldt die Zusammenhänge einer Entsprechung von vertikaler und horizontaler
                    Gliederung von Vegetationszonen auf der Erde systematisch untersucht. Vielmehr gilt es zu fragen,
                    warum bei ihm im Vergleich zur Pflanzengeographie die Tiergeographie deutlich weniger Beachtung
                    findet; obgleich eine Übertragung und Ausweitung seines diesbezüglichen Forschungsprogramms einer
                    Geographie der Organismen unmittelbar naheliegend wäre. Doch „[d]ieser [...], von wenigen Ausnahmen
                    abgesehen, recht vernachlässigte Zweig der Allgemeinen Geographie ist auch von Humboldt nicht
                    systematisch entfaltet worden“, wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003185 http://d-nb.info/gnd/11913781X">Hanno Beck</persName> bereits
                        feststellte.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SAPXU468">Beck 1989</bibl>, 212.</p>
                    </note></p>
                <p>Mehr als ‚ein bisschen Tiergeographie‘ ist es tatsächlich nicht, was sich bei Alexander von Humboldt
                    zu dieser seinerzeit in Entwicklung befindlichen Disziplin ausmachen lässt. „Un peu [de] géographie
                    des animaux“, notierte er auf das Deckblatt einer um 1825/1826 entstandenen Ideensammlung zu einer
                    geplanten Neuausgabe seiner <hi rendition="#i">Geographie der Pflanzen</hi>. Diese wenigen Notizen
                    und Materialien, die sich in seinem Nachlass finden, bieten hier nur mehr den Anlass und sind
                    Ausgangspunkt, den Wissensstand der Biogeographie als Forschungsdisziplin zur Zeit Humboldts anhand
                    der damals zentralen Theoreme zu umreißen, um Humboldts Beitrag besser einordnen zu können. Dabei
                    wird auch zu beleuchten sein, wie sich sein Forschungsprogramm in der Biogeographie insgesamt
                    begründet, und auch, welche Vorbilder er in der Pflanzen- und in der Tiergeographie hatte.</p>
            </div>
            <div>
                <head>„Humboldtian science“: Empirie und Synthese bei Humboldt</head>
                <p>Dieses Forschungsprogramm der Biogeographie nach 1800 entwickelt sich zeitgleich zu einem sich mit
                    und nach Alexander von Humboldt neu entfaltenden Ansatz der professionellen Naturkunde aus der
                    Naturphilosophie heraus, d. h. einer generellen Neuorganisation von Wissen und einzelner Disziplinen
                    am Beginn des 19. Jahrhunderts.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ETEB5HJP">Jardine/Secord/Spary 1996</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>.</p>
                    </note> Für die dadurch charakterisierte Epoche der Naturwissenschaften – als exakte Beschreibung
                    von allem – hat die amerikanische Wissenschaftshistorikerin <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Susan Faye
                        Cannon</persName> den seither vielfach verwendeten Begriff „Humboldtian science“ eingeführt; zum
                    einen zur Beschreibung für die präzise Feststellung und Messung physikalisch quantifizierbarer
                    Variablen oder Parameter. „The great new thing in professional science in the first half of the 19th
                    century was Humboldtian science, the accurate, measured study of widespread but interconnected real
                    phenomena in order to find a definite law and a dynamical cause“.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>, Kapitel 3, 73–110. Sie
                            bezieht sich dabei explizit auf einen ursprünglich 1965 von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013534 http://d-nb.info/gnd/131391593">William
                                Goetzmann</persName> als „Humboldtean spirit“ verwendeten Begriff. Im Zusammenhang mit
                            dessen Einfluss auf Expeditionen in den Westen Nordamerikas betonte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013534 http://d-nb.info/gnd/131391593">Goetzmann</persName> bereits, es handelte sich um einen „essentially cosmic
                            approach“.</p>
                    </note> Es ist darunter zum anderen aber auch der von Humboldt praktizierte Versuch zu sehen, diese
                    wissenschaftliche Methodik mit dem ästhetischen Empfinden und Idealen der Romantik (etwa von
                    Harmonie und Gleichgewicht) zu verknüpfen.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p>Vgl. dazu
                            z. B. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8RPWP92C">Hey’l 2007</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RW2PNEE5">Richter 2009</bibl>.</p>
                    </note> „Humboldtian science“ ist mithin beides: der Gebrauch präziser wissenschaftlicher
                    Instrumente und eine bestimmte Perspektive auf die Natur.</p>
                <p>Es muss hier als eine eigene Untersuchung vorerst zurückgestellt werden, ob nicht bereits zuvor in
                    der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts die akkurate Vermessung der Welt einsetzte; wofür es gute
                    Hinweise gibt, wie wir hier später noch zeigen werden, und was <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Susan
                        Cannon</persName> selbst bereits wenigstens für die Astronomie konstatierte.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>, 77: „[…] in
                            spite of the obvious objections that some of its parts […] were major concerns before
                            Humboldt appeared on the scene“. Auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet
                                2002</bibl>, 105 stellt für Naturforscher der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts wie
                            etwa <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Souvalie</persName> fest: „[…] proved to be extremely
                            concerned with measurements, which he considered a crucial part of his programme“. </p>
                    </note> „If Humboldt was a revolutionary […], it was not in inventing all the parts of Humboldtian
                    science. It was in elevating the whole complex into the major concern of professional science for
                    some forty years or so“.<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>, 77.</p>
                    </note>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017944 http://d-nb.info/gnd/135878721">Mary Louise Pratt</persName> beschrieb, und zwar nicht nur mit Blick auf
                    die <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’sche Botanik, „the eighteenth-century systematizing of
                    nature as a European knowledge-building project that created a new kind of Eurocentered planetary
                        consciousness“.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/394BGP28">Pratt 1992</bibl>, 38.</p>
                    </note> Das weniger kritische Bild einer gleichwohl „verräumlichten Wissensgeschichte“ für die
                    Humboldt’sche Idee von Natur als Kosmos entwirft dann auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012152 http://d-nb.info/gnd/118161016">Andreas
                        Daum</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>, 245, 263.</p>
                    </note> Wichtig ist hier festzuhalten: So sinnvoll der Begriff einerseits zur Charakterisierung
                    dieses Prozesses von der Reorganisation des Wissens und der Wissensdisziplinen zu dieser Zeit ist,
                    „the emergence of natural science out of natural philosophy“, so sehr trifft zu: „The evidently
                    useful concept of Humboldtian science requires dismantling“.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AIV2SZIK">Dettelbach 1996</bibl>, 288, 304.</p>
                    </note></p>
                <p>Wir müssen hier auch dazu übergehen, näher zu untersuchen, ob dann allein die Verkettung von
                    Phänomenen und Beobachtungen eine tatsächlich primär Humboldt zuzuschreibende Leitidee ist (wogegen
                    die unten aufgeführten Befunde zu <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> stehen),
                    während die Suche nach einer dynamischen Verursachung seine Sache sicher nicht war. So sammelte er
                    zwar wie geradezu besessen Messungen, Daten und akkumulierte Fakten, ohne dadurch indes je ein
                    Gesetz zu finden. „Humboldt went into natural history with only the hope of eventually getting
                    mathematical laws. […] Not all Humboldtian travellers theorized about their observations […]. But
                    the compleat Humboldtian was the man like <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006221 http://d-nb.info/gnd/118806009">Wallace</persName> who thought
                    about what he collected“.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>, 79.</p>
                    </note> Beispielhaft sei erwähnt, dass Humboldt ausgehend von seinem Interesse an Geologie
                    insbesondere die dynamische Verursachung der Gebirgsentstehung verstehen wollte (ein wichtiges Motiv
                    für seine <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>reise); sein Ansatz der Akkumulation
                    isolierter Fakten zahlte sich indes nach <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Cannon</persName> erst ein oder
                    zwei Generationen später aus.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>, 81.</p>
                    </note> Im Fall der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName> etwa war es <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Charles Darwin</persName>, der als erster eine schlüssige Hebungstheorie vorlegte, die er
                    zugleich mit der Theorie der Entstehung der Korallenriffe im <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008175 https://www.geonames.org/2363254">Pazifik</placeName> verband.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/44SCVBKW">Glaubrecht 2009</bibl>, 98–99, 135.</p>
                    </note> Humboldt vermisst und verbessert die Messungen immer wieder, aber versteht nicht; <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Darwin</persName> misst selbst nicht, aber versteht.</p>
                <p>Hier sei außerdem nur angemerkt, dass wir mit dem kontingenten Übergang zur Epoche Humboldt’scher
                    Wissenschaft weniger einen Paradigmenwechsel nach dem Verständnis von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017910 http://d-nb.info/gnd/118567918">Thomas Kuhn</persName> als vielmehr in mustergültiger Weise <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017882 http://d-nb.info/gnd/11853453X">Michel
                        Foucault</persName>s Vorstellung einer epistemischen Transformation bestätigt finden.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RSDKAKRB">Kuhn 1962</bibl>;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5MPWF5SK">Foucault 1966</bibl>; vgl. zum Hintergrund z. B.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BFF2G37B">Richards/Daston 2016</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/A8BAT344">Rheinberger 2007</bibl>.</p>
                    </note> Auf die Ablösung der Naturphilosophie durch die modernen Naturwissenschaften um 1800 wurde
                    vielfach hingewiesen; sie reflektiert damit für die Biologie den Übergang der Renaissance zur
                    Moderne. Im Fall von Humboldt markiert diese Transformation zugleich den überfälligen Wandel von der
                    Spätaufklärung und Romantik zu einem zuerst durch Instrumente und Messungen, dann durch die
                    experimentellen Wissenschaften genährten Empirismus. Ausgehend von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017882 http://d-nb.info/gnd/11853453X">Foucault</persName>s Kernthese, dass alle Wahrnehmung vom jeweiligen Wissenssystem abhängig ist
                    und einzelne Wissensgebiete mehr durch ihnen zeitgleiche Entwicklungen in anderen Bereichen als aus
                    ihrer jeweiligen Geschichte heraus beeinflusst werden (oder wenigstens verständlich sind, so können
                    wir hier ergänzen), hat <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017930 http://d-nb.info/gnd/1033383473">Malcolm Nicolson</persName> insbesondere die für
                    Humboldts Wissenschaftsverständnis zentrale Pflanzengeographie vor dem Hintergrund von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017882 http://d-nb.info/gnd/11853453X">Foucault</persName>s Theorie der Episteme beleuchtet;<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>.</p>
                    </note> letztere verstanden als die Wissenschaft einer Epoche prägenden Ordnungen und Strukturen des
                    Denkens, gleichsam als deren Geltungsrahmen oder das historische Apriori des Wissens.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p>Bislang nicht untersucht wurde dabei, inwieweit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017976 http://d-nb.info/gnd/119505193">Toulmin</persName>s (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NXUK2P53">Toulmin
                                1968</bibl>, 119) „vorgefasste“ bzw. „fundamentale Begriffe“ eines Forschers jenen
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017882 http://d-nb.info/gnd/11853453X">Foucault</persName>’schen Epistemen entsprechen; gleichsam den
                            „Brillengläsern, durch die ein bestimmter Forscher seine Gegenstände sieht“; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 14.</p>
                    </note></p>
                <p>Kein Zweifel: Humboldt war eine der großen Gestalten des Übergangs.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel 1999</bibl>, 114.</p>
                    </note> In der Rezeption von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Cannon</persName>s Paradigma einer
                    Humboldt’schen Wissenschaft wird heute meist nicht allein verstanden, dass mit seinem Anspruch,
                    alles Messbare zu vermessen die Empirie in die Naturkunde einzog. Humboldts Ziel war es „die
                    Erscheinungen der körperlichen Dinge in ihrem allgemeinen Zusammenhange, die Natur als ein durch
                    innere Kräfte bewegtes und belebtes Ganze aufzufassen“.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I, VI. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Z3KZ58JR">Peters 2017</bibl>, 445, spricht in diesem Zusammenhang
                            von einem „ganzheitlichen epistemischen Anspruch“ Humboldts.</p>
                    </note> Er hat so die Grundlage für unser heutiges Verständnis einer vernetzten Umwelt gelegt, indem
                    er die Natur als Kosmos begriff, in dem vom Winzigsten bis zum Größten alles miteinander verbunden
                        ist.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4KPUGQCE">Ette
                                2003</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3USSN27Q">Ette 2009</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Übersehen wurde dabei aber meist zweierlei: zum einen, dass in Humboldts Begriffen vom „Kosmos“ und
                    von „Harmonie“ eine alte geisteswissenschaftliche Tradition fortlebte, deren Wurzel auf die antike
                    stoische Naturphilosophie zurückgehen;<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4ISTMGWI">Knobloch 2009</bibl> stellt diese Verbindung zur
                            antiken Philosophie, speziell zur Stoa, ebenfalls her.</p>
                    </note> zum anderen, dass die konkrete Idee einer Verflechtung alles Seienden in der Natur auf den
                    französischen Naturforscher <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> zurückgeht, dessen
                    einschlägiges Werk Humboldt nachweislich gelesen und verwendet hat, wie später noch zu zeigen sein
                    wird, und der schrieb: „Rien n’est isolé dans la nature“.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 11–12; unter Bezug auf
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZKMPIVGI">Giraud-Soulavie 1780–1784</bibl>, II.1, 228.</p>
                    </note> Eben dieser Ansatz aber steht der These <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Cannon</persName>s von
                    einer vermeintlich neuen „Humboldtian science“ in diametraler Weise entgegen (was indes, wie gesagt,
                    einer eigenen Untersuchung vorbehalten bleiben muss).</p>
                <p>Die bislang gängige Standard-Rezeption in diesem Kontext ist dagegen, dass Humboldts
                    Pflanzengeographie den erfolgreichen Versuch darstellt, die Natur auf neue Art zu erforschen, indem
                    er sie holistisch zu erfassen sucht, d. h. unter integrierender Berücksichtigung sowohl
                    anorganischer wie organischer Faktoren. Humboldts Bedeutung liegt, so die gängige Auffassung, in der
                    empirischen Ausarbeitung wie der theoretischen Begründung. Und dazu zählt bei ihm in besonderem Maße
                    auch die Darstellung in Karten und neuartigen Illustrationen und Graphiken, im Sinne von
                    Visualisierungen „as real tools in science“ und als eines der Kriterien für wahre Humboldt’sche
                        Wissenschaft.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>: 95–96; sie betont dazu: „If you find a 19th-century scientist
                            mapping or graphing his data, chances are good that you have found a Humboldtian.“
                            Allerdings sei angemerkt, dass dieser holistische Ansatz, wie weiter unten zu zeigen sein
                            wird, bereits vor Humboldt explizit auch für <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> zutrifft; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 110f.: „[…] we will have a true system of the world“.</p>
                    </note> Humboldts graphisch übersetzte <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                        Pflanzen</hi> werden nicht zuletzt dank seiner eigenen Einschätzung als „das wichtigste Resultat
                    meiner Reise“ aufgefasst.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p>Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013206 http://d-nb.info/gnd/11852240X">Johann Friedrich von Cotta</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, 3. Mai 1806, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KGM28M3V">Humboldt
                                2009</bibl>, 73.</p>
                    </note> Nicht zufällig meint der Begriff „Tableau“ im Französischen sowohl Gemälde als auch
                        Tabelle;<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p>Zum weiter gespannten Bedeutungsinhalt des
                            Tableau gegenüber dem Gemälde vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6MZW66HE">Bersier
                                2017</bibl>, 343.</p>
                    </note> und so wird die ikonographische <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName>-Darstellung
                    von 20 Skalen begleitet; tabellarischen Zusammenstellungen physikalischer Parameter (darunter
                    thermische, optische, meteorologische, chemische), die als exakte empirische Daten ihren
                    eigentlichen Kern und Gehalt ausmachen. Humboldt verstand es in meisterhafter Weise, die Quintessenz
                    seiner <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>reise wie auch sein System der
                    Pflanzengeographie mithilfe dieses einen Diagramms des idealisierten Querschnitts durch das
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>profil mit horizontal gestaffelten Vegetationszonen
                    zu illustrieren – und damit zugleich „das Zusammen- und Ineinander-Weben aller Naturkräfte“.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p>Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000278 http://d-nb.info/gnd/119463288">David
                                Friedländer</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008564 https://www.geonames.org/3117735">Madrid</placeName>, 11. April 1799
                                (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>, 657). Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6MZW66HE">Bersier 2017</bibl>.</p>
                    </note> Wichtiger war Humboldt fraglos, das harmonische Zusammenwirken physikalischer Faktoren und
                    regional verschiedener Organismengruppen zu erfassen und in einer Synthese darzustellen; ja mehr
                    noch, die Empirie durch eine „Philosophie der Natur“ fortzuführen.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8RPWP92C">Hey’l 2007</bibl>, 246.</p>
                    </note> „Humboldt effortlessly combined a commitment to empiricism and the experimental elucidation
                    of the laws of nature with an equally strong commitment to holism and to a view of nature which was
                    intended to be aesthetically and spiritually satisfactory“.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>, 169.</p>
                    </note> Mithin ließe sich Humboldt’sche Wissenschaft „wohl am zutreffendsten als eine
                    Vernetzungswissenschaft begreifen“, in der verschiedenste Bereiche relational miteinander verknüpft
                    werden, wie vor allem der Romanist <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006020 http://d-nb.info/gnd/123122228">Ottmar Ette</persName> betont, der nach
                    eigenem Bekunden versucht, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Cannon</persName>s Ansatz „eine
                    transdisziplinäre Ausrichtung zu geben“.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4KPUGQCE">Ette 2003</bibl>, 289.</p>
                    </note></p>
                <p>In der Auseinandersetzung von Empirie und Synthese haben <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017930 http://d-nb.info/gnd/1033383473">Nicolson</persName>
                    und andere detailliert nachgewiesen, dass es Humboldt nicht allein darum ging, neue Pflanzenarten zu
                    finden und zu beschreiben.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>, 169; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>; vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4KPUGQCE">Ette 2003</bibl>.</p>
                    </note> Zwar hat sich Humboldt in seiner Jugend dementsprechend geäußert und mockiert: „Aber Sie
                    fühlen mit mir, daß etwas Höheres zu suchen, daß es wiederzufinden ist; denn <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012718 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002035 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> […], diese
                    Alten hatten gewiß weitere Gesichtspunkte als unsere elenden Registratoren der Natur.“<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p>Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015536 http://d-nb.info/gnd/118607626">Friedrich
                                Schiller</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001649 https://www.geonames.org/2863439">Nieder-Flörsheim</placeName>, 6. August
                            1794 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>, 346–347).</p>
                    </note> Doch hat er sich dann später im Bereich der systematischen Botanik als einer jener „elenden
                    Registratoren der Natur“ durchaus Verdienste erworben. „Man schadet der Erweiterung der
                    Wissenschaft“, so betont er in der Einleitung zu seiner Reisebeschreibung, „wenn man sich zu
                    allgemeinen Ideen erheben und dabei die einzelnen Tatsachen nicht kennenlernen will“.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N8P5PEFB">Humboldt
                            1991</bibl>, I, 13.</p>
                    </note></p>
                <p>Gleichwohl schreibt Humboldt in der Einleitung zur <hi rendition="#i">Reise in die
                        Äquinoktial-Gegenden des Neuen Kontinents</hi>:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Ich liebte die Botanik und einige Bereiche der Zoologie mit Leidenschaft; ich durfte mir
                        schmeicheln, daß unsere Forschungen die bereits beschriebenen Arten durch einige neue vermehren
                        würden. Da ich aber die Verbindung längst beobachteter der Kenntnis isolierter, wenn auch neuer
                        Tatsachen von jeher vorgezogen hatte, schien mir die Entdeckung einer unbekannten Gattung weit
                        minder wichtig als eine Erforschung der geographischen Verhältnisse in der Pflanzenwelt, als
                        Beobachtungen über die Wanderungen der geselligen Pflanzen und über die Höhenlinie, zu der sich
                        die verschiedenen Arten derselben gegen den Gipfel der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000464">Kordilleren</placeName> erheben.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N8P5PEFB">Humboldt 1991</bibl>, I, 12–13; zur Empirie
                                Humboldts vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>,
                                116–119.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Wie wenig wir ungeachtet dessen Humboldts Rolle vor allem als Empiriker verkennen dürfen, zeigte sich
                    erst unlängst, als ein Team dänischer und ekuadorianischer Botaniker am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> Humboldts historische Aufzeichnungen zum Ausgangspunkt eines zwei
                    Jahrhunderte übergreifenden Vegetationsvergleichs nahmen. Die in den Reisetagebüchern sowie späteren
                    Manuskripten dokumentierten empirischen Daten zum vertikalen Auftreten einzelner Pflanzengattungen
                    und zum Vorkommen bestimmter Pflanzenarten erwiesen sich als derart präzise, dass sich damit eine
                    offenkundig klimabedingte Höhenverschiebung der Pflanzenwelt um mehrere hundert Meter (von 4600 auf
                    5200 Meter Höhe) über zwei Jahrhunderte nachweisen lässt.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VW49XZDT">Morueta-Holme et al. 2015</bibl>.</p>
                    </note></p>

                <p>Allerdings muss betont werden, dass Humboldts ikonisches Schaubild des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002477 https://www.geonames.org/3660594">Chimborazo</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007607 https://www.geonames.org/3754875">Cotapaxi</placeName> ein „intuitives
                    Konstrukt“ ist, bei dem er sich einige Freiheiten genommen hat. Zum einen wurden die meisten der
                    dort namentlich platzierten Pflanzen gar nicht auf dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> gesammelt, sondern auf dem etwa 130 Kilometer weiter nördlich gelegenen,
                    5704 Meter hohen Vulkan <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002477 https://www.geonames.org/3660594">Antisana</placeName>, zum anderen veränderte
                    Humboldt in aufeinanderfolgenden Veröffentlichungen die Höhenzuweisung dieser Pflanzen. Anhand
                    historischer Dokumente, die bislang nicht umfassend genug studiert worden waren, legten Ökologen um
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0018947 http://d-nb.info/gnd/1057310263">Pierre Moret</persName> jüngst nahe, dass Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002477 https://www.geonames.org/3660594">Chimborazo</placeName> keine
                    Pflanzen oberhalb von 3625 Meter Höhe gesammelt haben, eine Grundannahme indes bis in jüngste
                        Zeit.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Q8RFV4GE">Moret et al.
                            2019</bibl>.</note></p>
                <p>Aus Humboldts Aufzeichnungen geht zudem hervor, dass die obere Vegetationsgrenze damals 260 Meter
                    höher lag als sie im „tableau physique“ eingezeichnet ist. Da sich damit der Lebensraum der Pflanzen
                    zwischen 215 und 266 Meter verändert hat, ist die klimabedingte Höhenverschiebung nur halb so groß
                    wie zuvor bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0018948 http://d-nb.info/gnd/1149149647">Morueta-Holme</persName> et al. angenommen – und das
                    „tableau“ sowohl „fiction and fact, a work in progress, an attempt to illustrate general plant
                    distribution patterns on the equatorial peaks of <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">South
                        America</placeName>“.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VW49XZDT">Morueta-Holme et al. 2015</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JVVSFEAV">Hestmark 2019</bibl>.</note></p>
                <p>Dass Humboldt tatsächlich die gesamten äquatorialen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName> in
                    seinem Naturgemälde repräsentieren wollte, ist später vergessen worden. In seiner verdichteten
                    Dokumentation versuchte der Empiriker Humboldt die von ihm beobachteten Erscheinungen in erster
                    Linie in einem allgemeinen Bild zusammenzufassen. Damit legt er als Naturforscher ungeachtet der
                    jüngsten Richtigstellungen die Grundlage exakter Wissenschaft, die erst heute jenen Feinabgleich mit
                    dem Zustand der tropischen Vegetation an einem bestimmten Ort zu einem Zeitpunkt vor mehr als 200
                    Jahren ermöglicht. Nicht zuletzt zeigt sein Naturgemälde, wie biohistorische Aufzeichnungen – solche
                    in Tagebüchern und die in Herbarien und anderen naturkundlichen Sammlungen verborgenen Daten – zur
                    Erforschung der Umweltgeschichte genutzt werden können, sofern sie sich hinreichend minutiös
                    auswerten lassen.</p>
                <p>Mithin lohnt es sich, hier im Zusammenhang mit der Begründung einer Geographie der Organismen
                    Humboldts Verhältnis von Empirie und Synthese näher zu beleuchten. Dies bietet sich vornehmlich im
                    Vergleich seiner botanischen zu den zoologischen Grundlagenarbeiten an.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Aus dem Leben und der Natur: Humboldt als Botaniker </head>
                <p>Bei aller Poetik des Naturgenusses und der vielfach betonten Bedeutung von Ästhetik und Harmonie bei
                    Humboldt sah sich dieser nicht als Philosoph der Natur, sondern als Empiriker.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>, 300; vgl.
                            indes die gegensätzliche Position z. B. bei <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8RPWP92C">Hey’l
                                2007</bibl>.</p>
                    </note> Die empirische Basis für die Biogeographie bildet die systematische Kenntnis zu Vorkommen
                    und Verbreitung einzelner Organismenarten und Artengruppen einer betrachteten Region. In diesem
                    Kontext ist Alexander von Humboldt fraglos ein „Wirklichkeitswissenschaftler par excellence“,<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel
                                1999</bibl>, 121.</p>
                    </note> als er dreißigjährig nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName> aufbricht. Bereits
                    früh hatte er seine Arbeit als „Registrator der Natur“ begonnen; mit der 1793 erschienenen <hi rendition="#i">Flora Fribergensis</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>.</p></note> einem
                    zweieinhalbhundert teils noch wenig bekannte Arten umfassenden floristischen Inventar der
                    sogenannten kryptogamen Pflanzen in den Bergwerksstollen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0004805 https://www.geonames.org/2925192">Freiberg</placeName>s. Zugleich wird immer wieder betont, dass hier der Beginn seiner
                    physikalisch-geographischen Gedankenwelt bereitgestellt ist, auf die sich sämtliche andere
                    Rückschreibungen auch der späteren Kosmos-Idee beziehen.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WR9FJIKP">Beck 2000</bibl>, 60, 62; vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>; auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RW2PNEE5">Richter 2009</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2RE57TE5">Werner 2015</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Später während der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>reise erwirbt er sich seine
                    Verdienste als systematisch arbeitender Botaniker, begeistert sich für die Flora der bereisten
                    Länder, sammelt und konserviert dort Pflanzen in den gemeinsam mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Aimé
                        Bonpland</persName> angelegten Herbarien. Wobei hier unbedingt anzumerken ist, dass nach
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017914 http://d-nb.info/gnd/122063600">Walter Lack</persName>s Ansicht der Anteil Humboldts an der botanischen
                    Feldarbeit wesentlich kleiner war als mehrfach von ihm in Briefen von der amerikanischen Reise und
                    in späteren Veröffentlichungen behauptet worden ist.<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UIWXCD7G">Lack 2003</bibl>, 108.</p>
                    </note> Es ist dabei ein interessanter Umstand im Kontext einer Debatte um Deduktion und Induktion,
                    dass Humboldt bereits recht rasch nach der Rückkehr vom <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName>, im Januar und Februar 1803 im Hafen von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0011115 https://www.geonames.org/3657509">Guayaquil</placeName>, den ersten Entwurf des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>profils skizziert,<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UIWXCD7G">Lack 2003</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/APNUTJDV">Lack 2009</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>; vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 18 zur deduktiven Methodik
                            auch bei Humboldts Vorläufer <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis
                            Giraud-Soulavie</persName>.</p>
                    </note> lange bevor die dort gesammelten Pflanzen dann tatsächlich bis zu Gattung und Art
                    eingehender systematisch bearbeitet sind. Immerhin aber ist bereits dort die Idee angelegt, ein
                    Filingrannetz von botanischen Gattungs- und Artnamen in das Höhenprofil einzutragen sowie die
                    nummerische Erfassung des Naturgeschehens durch Messdaten anzulegen.</p>
                <p>Was also stimmt nun: war Humboldt Empiriker oder „Kosmos-ologist“, wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017930 http://d-nb.info/gnd/1033383473">Nicolson</persName> ihn zur deutlicheren Charakterisierung nannte?<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>, 309.</p>
                    </note> Zum einen müssen wir festhalten, dass Humboldts Anteil an der von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>, später von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> zusammengestellten
                    Partie 6 „Botanique“ des späteren Reisewerks nachweislich nur gering war. Dagegen erschien die
                    umgekehrt von Humboldt verfasste Partie 5, der „Essai sur la géographie des plantes“,
                    außerordentlich früh, nämlich mehr als zwei Jahrzehnte vor dem Abschluss des speziellen botanischen
                    Hauptteils. Das sei sehr erstaunlich, so <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017914 http://d-nb.info/gnd/122063600">Walter Lack</persName>, „während
                    nämlich üblicherweise die Muster der räumlichen Verteilung von Pflanzen (und Tieren) dargestellt
                    werden, nachdem die gefundenen Organismen bestimmt und beschrieben worden sind, war es beim Essai
                    gerade umgekehrt“. Zwar sei das, was Humboldt beim Aufstieg auf die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>gipfel beobachtete und erlebte, „sehr ins Auge springend und entscheidend für
                    den Essai, trotzdem war es eine geniale und gleichzeitig mutige Leistung, die Synthese vor der
                    Analyse durchzuführen und die zusammenfassenden, allgemein gültigen Ergebnisse im Vorgriff auf den
                    speziellen Teil auch zu publizieren“.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UIWXCD7G">Lack 2003</bibl>, 109; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/APNUTJDV">Lack 2009</bibl>, 46. Zu einem gegenteiligen Schluss
                            kommt jedoch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel 1999</bibl>, 110, der das
                            „Naturgemälde“ für ein abschließendes Ergebnis hält. Es seien hier indes die späteren, 1816
                            und 1825 publizierten überarbeiteten Ausgaben dieser und anderer Höhenprofile erwähnt.</p>
                    </note></p>
                <p>Sammlungen allgemein zeugen ebenso vom Entdeckergeist der reisenden Naturforscher und ihrer
                    Faszination für das Neue und Unbekannte wie von der empirischen Akribie, mit der sie systematisch
                    die Natur der bis dahin weitgehend fremden Länder erschlossen. In der Regel sind auch die genaue
                    Beschreibung und Benennung von Organismen von solchen Sammlungen abhängig. Zurecht erblicken wir
                    daher in der Pflanzensammlung <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s und Humboldts heute
                    beredte Zeugnisse ihrer beschwerlichen und spektakulären Reise. Insgesamt haben Humboldt und
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>
                    6 000 Pflanzen gesammelt, davon deutlich mehr als die Hälfte (ca. 3 600) von in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> bis dahin unbekannten Arten. In dem von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> während der Reise angelegten siebenteiligen botanischen
                    Feldbuch – dem <hi rendition="#i">Journal botanique</hi> mit den detaillierten Beschreibungen,
                    Skizzen, vorläufigen Bestimmungen und Fundortangaben – sind 4 528 nummerierte Pflanzen-Einträge
                    (sowie 33 Tiere) vermerkt.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p>Vgl. Carmen Götz: „Linnés
                            Normen, Willdenows Lehren und Bonplands Feldtagebuch. Die Pflanzenbeschreibungen in
                            Alexander von Humboldts erstem Amerikanischen Reisetagebuch“ in der vorliegenden Edition,
                                <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016429">https://edition-humboldt.de/H0016429</ref>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UIWXCD7G">Lack
                                2003</bibl>, 113–115; vgl. zu <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JGUV8JZ3">Schneppen 2002</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XPKGXUC4">Bell 2010</bibl>.</p>
                    </note> Dieses Pflanzenmaterial von über 4 500 Pflanzenarten wurde in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> später zuerst von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>, dann
                    kurzfristig <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>, dann vor allem über ein
                    Jahrzehnt, von 1815 bis 1825, von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>
                    bearbeitet und in sieben Foliobänden veröffentlicht. Bis heute sind diese 3 360 Objekte des Herbars
                    von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> und Humboldt (soweit in <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000565 http://d-nb.info/gnd/37583-4">Paris</orgName> und <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000532 http://d-nb.info/gnd/17434-8">Berlin</orgName> noch erhalten) nicht nur
                    Gegenstand der Forschung;<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NJ3D2HDX">Stauffer/Stauffer/Dorr 2012</bibl>.</p>
                    </note> sie dienen weiterhin auch einer ästhetischen Inszenierung der Naturobjekte seiner
                    Expedition, für die Humboldt als Pionier gelten darf.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p>Vgl. zu den Details von Ursprung, Umfang und Verbleib der Pflanzensammlungen und zum
                            Schicksal des <hi rendition="#i">Journal botanique</hi>
                            <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s die Übersichtsarbeiten von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UIWXCD7G">Lack 2003</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/APNUTJDV">Lack 2009</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>.</p>
                    </note>
                    <figure facs="TS_1/Glaubrecht_Abb_Melastoma.jpg">
                        <figDesc>Abb. 1: <name type="plant">Melastoma caudata</name>, Bonpl. (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Q53D4DUW">Humboldt/Bonpland 1816–1823</bibl>, I, Tafel 7),
                            Kupferstich von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017865 http://viaf.org/viaf/173358775">Louis Bouquet</persName> nach einer Zeichnung von
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004093 http://d-nb.info/gnd/142837660">Pierre Jean François Turpin</persName> (Quelle:
                            Zentralbibliothek Zürich, Bibliothek der Naturforschenden Gesellschaft Zürich <ref target="http://doi.org/10.3931/e-rara-29929">http://doi.org/10.3931/e-rara-29929</ref>,
                            Public Domain)</figDesc>
                    </figure></p>
                <p>Wir haben gesehen, dass Alexander von Humboldt in seinem Wirken dennoch nicht die (mit ihrem Fokus
                    auf die Taxonomie) ‚klassische‘ Botanik <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>s verteidigt.
                    Vielmehr geht es ihm um das Studium der Vegetation im Ganzen, um die Beziehungen innerhalb von und
                    zwischen Pflanzengemeinschaften sowie zu ihren Umwelt-Variablen. Er ist weniger an der Entdeckung
                    und Beschreibung neuer Arten interessiert, obgleich dies ein wichtiger Teil bleibt. Humboldt
                    wandelte sich vom „botaniste nomenclateur“ zum „botaniste physicien“, vom <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Sammler zum Naturforscher mit höheren „philosophischen Zielen“, wie
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012254 http://viaf.org/viaf/22290592">Dettelbach</persName> dies nannte.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AIV2SZIK">Dettelbach 1996</bibl>, 289, 302.</p>
                    </note></p>
                <p>Doch es geht Humboldt dabei auch nicht allein um die Verbreitung der Arten und um die Verbindung
                    zwischen Pflanzen und Variablen wie Klima, Höhe und geologische Struktur, wie vielfach angenommen
                    wird. Warum wir ihn nicht bloß als Pflanzengeographen oder gar als einen Ökologen (wenigstens in
                    statu nascendi) bezeichnen dürfen, hat <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017930 http://d-nb.info/gnd/1033383473">Malcolm Nicolson</persName>
                    ausführlich dargestellt.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>.</p>
                    </note> Demnach habe Humboldt bereits sehr früh begonnen, mit „la physique générale“ ein
                    holistisches Forschungsprogramm zu verfolgen und dabei falle der Pflanzengeographie zwar eine
                    Schlüsselrolle zu. Doch wird oft übersehen, dass es Humboldt um eine noch viel weitreichendere
                    Synthese ging; eine von buchstäblich weltumspannender Dimension, die später in seinem Kosmos-Ansatz
                    weiter ausgeführt wird. Da spätere Forscher, auch solche mit dem Anspruch „Humboldtian science“ zu
                    betreiben, meist mit durchaus weniger weit gespanntem Horizont auf Humboldts Werk blickten und heute
                    noch blicken, entgeht ihnen oft diese „kosmologische“ Dimension seines Ansatzes.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WR9FJIKP">Beck 2000</bibl>, 46–52 zur
                            genauen Bestimmung einer Physikalischen Geographie im allgemeinen bei Humboldt im
                            Unterschied zu einer reinen „Geographie der Pflanzen“; vgl. dazu auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 13–22 und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Wir müssen also bei der Behandlung von Humboldts Beitrag zur Biogeographie genauer differenzieren,
                    worum es ihm selbst letztlich ging und was allgemein heute darunter verstanden wird. Nur so lässt
                    sich der Hintergrund seiner Geographie von Organismen verstehen, dem hier für die Tiere noch
                    nachzugehen sein wird. Es gilt also einerseits zu unterscheiden zwischen dem Beitrag der
                    systematischen Botanik im klassischen Sinne, einer lediglich floristischen Beschreibung des
                    Aussehens, Vorkommens und der Verbreitung einzelner Pflanzen oder Arten im Sinne der Taxonomie,
                    Systematik und Morphologie. Dem gegenüber steht andererseits die später als ökologisch bezeichnete
                    Betrachtung ganzer Artengemeinschaften und Vegetationsformen in Abhängigkeit physikalischer
                    Variablen, oder wie wir heute sagen: von Umwelt-Parametern.</p>
                <p>Auf diese beiden durchaus für sich bereits distinkten Ausprägungen der Pflanzengeographie, einer im
                    Kern <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Botanik versus des Humboldt’schen Ansatzes
                    einer Vegetationsgeographie, hat zuerst der schwedische Biologiehistoriker <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017932 http://viaf.org/viaf/22510784">Erik Nordenskiöld</persName> in den 1920er Jahren aufmerksam gemacht. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017932 http://viaf.org/viaf/22510784">Nordenskiöld</persName>s Studie ist insofern nicht ohne Wirkung geblieben, als beinahe
                    sämtliche Darstellungen diesen taxonomisch-floristischen versus ökologischen Ansatz in seiner
                    Entwicklung bei Humboldt seit über einem Jahrhundert weitgehend identisch nachzeichnen, ohne indes
                    explizit auf die jeweiligen Beiträge und Schwerpunktverlagerungen hinzuweisen.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SZSKZQN3">Nordenskiöld 1926</bibl>,
                            317–319. Vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V7IIHFMV">Hartshorne 1958</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2TSEK2MC">Egerton 2012</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2RE57TE5">Werner 2015</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Dieser Unterscheidung muss allerdings nun nochmals das erweiterte holistische, raumgreifend
                    „kosmische“ Wissenschaftskonzept Humboldts hinzugefügt werden; sein Programm „for a universal
                    science which would encompass all natural phenomena, and aesthetics and epistemology“.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson
                            1987</bibl>, 169; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V9JHHF5Z">Daum 2000</bibl>.</p>
                    </note> Erst vor dem Hintergrund dieser erheblich erweiterten Vision einer tatsächlich holistischen
                    Wissenschaft, die Humboldt bereits seit etwa 1793 verfolgte, lässt sich verstehen, warum er – von
                    der „Idee“ einer Geographie der Pflanzen geleitet – auch bereits ohne systematisch-botanische
                    Detailaufarbeitung zur Zonierung einzelner Pflanzen am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> seine Vision einer physikalischen Geographie entwerfen konnte.</p>
            </div>
            <div>
                <head>„in natura“? Humboldt als Zoologe </head>
                <p>Bevor wir auf die Disziplingenese der Biogeographie blicken, müssen wir noch fragen, wie es sich mit
                    Empirie und Synthese bei der Zoologie Humboldts verhält. Ähnlich wie bei den Pflanzen bemüht sich
                    Humboldt in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName> um eine zoologische Erfassung der Arten;
                    mithin können wir festhalten, dass eine empirische Basis wenigstens im Ansatz vorhanden ist. Dagegen
                    fehlt aber eine synthetische Leistung gänzlich. Um eine echte Erfassung und Analyse der Verteilung
                    von Tierarten auf der Erdoberfläche hat sich Humboldt nicht bemüht.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p>Hier irrt etwa der Historiker <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZP8BQB56">Osterhammel
                                1999</bibl>, 110.</p>
                    </note></p>
                <p>Einleitend zu seiner <hi rendition="#i">Reise</hi> hat Humboldt erläutert, dass es „durchaus
                    unmöglich war, Fische und Reptilien in Spiritus, und in der Eile präparierte Tierhäute zu erhalten.
                    Diese an sich sehr unwichtigen Umstände anzuführen schien mir nötig, um zu zeigen, daß es nicht von
                    uns abhing, mehrere zoologische und anatomische Objekte, die wir beschrieben und abgebildet haben,
                    in natura mitzubringen.“<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N8P5PEFB">Humboldt 1991</bibl>, I, 18.</p>
                    </note></p>
                <p>Tatsächlich legen die verfügbaren Quellen nahe, dass Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> eine Fülle zoologischer Objekte beobachtet und gesammelt, gezeichnet und
                    beschrieben haben. Beispielsweise finden sich in Humboldts Reisetagebüchern Zeichnungen und
                    Beschreibungen von Flussfischen des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010593 https://www.geonames.org/3631298">Orinoko</placeName>. Diese begegnen
                    uns wenigstens teilweise wieder in dem von Humboldt gemeinsam mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Achille
                        Valenciennes</persName> verfassten und 1821 erschienenen Kapitel über die Flussfische <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>s.<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/J64AIGTV">Humboldt/Valenciennes 1833</bibl>. Trotz der auf dem
                            Titelblatt gedruckten Jahreszahl 1833 wurde die betreffende Teillieferung bereits im
                            September 1821 ausgeliefert; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/384RP7BM">Fiedler/Leitner
                                2000</bibl>, 177.</p>
                    </note></p>
                <p>Auch lassen sich einzelne Ansätze und Hinweise auf zoologische Beobachtungen vor allem im
                    Reisebericht und speziell in den beiden Bänden des amerikanischen Reisewerks ausmachen, dem in zwei
                    Teilen über einen Zeitraum von zwei Jahrzehnten hinweg verlegten <hi rendition="#i">Recueil
                        d’observations de zoologie et d’anatomie comparée</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p>Humboldts und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s <hi rendition="#i">Recueil
                                d’observations de zoologie et d’anatomie comparée</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4NTN2HVH">Humboldt 1811–1833</bibl>) erschien zwischen 1811 und
                            1833 in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>.</p>
                    </note> Auf teilweise kolorierten zoologischen Bildtafeln werden dort, bei einigen bis in
                    anatomische Details, verschiedene südamerikanische Tiere dargestellt. Darunter sind auch neue, bis
                    dahin der Wissenschaft unbekannte Arten, wie etwa die venezolanische Klapperschlange (<name type="animal"><hi rendition="#i">Crotalus cumanensis</hi></name>) oder der nachtaktive
                    Guácharo-Vogel (<name type="animal"><hi rendition="#i">Steatornis caripensis</hi></name>) aus der
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007664 https://www.geonames.org/3777905">Höhle von Caripe</placeName> (heute weiß man, dass die Art in
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName> weitverbreitet vorkommt). Darunter sind von der
                    Reise durch die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0016371 https://www.geonames.org/3634703">Llanos</placeName> und auf dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010593 https://www.geonames.org/3631298">Orinoko</placeName> auch verschiedene Affenarten oder die durch Beschreibung von Experimenten
                    begleitete Darstellung des Zitteraals (<hi rendition="#i"><name type="animal">Electrophorus
                            electricus</name></hi>).</p>
                <p>Dagegen widmet sich Humboldt anderen, eher unscheinbaren Tierarten kaum. Selbst angesichts einer
                    schier unerschöpflichen Artenfülle in den tropischen Regionen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>s interessiert er sich lediglich für die auffälligen Tiere. Von den
                    meisten indes haben Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> aus den oben
                    angeführten Gründen entweder keine Sammlungen angelegt, oder diese sind nicht lange erhalten
                    geblieben und möglicherweise gar nicht bis nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>
                    gelangt. So waren zur Konservierung großer Tiere keine geeigneten Mittel vorhanden. Zwar wurden
                    einzelne Vertreter jener Tierarten, die nicht konserviert werden konnten, anfangs lebend
                    mitgenommen, doch verendeten zahlreiche der gesammelten Exemplare unterwegs auf dem Transport. So
                    verfassten Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> vor allem Beschreibungen und
                    fertigten gelegentlich Skizzen von lebenden oder kurz zuvor verendeten Tieren an. Daneben gibt es
                    Beschreibungen und Skizzen von Insekten, insbesondere von Schmetterlingen, von Schnecken und
                    Muscheln sowie von anderen kleineren Tieren, die ausweislich des <hi rendition="#i">Recueil</hi>
                    einst von Fachleuten in den Museen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>s nach der Rückkehr
                    untersucht wurden. Der heutige Verbleib dieser Objekte oder gar geschlossener Sammlungsteile ist
                    aber bis auf Ausnahmen weitgehend unbekannt und unerforscht; einen Überblick jener Tiere, derer sich
                    auch Humboldt und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> nur am Rande widmeten, haben wir
                        nicht.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/F4RQ5PJD">Glaubrecht 2009a</bibl>, 585.</p>
                    </note></p>
                <p>In Ermangelung der faktischen Naturobjekte bietet sich indes deren bildhafte Repräsentation in
                    Humboldts graphischem Gesamtwerk als
                    Proxy
                        an.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WECD7PZ4">Lubrich
                                2014</bibl>.</p>
                    </note> Wie dessen Auswertung zeigt, sind von den insgesamt 1 334 Tafeln 1 274 der Flora gewidmet;
                    das entspricht 95,5 Prozent. Dagegen nimmt die Darstellung der Fauna auf 60 Tafeln und mithin gerade
                    einmal 4,5 Prozent einen deutlich geringeren Anteil ein. Abgebildet wurden dabei 259 Einzeltiere,
                    ergänzt durch 21 Tafeln mit anatomischen Details.</p>
                <p>Diesem verschwindend geringen Anteil steht allenfalls entgegen, dass Alexander von Humboldt später
                    etwa in gleicher Weise von Zoologen wie Botanikern als Namenspate für wissenschaftliche Gattungs-
                    und Artnamen bemüht wurde. So stehen 17 botanische Benennungen beinahe ausgewogen immerhin 15
                    zoologischen Benennungen nach Humboldt gegenüber (hinzukommen weitere vier als landessprachliche
                    Vulgärnamen).</p>
                <p>Speziell zur Tiergeographie finden wir in Humboldts veröffentlichten Werken, wenn überhaupt einmal,
                    wenig Konkretes, ganz zu schweigen von einer gesonderten Abhandlung. Von der gleich noch zu
                    behandelnden Erwähnung eines entsprechenden Forschungsprogramms zur Zoo- und Phytogeographie bereits
                    1793 abgesehen (siehe unten), handelt es sich allenfalls um Randbemerkungen. So sehr Humboldt die
                    Technik der botanischen Arithmetik (die bereits bei seinem Vorläufer <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> angelegt ist; siehe unten) weiter ausgebaut hat, so wenig vermag er
                    dieses Prinzip bei den Tieren in irgendeiner Weise fruchtbar anzuwenden. Ein Beispiel dafür liefert
                    ein einleitender Abschnitt in dem bereits erwähnten, mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenciennes</persName> verfassten Kapitel über die Flussfische <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>s im <hi rendition="#i">Recueil d’observations de zoologie</hi>. Dort
                    findet sich, in Auseinandersetzung mit früheren Autoren wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013513 http://d-nb.info/gnd/116684674">Gmelin</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015290 http://d-nb.info/gnd/117129275">Illiger</persName>, lediglich der eher flüchtige
                    Hinweis darauf, dass auf der ganzen Erde „heute 500 Arten von Säugetieren, 4 000 Vögel, 700
                    Reptilien und 2 500 Fische bekannt sind“; und ergänzend in einer Fußnote, dass „wir heute 77 000
                    Wirbeltiere, 44 000 Insekten und 40 000 phanerogame Pflanzen kennen“.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/J64AIGTV">Humboldt/Valenciennes
                            1833</bibl>, 145–153.</p>
                    </note> Diese Zahlenangaben aus dem publizierten <hi rendition="#i">Recueil</hi>-Beitrag finden sich
                    dann auch in einem 1821 in <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0011194 http://d-nb.info/gnd/118589717">Okens</persName>
                    <hi rendition="#i">Isis</hi> veröffentlichten Aufsatz mit dem Titel „Neue Untersuchungen über die
                    Gesetze, welche man in der Vertheilung der Pflanzenformen bemerkt“: „Aus den ungeheuren Sammlungen
                    im <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000565 http://d-nb.info/gnd/37583-4">naturhist[orischen] Museum zu Paris</orgName> es ergibt sich, daß auf der
                    ganzen Erde bereits bekannt sind, 56 000 Gattungen (Species) Cryptogamen und Phanerogamen, 44 000
                    Insecten, 2 500 Fische, 700 Lurche, 4 000 Vögel und 500 Gattungen Säugethiere.“<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64JNQNUY">Humboldt 1821a</bibl>, Sp. 1034.
                            Das zoogeographische Zitat ist einer Passage entnommen, die Humboldt der deutschen Fassung
                            seines Artikels „Nouvelles Recherches sur les lois que l’on observe dans la distribution des
                            formes végégales“ für den „Dictionnaire des sciences naturelles“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7QBUV8HC">Humboldt 1820</bibl>) voranstellte. Diesen Artikel hatte
                            er seinerzeit in einer Fußnote als Vorabdruck aus der zweiten, unveröffentlichten Auflage
                            der <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> gekennzeichnet (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7QBUV8HC">Humboldt 1820</bibl>, 422).</p>
                    </note> Er bezieht sich explizit auf Untersuchungen, die er mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenciennes</persName> angestellt hat, und fährt fort, dass demnach „allein in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> ungefähr 80 Gattungen Säugethiere, 400 Vögel und 30 Lurche“ zu
                    finden seien. Diese Zahlen dienen ihm zum Vergleich und der Schlußfolgerung: „[E]s gibt also unter
                    dieser gemäßigten nördlichen Zone [<placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>s], 5 mal so viele
                    Gattungen Vögel wie Säugethiere, so wie es auch hier (in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>) 5 mal so viele <name type="plant">compositae</name>, als <name type="plant">amentaceae</name> und <name type="plant">coniferae</name>, 5 mal so viel <name type="plant">Leguminosen</name>, als <name type="plant" subtype="vernacular" key="Orchidaceae">Orchide[e]n</name> und <name type="plant" subtype="vernacular" key="Euphorbiaceae">Euphorbiaceen</name> gibt.“ Humboldt vergleicht dann diese Angaben mit den Verhältnissen etwa
                    der Säugetier- zu Vogelarten verschiedener Erdregionen entsprechend der (freilich noch sehr
                    lückenhaften und kaum das wahre Bild reflektierenden) Angaben anderer Autoren.</p>
                <p>Obgleich kaum von Bedeutung für unsere Betrachtung hier, sei indes nicht unerwähnt, dass sich in dem
                    von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003264 http://d-nb.info/gnd/118509470">Heinrich Karl Wilhelm Berghaus</persName> ausgeführten, aber auf
                    Humboldt zurückgehenden Kartenwerk im zweiten Band des <hi rendition="#i">Physikalischen Atlas</hi>
                    12 Kartenblätter und 56 Seiten zur zoologischen Geographie finden; diese indes als Akkumulation des
                    Wissens anderer aus seiner Zeit.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FTVUQDQA">Berghaus 1845–1848</bibl>. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WR9FJIKP">Beck 2000</bibl>, 60–61.</p>
                    </note></p>
                <p>Bereits damit ist die zu konstatierende Diskrepanz zwischen den botanischen und zoologischen
                    Werkteilen ebenso auffällig wie ungewöhnlich. Dies hat insbesondere zu dem erwähnten Eindruck
                    geführt, dass sich zu Zeiten Humboldts die Tiergeographie gegenüber der Pflanzengeographie als
                    gänzlich unterentwickelt und zurückgeblieben darstellt. Just dies ist es auch, was Humboldts eigene
                    Ausführungen nahelegen, wenn er im <hi rendition="#i">Kosmos</hi> später schreibt: „Die
                    geographische Verbreitung der Thierformen […] hat in neueren Zeiten aus den Fortschritten der
                    Pflanzengeographie mannigfaltigen Nutzen gezogen“.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I, 375f.</p>
                    </note></p>
                <p>Doch führt er uns damit gänzlich in die Irre, zumal es in keiner Weise historisch korrekt ist und
                    Humboldt es besser wusste, wie wir seinen frühen Schriften selbst entnehmen können. Bevor wir dem
                    näher nachgehen, müssen wir zuerst noch einen kurzen Blick auf die eigentlichen tiergeographischen
                    Anmerkungen und Notizen in Humboldts Nachlass werfen.</p>
            </div>
            <div>
                <head>„Un peu [de] Géogr[aphie] des animaux“: Humboldts Notizen</head>
                <p>Hinweise auf eine „Géographie des animaux“ finden sich im Nachlass von Alexander von Humboldts in den
                    um 1825/1826 entstandenen Ideensammlungen zur geplanten Neuausgabe der <hi rendition="#i">Geographie
                        der Pflanzen</hi> zum einen in Humboldts „<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">matériaux pour la nouv[elle]
                        édit[ion] de la Géographie des plantes</ref>“ im Kasten 6, Nr. 50, Bl. 1–23; zum anderen in
                    einer <ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">Ideensammlung</ref> von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund
                        Kunth</persName>s Hand im Kasten 6, Nr. 53, Bl. 1–8). Auf dem Deckblatt zu ersteren hat Humboldt
                    „un peu [de] Géographie des animaux“ notiert. Das wenige an tiergeographisch relevanten Notizen (nur
                    diese werden hier näher erwähnt) beschränkt sich meist auf kurze, bisweilen allenfalls kryptisch zu
                    nennende Satzfragmente. Von diesen seien hier einige beispielgebend im Detail aufgeführt.</p>
                <p>So notiert Humboldt etwa auf Blatt 2r in den „Matériaux“, hier in der Übersetzung aus dem
                    französischen Original, unter der Überschrift „Geographie der Pflanzen – 1. Steppe“: „Gebt Gemälde
                    dieser Natur“, um dann weniger eine tiergeographische denn ökologische Beobachtung zu notieren, und
                    zwar zu einer biotischen Interaktionskette, die von durch Blütenpflanzen angelockte Insekten, über
                        <name type="animal">Agamen</name> („dürrhäutige Steppenamphibien“) zu Vipern und Vögeln führt.
                    Diese aus der Literatur stammende Beobachtung über die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000374 https://www.geonames.org/1519671">Kirgisen</placeName>steppen mit „Steppenfüchse[n] (<name type="animal">Canis Caragan</name>)
                    [und] Heerden von <name type="animal">Antilope[n] Saiga</name>“ vergleicht Humboldt unmittelbar
                    anschließend mit eigenen Beobachtungen in den „Steppen von Caracas“ mit „Krokodilen [und]
                        Jaguaren“.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p>Alexander von Humboldt, Matériaux pour la
                            nouvelle édition de la Géographie des plantes, Bl. 2r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">https://edition-humboldt.de/H0002731</ref>). Die hier angeführten Bemerkungen beziehen sich
                            auf Ausführungen von Lichtenstein in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MEHAKE72">Eversmann/Lichtenstein 1823</bibl>, die Humboldt mit seinen eigenen in den <hi rendition="#i">Relation historique</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DR2NAW3J">Humboldt
                                1814–1825</bibl>, II und III, 4 bzw. 364) vergleicht.</p>
                    </note> Daran schließt sich auf derselben Seite unter der Überschrift „Gattungen in zwei
                    Kontinenten“ ein weiterer faunistischer Vergleich an, in dem Humboldt notiert: „die gleichen
                    Gattungen in beiden Kontinenten, <name type="animal">Boa tartarica</name> (<persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013277 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> hatte sich getäuscht)“.</p>
                <p>Auf Blatt 5r der „Matériaux“ notiert Humboldt, diesmal unter der Überschrift „Geographie der
                    Tiere“:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Die Fische einer gleichen Küste, zum Beispiel der westlichen Küste des Alten Kontinents, [sind]
                        die gleichen (am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000355 https://www.geonames.org/3367577">Kap</placeName> und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008895 https://www.geonames.org/363196">Mittelmeer</placeName>), trotz des enormen Breitenunterschiedes; im Gegenteil
                        unterschiedliche bei gleicher Breite in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> und
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001698 https://www.geonames.org/7729890">Nordamerika</placeName>. An diesen letzten Küsten kein Meeresfisch
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>s. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenciennes</persName>[.]<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p>Ob es sich um eine
                                mündliche Auskunft von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Achille Valenciennes</persName> oder um
                                das Exzerpt einer Veröffentlichung handelt, muss noch geklärt werden.</p>
                        </note></p>
                    <p>Fische des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0000355 https://www.geonames.org/3367577">Kap</placeName>. Ist es wie mit europäischen Pflanzen
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Neu-Holland</placeName>s, die es nicht in den dazwischenliegenden
                        Gebirgen der Tropen gibt, oder gibt es sie auch im <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010198 https://www.geonames.org/2245662">Senegal</placeName>
                        unter den warmen Wassern der Oberfläche[?]</p>
                    <p>Gegenüberliegende Küsten, selbst dicht beieinanderliegende, unterscheiden sich oft in den
                        Muscheln (<placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>[,] <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005653 https://www.geonames.org/6269131">England</placeName>).</p>
                    <p>Meeresfische, Form in Salzwasser<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p>Humboldt schreibt
                                „eau salé[e]“, meint aber wohl „eau douce“.</p>
                        </note>[:] Orinoko-Rochen, Orinoko-Delphin (<name type="animal">Atherina</name> im <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007549 https://www.geonames.org/3178228">Comer See</placeName>). <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0002750 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenc[iennes]</persName>.</p>
                    <p><name type="animal">Pleur[onectes] flesus</name> ist nach <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007852 https://www.geonames.org/2989317">Orléans</placeName> hinaufgewandert. So gehen Küstenpflanzen ins Landesinnere.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p>Alexander von Humboldt, Matériaux pour la nouvelle
                                édition de la Géographie des plantes, Bl. 5r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">https://edition-humboldt.de/H0002731</ref>).</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Auf der Rückseite (Blatt 5v) schließt sich ein auf drei Zeilen angelegter weiterer Vergleich von
                    einigen Vogelarten an, die „allen Welttheilen […] gemeinschaftlich“ sind.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p>Alexander von Humboldt, Matériaux pour la nouvelle édition de la
                            Géographie des plantes, Bl. 5v unter „Geographie Thiere“, teilweise im Original deutsch
                                (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">https://edition-humboldt.de/H0002731</ref>).</p>
                    </note></p>
                <p>Ebenfalls dort auf Blatt 18 notiert Humboldt die Zahl der Vogelarten des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010833 https://www.geonames.org/2660646">Kanton Genf</placeName>.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p>Alexander von Humboldt,
                            Matériaux pour la nouvelle édition de la Géographie des plantes, Bl. 18r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002731">https://edition-humboldt.de/H0002731</ref>).</p>
                    </note></p>
                <p>In dem <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName> zugeschriebenen Manuskript-Teil
                    „Unser Plan“ (gr. Kasten 6, Nr. 53, Bl. 1–8) finden sich weitere, kurze Notizen von Humboldts Hand;
                    etwa als Exzerpt aus der Literatur, wie z. B. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012248">Jean-Antoine
                        Desmoulins</persName>’ Abhandlung über die geographische Verteilung der Wirbeltiere.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/G9UEKEFI">Desmoulins
                                1822</bibl>, 157; und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Q7RTH9UE">Desmoulins 1822a</bibl></p>
                    </note> Als aufgeklebte Anmerkung ist hier notiert:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Nimmt wie […] ich mehrere Zentren der Schöpfung an, aber dass die Arten niemals den ganzen Umfang
                        einer isothermen Zone bewohnen, sondern nur mehr oder weniger weitläufige Bögen, dass die
                        Kontinente, die heute durch die Meere getrennt sind, dies immer waren, denn wenn nicht, hätten
                        sich die selben Arten in einer selben isothermen Zone verbreiten können, die nördlichen
                        Kontinente waren verbunden und sind es fast immer noch.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p>Carl Sigismund Kunth, Ideensammlung für die Neuausgabe der Geographie der Pflanzen,
                                Bl. 10r (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000005">https://edition-humboldt.de/H0000005</ref>).</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Für die Tiergeographie ist aus diesen Bemerkungen zum geographischen Vorkommen exemplarischer
                    Wirbeltiere wenig gewonnen; es sind lediglich erste Ansätze für faunistische Vergleiche, zum Einen
                    für gleiche oder wenigstens ähnliche Lebensräume (Steppen) oder zum Anderen innerhalb und zwischen
                    Kontinenten (z. B. Fische). Die teilweise erwähnten endemischen oder weitverbreiteten Vorkommen
                    werden mit entsprechenden bei Pflanzen verglichen. Beide Formen solcher Beobachtungen ließen sich
                    massenhaft erweitern, ohne dass allein dadurch Humboldt eine „höhere“ Einsicht möglich war – oder
                    überhaupt dadurch zu erlangen gewesen wäre.</p>
                <p>Immerhin greift Humboldt mit einzelnen Bemerkungen – wie etwa: „nimmt […] mehrere Zentren der
                    Schöpfung an“ oder „dass die Kontinente, die heute durch die Meere getrennt sind, dies immer waren“
                    – seinerzeit aktuelle Vorstellungen von anderen Tiergeographen zur Entstehung von Faunen auf, ohne
                    ihnen allerdings in irgendeiner Weise neue Daten oder Impulse in diesen Notizen hinzuzufügen. Auch
                    geht er, durchaus verständlicherweise wie sämtliche seiner Zeitgenossen gut ein Jahrhundert vor der
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017982 http://d-nb.info/gnd/118629913">Wegener</persName>’schen Idee der Kontinentaldrift, von einer Permanenz
                    der Ozeane und Kontinente aus.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p> Zwar findet sich in den
                                <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 10) der Hinweis: „[…] macht es
                            wahrscheinlich, dass <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Süd-Amerika</placeName> sich vor der
                            Entwickelung organischer Keime […] von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002331 https://www.geonames.org/6255146">Afrika</placeName>
                            getrennt, und dass beyde Kontinente […] einst gegen den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001705 https://www.geonames.org/6942237">Nordpol</placeName> hin, zusammengehangen haben.“ Doch bezieht sich dies nicht auf eine
                            Drift der Kontinente, sondern auf eine seinerzeit von Biogeographen vielfach angenommene
                            landfeste Verbindung; es reflektiert mithin eine statische und nimmt eben nicht eine
                            dynamische Vorstellung der Geographie vorweg.</p>
                    </note></p>
                <p>Offenkundig würden diese tiergeographischen Notizen mithin nicht zum Gegenstand einer eingehenderen
                    historischen Untersuchung, hieße ihr Verfasser nicht Humboldt. Sie sind hier indes Ausgangspunkt
                    einer Untersuchung zur Tiergeographie bei Humboldt, insbesondere im Vergleich zu seiner Rolle bei
                    der Entstehung der Pflanzengeographie als Disziplin. Die Anfänge beider Disziplinen sind in einer
                    Weise verknüpft, die bislang meist übersehen wurde. Seit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017904 http://d-nb.info/gnd/176326871">Clemens
                        König</persName>s Abriss zur historischen Entwicklung der pflanzengeographische Ideen Humboldts
                    sind diese meiner Kenntnis nach für mehr als ein Jahrhundert ausnahmslos isoliert betrachtet
                        worden.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9UQUU7BV">König
                                1895</bibl>.</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Zum Wissensstand der Biogeographie zu Humboldts Zeit</head>
                <p>So selbstverständlich die Anfänge der (deskriptiven) Biogeographie bereits in der <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>’schen Schematisierung taxonomisch relevanter diagnostischer
                    Merkmalsbeschreibung angelegt sind, die stets auch eine Feststellung der Herkunftslokalität
                    enthielt, so unbestimmt bleibt ihr Beginn als eigenständige Disziplin. Ohne Zweifel bildet diese
                    Feststellung des regional verschiedenen Vorkommens von Pflanzen und Tieren die Grundlage
                    diesbezüglicher Forschungen. Hinweise auf Fundorte liefern mithin seit jeher das Rohmaterial der
                    Naturkunde; und die europäische Expansion mit ihren Entdeckungsfahrten und Expeditionen vermittelte
                    die frühen Ansätze einer Geographie der Organismen. Aus der anfänglichen Feststellung zum Vorkommen
                    einzelner Gattungen und Arten wurden bald erste Lehrsätze destilliert, die als Lehrmeinungen zum
                    Bestandteil wissenschaftlicher Theorienbildung der Naturgeschichte allgemein wurden, wie etwa die
                    unter anderem von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName>, <persName type="H0003752">Buffon</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013514 http://d-nb.info/gnd/11903705X">Gmelin</persName> unterschiedlich aufgefasste
                    Frage nach Schöpfungszentren im Kontext der biblischen Sintflutlehre.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p>Vgl. zur Einführung z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/92WXQ3GB">Browne
                                1983</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/R2MPQQ44">Browne 1996</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D9MHWBK6">Feuerstein-Herz 2006</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Tatsächlich waren zu Humboldts Zeiten erst wenige Naturgesetzmäßigkeiten als solche identifiziert.
                    Sie waren eng verknüpft mit den allgemeinen Vorstellungen seiner Zeit zur Geologie die Erde, etwa
                    der älteren Vorstellung vom Schrumpfen des Planeten. <persName type="H0003752">Georges
                        Buffon</persName> etwa vertrat in seiner <hi rendition="#i">Histoire Naturelle</hi> als ein
                    erstes sich herauskristallisierendes biogeographisches Prinzip („Buffon’s law“) die Vorstellung,
                    dass die regional verschiedenen Arten das Produkt der Region sind, in der sie vorkommen: „Die Erde
                    erzeugt die Pflanzen, Erde und Pflanzen erzeugen die Tiere“. <note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003752 http://d-nb.info/gnd/118517252">Georges Louis Leclerc, Comte de Buffon</persName>
                            veröffentlichte zwischen 1749 und 1789 seine <hi rendition="#i">Histoire Naturelle</hi>
                                (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ND3SVK5F">Buffon 1749–1789</bibl>); vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3TK25U62">Bodenheimer 1955</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HJA527RH">Larson 1986</bibl>.</p>
                    </note> Er glaubte an einen polaren Ursprung der Biota und deren Südwanderung. Vor allem aber der
                    Gedanke, dass die Verbreitung von Pflanzen und Tieren durch das Klima kontrolliert wird, findet sich
                    zuerst bei ihm. Buffon irrte indes darin, von klimatisch bedingt gleichen Faunen auf verschiedenen
                    Kontinenten auszugehen. Im Unterschied zur biblischen Schöpfungsgeschichte (nach der etwa <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004551 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName> den Berg <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002518 https://www.geonames.org/325164">Ararat</placeName>
                    favorisierte und <persName type="H0003752">Buffon</persName> die Pole) postulierte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013514 http://d-nb.info/gnd/11903705X">Johann Georg Gmelin</persName> mehrere Schöpfungszentren.</p>
                <p>Ähnlich wie für Pflanzen wird in dieser Zeit auch die Abhängigkeit der Tiere vom Klima erkannt. Einer
                    der ersten, der diese Zusammenhänge untersucht und diskutiert ist der französische Naturforscher
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName>, der weiter unten noch im Detail
                    zu behandeln sein wird. Ähnlich wie seine Einsicht in von Klima und Boden abhängige Vorkommen der
                    Pflanzenwelt sind bei ihm diese Beziehungen wenigstens in Umrissen auch bereits für eine „Géographie
                    physique des animaux“ (und zudem eine entsprechende Betrachtung für den Menschen) angelegt; sie
                    werden dann aber nicht weiter ausgeführt.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 17.</p>
                    </note> Dies bleibt, wie unten zu belegen sein wird, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August
                        Wilhelm von Zimmermann</persName> vorbehalten. Doch zeigt dies, dass nichts so mächtig ist wie
                    eine Idee, deren Zeit gekommen ist. Kurz vor Ende des 18. Jahrhunderts war offenkundig die Zeit reif
                    für die Geographie „as a science of space“.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V7IIHFMV">Hartshorne 1958</bibl>.</p>
                    </note> Eine entsprechend verstandene Geographie der Lebewesen hingegen stieß auf beträchtliche
                    Schwierigkeiten.</p>
                <p>Ohne hier auch nur im Ansatz eine zusammenfassende Einführung in den zeitgenössischen Stand der
                    Biogeographie zu versuchen, sei darauf verwiesen, wie schwierig die Ab- und Begrenzung der
                    Biogeographie als Disziplin bis heute ist. Unmittelbar mit diesen randlichen Unschärfen verknüpft
                    ist, dass eine befriedigende Disziplingeschichte der Biogeographie noch immer aussteht. Der Zoologe
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017927 http://d-nb.info/gnd/118582968">Karl August Möbius</persName> vermittelte vor mehr als einem
                    Jahrhundert einen Eindruck von den grundsätzlichen Problemen dabei:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Die Wissenschaft der geographischen Verbreitung der Tiere, die Zoogeographie, würde in ihrer
                        höchsten Vollendung nicht nur sämtliche Tierarten aller Länder und Meere anführen, sondern auch
                        erklären, warum nicht alle Erdgebiete von denselben Arten bewohnt werden. Von diesem hohen Ziele
                        sind bis jetzt auch die ausführlichsten und besten zoogeographischen Schriften so fern
                        geblieben, daß die Freunde der Erdkunde in der hier ihnen dargebotenen Übersicht der
                        geographischen Verbreitung der Tiere nicht mehr erwarten dürfen, als eine kurze Anleitung.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PSVDIKMX">Möbius
                                    1902</bibl>.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Selbst eine moderne Beschreibung der Biogeographie legt diese weiterhin bestehenden Probleme der
                    Disziplin offen:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Biogeography is a branch of biology, of population and community ecology, and covers genetical
                        and evolutionary topics as well as pure ecological ones. […] It is nevertheless a branch with
                        unusually fuzzy edges, differing from the related bits of biology largely by an emphasis on maps
                        and geology.<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N4DWPTGG">Williamson 2004</bibl>.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Für besagte „fuzzy edges“ hat in der Vergangenheit vor allem gesorgt, dass in einer tatsächlich
                    umfassenden Biogeographie sowohl Ökologie und Evolution wie auch Geologie und Geographie eine
                    fundamental wichtige Rolle einnehmen. Heute werden mithin zwei wesentliche Zweige oder Bestandteile
                    einer modernen Biogeographie unterschieden, die sich keineswegs ausschließen, sondern zueinander
                    komplementär sind. Die Ökologische Biogeographie erklärt Vorkommen und Verbreitung als Interaktion
                    der Organismen mit biotischen und abiotischen Umweltfaktoren; sie untersucht dabei insbesondere auch
                    aktive und passive Ausbreitungsmöglichkeiten. Dagegen rekonstruiert die Historische Biogeographie
                    Ursprung, Ausbreitung und Aussterben von Taxa vor dem Hintergrund (paläo-)geographischer Befunde und
                    versucht zu erklären, wie geologische und klimatische Ereignisse (z. B. Kontinentaldrift, Eiszeiten)
                    das heutige Vorkommen von Taxa beeinflusst haben; ihr Fokus liegt bei Ausbreitungsvorgängen im
                    Gegensatz zur Dispersion auf Vikarianz.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p>Vgl. zur
                            Einführung z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VW8B8KI6">Glaubrecht 2000</bibl> und die darin
                            genannte weiterführende Literatur.</p>
                    </note></p>
                <p>Bei aller Interdisziplinarität der biogeographischen Betrachtung Humboldts ist wichtig festzuhalten,
                    dass er gemäß seiner Zeit entsprechenden Vorstellungen eine solche grundlegend wichtige
                    Differenzierung noch nicht vornehmen konnte. Humboldt ist mit seiner Betonung klimatischer und
                    anderer Umwelt-Faktoren einer allein ökologischen Betrachtung der Geographie der Lebewesen
                    verhaftet. Anders als etwa der Begründer der Tiergeographie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August
                        Wilhelm von Zimmermann</persName>, der explizit auch bereits die geologisch-historischen
                    Komponenten in den Blick nahm, hat Humboldt diesen (mit Ausnahme geschichtlich durch den Menschen
                    verursachter Verschleppungen von Pflanzen) keinerlei Gewicht beigemessen. Ihm blieb zeitlebens eine
                    dynamische Betrachtung der Biota, wie sie später erst <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Charles
                        Darwin</persName> einführte, noch verborgen.<note place="foot" xml:id="ftn104" n="104"><p>Vgl.
                            dazu ausführlich auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8JN3I4GZ">Leask 2003</bibl>.</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Humboldts geistige Ahnen: Zur Begründung seines Forschungsprogramms </head>
                <quote rendition="block">
                    <p>Das Sein wird in seinem Umfang und inneren Sein vollständig erst als ein <hi rendition="#g">Gewordenes</hi> erkannt.<note place="foot" xml:id="ftn105" n="105"><p>Bei <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I, 64.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Alexander von Humboldt, der in der Naturgeschichte durchaus „etwas Höheres suchen wollte“,<note place="foot" xml:id="ftn106" n="106"><p>Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015536 http://d-nb.info/gnd/118607626">Friedrich
                                Schiller</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0001649 https://www.geonames.org/2863439">Nieder-Flörsheim</placeName>, 6. August
                            1794 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>, 346–347).</p>
                    </note> hat sein Interesse am geographischen Vorkommen zwar anfangs sehr allgemein sowohl für
                    Pflanzen (die ihm näher lagen) als auch Tiere formuliert; doch hat er diesen doppelten Anspruch kaum
                    einmal ernsthaft verfolgt.</p>
                <p>Klar ist inzwischen, dass Humboldts Ideen dazu keineswegs erst während der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>reise entstanden. Vielmehr umriss er sein Forschungsprogramm zu einer
                    Geographie der Lebewesen erstmals 1793 in seiner Schrift <hi rendition="#i">Florae Fribergensis
                        specimen</hi> im Zusammenhang mit seiner Vision einer physischen Weltbeschreibung, einer
                    allgemeinen, von ihm noch „Geognosie“ genannten Wissenschaft der Erde.</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Diese betrachtet gleichzeitig die organischen und anorganischen Körper. Sie besteht daher aus
                        drei Teilen: der oryktologischen Geographie, der zoologischen Geographie, welche Zimmermann
                        gegründet hat, und der Pflanzengeographie, welche von den Zeitgenossen unberührt gelassen
                            wurde.<note place="foot" xml:id="ftn107" n="107"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>, IX und X. Für einen Überblick über das Konzept einer
                                Geographie als Raumkonzept vgl. zuerst <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V7IIHFMV">Hartshorne
                                    1958</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson
                                1987</bibl>.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Bereits hier ist wichtig zu notieren, dass er jenen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August Wilhelm
                        von Zimmermann</persName> (siehe unten) als Autorität für den zoologischen Bereich anführt.</p>
                <p>Mittels in der Literatur inzwischen vielfach zitierter Briefe zwischen 1794 und 1799 lassen sich
                    Humboldts konzeptionelle Vorstellungen einer Pflanzengeographie minutiös nachzeichnen, beginnend mit
                    der thesenhaften Skizze einer „Geographie der Pflanzen“ als Teil einer „allgemeinen Weltgeschichte“.
                    Für die Zeit der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>reise gelingt es neuerdings zudem
                    mittels der Reisetagebücher zu zeigen, wie dieses Konzept bis 1804 durch die Akkumulation von Daten
                    zur Verbreitung von Pflanzen mit Leben gefüllt wurde. Die Genese von Humboldts Ideen zu einer
                    Pflanzengeographie, die er selbst zu seinen wichtigsten wissenschaftlichen Ergebnissen zählte, die
                    zur Etablierung des Fachgebietes führte und für das er seinen Prioritätsanspruch verteidigte, wurde
                    mehrfach im Überblick dargestellt, einschließlich wichtiger intellektueller Vorläufer wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001247 http://d-nb.info/gnd/118559796">Immanuel Kant</persName>, <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000178 http://d-nb.info/gnd/118534432">Johann Reinhold</persName> und
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Georg Forster</persName> sowie vor allem <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl
                        Ludwig Willdenow</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn108" n="108"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9UQUU7BV">König 1895</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/V7IIHFMV">Hartshorne 1958</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FKKG4VGK">Wolter 1972</bibl>;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>; vgl. dazu auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/APNUTJDV">Lack 2009</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2RE57TE5">Werner 2015</bibl>.</p>
                    </note> Humboldt hat Zeit seines Lebens an der Überarbeitung seiner ersten Ideen von 1807 sowie dann
                    1815/1817 und 1825 gearbeitet, vornehmlich verknüpft mit dem Wunsch nach empirischer und vor allem
                    statistischer Erfassung einzelner Pflanzengruppen und deren Vorkommen. Obgleich sich dies beinahe
                    ausschließlich auf die Botanik bezog, sind seine wenigen tiergeographisch relevanten Notizen in
                    diesem Zusammenhang zu sehen.</p>
                <p>Insbesondere der Einfluss des gelernten Apothekers und Botanikers <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> ist hervorzuheben.<note place="foot" xml:id="ftn109" n="109"><p>Dies taten
                            vor allem <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9UQUU7BV">König 1895</bibl> und später auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>; wobei ersterer bemerkte, dass „der
                            schlichte Gelehrte“ durch Humboldt „ungemein an Ruf und Bedeutung gewonnen“ habe.</p>
                    </note> Den damals 23-jährigen lernte der 19 Jahre alte Humboldt bereits 1788 kennen: „Er gab mir
                    keine förmlichen Stunden, sondern ich brachte ihm die Pflanzen, die ich gesammelt hatte, und er
                    bestimmte sie mir. Auf diese Weise wurde ich für die Botanik, insbesondere die <name type="plant">Kryptogamen</name> begeistert“.<note place="foot" xml:id="ftn110" n="110"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9UQUU7BV">König 1895</bibl>, 79–80. Das Zitat ist einer für
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001968 http://d-nb.info/gnd/11948496X">Marc-Auguste Pictet</persName> in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010833 https://www.geonames.org/2660646">Genf</placeName> angefertigten autobiographischen Notiz („Mes Confessions“, 1806)
                            entnommen, vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IUB8A32V">Rilliet 1868</bibl>, 181.</p>
                    </note> Maßgeblich profitiert hat Humboldt dann von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s
                    pflanzengeographischen Einsichten in dessen 1792 erschienenem, allgemein sehr einflussreichen und
                    bereits zu Lebzeiten mehrfach aufgelegten <hi rendition="#i">Grundriss der Kräuterkunde</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn111" n="111"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P7M4M2CV">Willdenow
                                1792</bibl>.</p>
                    </note> Ausgehend von dessen Ausführungen über floristische Provinzen, Ausbreitungsmöglichkeiten von
                    Pflanzen (von Gebirgen als vermutete Entstehungszentren) und vor allem über den Einfluss
                    insbesondere der Geologie und des Klimas auf die Verbreitung der Vegetation entwickelte Humboldt
                    seine Grundgedanken zur Pflanzengeographie, wie sie dann für die entscheidenden Jahre von 1793 bis
                    1807 mehrfach in beinahe ähnlicher Weise nachgezeichnet wurden.</p>
                <p>Mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> haben Humboldt und seine Zeitgenossen in erster
                    Linie die Vorkommen im Raum im Sinne einer horizontalen Verbreitung, also auf und über Landmassen
                    hinweg, in den Blick genommen; eine wichtige, anfangs vernachlässigte Komponente war die des
                    vertikalen Vorkommens der Pflanzen.</p>
                <p>Übersehen wurde dabei, von einigen wenigen Ausnahmen abgesehen (auf die wir gleich kommen), in den
                    geläufigen Darstellungen zu den Forsters und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> als
                    geistigen Vorläufern, dass Humboldt weitere wichtige Anregungen, insbesondere zur Höhenverteilung,
                    offenbar aus weiteren und früheren Quellen schöpfte. Diese hat er indes in seinen eigenen
                    Darstellungen – im Unterschied zu den zitierten Bekenntnissen zu den bereits Genannten – dann später
                    meist nicht mehr erwähnt.</p>
                <p>„Man tut seinen Vorläufern nicht wehe, wenn man die Pflanzengeographie, von der nach Humboldt
                    seinerzeit kaum der Name existierte, als seine ureigene Schöpfung bezeichnet“, urteilte vor einem
                    halben Jahrhundert noch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017961 http://d-nb.info/gnd/107454629">Herbert Scurla</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn112" n="112"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7IQSDM9H">Scurla 1959</bibl>, 31.</p>
                    </note> Umgekehrt meinten andere, der Hinweis auf Vorläufer mindere nicht Humboldts Verdienste um
                    die Pflanzengeographie.<note place="foot" xml:id="ftn113" n="113"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>, 301.</p>
                    </note> Tatsächlich sind gleich mehrere wichtige Vorläufer nicht nur zur Pflanzengeographie, sondern
                    explizit auch zu einer graphischen Umsetzung der Ideen zu einer Geographie der Lebewesen, meist
                    ungenannt und unbekannt geblieben; was heute ihre Bedeutung sehr wohl schmälert und umgekehrt die
                    Humboldts überhöht. Vor allem aber ist bislang kaum einmal hinreichend untersucht worden, inwieweit
                    sie bereits Humboldts Ansatz und Überlegungen vorwegnahmen.</p>
                <p><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017983 http://d-nb.info/gnd/110721152">John A. Wolter</persName> hat in seiner Untersuchung über kartographische
                    Entdeckungen und Graphiken unter anderem auf frühe Darstellungen von Profilen topographischer
                    Reliefs hingewiesen, wie sie uns in Humboldts <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>querschnitt
                    und ähnlichen späteren Graphiken dann wiederbegegnen.<note place="foot" xml:id="ftn114" n="114"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FKKG4VGK">Wolter 1972</bibl>, 190f. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017983 http://d-nb.info/gnd/110721152">Wolter</persName> erwähnt noch weitere hier nicht behandelte Vorläufer,
                            einschließlich der ersten graphischen Repräsentationen von Bergprofilen etwa der Alpen, auf
                            die hier verwiesen werden muss.</p>
                    </note> Die ersten Anregungen dazu stammen von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004243 http://d-nb.info/gnd/118778390">Charles Marie de La
                        Condamine</persName>, dessen <hi rendition="#i">Journal du voyage</hi> den frühen systematischen
                    Einsatz von Messungen zu Ortsbestimmungen zwischen 1735 und 1745 im heutigen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0005587 https://www.geonames.org/3658394">Ekuador</persName> und speziell dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>-Hochland von <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010783 https://www.geonames.org/3652462">Quito</placeName> bezeugt.<note place="foot" xml:id="ftn115" n="115"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SPH9AHMH">La Condamine
                                1751</bibl>.</p>
                    </note>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004243 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Condamine</persName> und seine Begleiter <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003536 http://d-nb.info/gnd/117622974">Pierre
                        Bouguer</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0013525 http://d-nb.info/gnd/117547786">Louis Godin</persName> benutzten, neben
                    geometrischen Messungen zur Distanz, in systematischer Weise vor allem den barometrischen Druck, um
                    die absolute Höhe über dem Meeresspiegel von verschiedenen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>gipfeln zu bestimmen und kartographisch festzuhalten. So einfach das
                    resultierende Höhenprofil noch sein mag; es zeigt, dass bereits hier die Idee der vergleichenden
                    Höhenmessung zur Beschreibung der physischen Geographie angelegt ist. Obgleich von großer Bedeutung
                    und an anderer Stelle immer wieder einmal genannt (vor allem, als er am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> höher steigt als dieser), unterlässt es Alexander von Humboldt, seinen
                    intellektuellen und buchstäblichen Vorläufer <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004243 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Condamine</persName> am
                    wohl prominentesten Ort, in der Einleitung seiner <hi rendition="#i">Relation historique</hi>, als
                    Vorbild zu seiner eigenen Reise und zur Reisebeschreibung zu erwähnen.<note place="foot" xml:id="ftn116" n="116"><p>Humboldt bezieht sich an anderer Stelle in der <hi rendition="#i">Relation historique</hi> indes immer wieder auf La Condamine und dessen <hi rendition="#i">Voyage à l’équateur</hi>. Er erwähnt ihn in den unterschiedlichsten
                            Kontexten, korrigiert dessen Annahmen, anderswo findet er sie bestätigt und lobt dessen
                            Arbeiten; das betrifft auch und gerade die Höhenmessungen und die entsprechenden Karten.</p>
                    </note></p>
                <p>In einem jener seltenen Hinweise in der heutigen Literatur auf andere Vorläufer bemerkte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012877 https://viaf.org/viaf/33247814">Susan Faye Cannon</persName> (wenngleich aus anderem Grund): „The most important
                    now-neglected scientist of the latter 18th century was <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Horace Benedict de
                        Saussure</persName>“.<note place="foot" xml:id="ftn117" n="117"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8BNV58VF">Cannon 1978</bibl>, 96; vgl. auch 75–76.</p>
                    </note> Der Schweizer Geologe und <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002402 https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>forscher <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Horace-Bénédict de Saussure</persName> ist weniger für seine pflanzenanatomischen
                    Arbeiten bekannt, als vielmehr für die erste wissenschaftliche Besteigung des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008955 https://www.geonames.org/3181986">Mont Blanc</placeName> im Jahre 1787, bei der er neben geologischen Studien in
                    der Gipfelregion ebenfalls routinemäßig barometrische und thermometrische Messungen
                        durchführte.<note place="foot" xml:id="ftn118" n="118"><p>Der dadurch, ein Jahr nach der
                            Erstbesteigung, als der höchste Gipfel Europas erkannt wurde.</p>
                    </note>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> entwickelte oder verbesserte Magnetometer, Hygro- und
                    Cyanometer, die Humboldt dann bei seiner <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>reise mit
                    sich führte. Ihn erwähnt Humboldt zwar einmal in der Einleitung seiner <hi rendition="#i">Relation
                        historique</hi> als Vorbild seiner Reisebeschreibung;<note place="foot" xml:id="ftn119" n="119"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/N8P5PEFB">Humboldt 1991</bibl>, I, 35. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> publizierte in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010833 https://www.geonames.org/2660646">Genf</placeName> zwischen 1779 und 1796, neben einem Bericht über den Aufstieg zum
                                <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008955 https://www.geonames.org/3181986">Mont Blanc</placeName>, eine vierbändige <hi rendition="#i">Voyages dans les Alpes</hi>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RW3TKEN4">Saussure
                                1786-1796</bibl>.</p>
                    </note> doch nennt er auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> nicht in angemessenem Maße
                    als einen der Ideengeber für die Pflanzengeographie. Von späteren Biographen Humboldts wird
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> dann allenfalls noch beiläufig im Zusammenhang mit
                    der Bestimmung der Gipfelhöhe erwähnt, die Humboldt für seine berühmten Höhenquerschnitte
                        nutzte.<note place="foot" xml:id="ftn120" n="120"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7IQSDM9H">Scurla 1959</bibl>, 21; wobei er irrigerweise meinte, Humboldt habe diese
                            Höhenquerschnitte „erfunden“.</p>
                    </note> Der Ideengeber dazu war jedoch in maßgeblicher Weise <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015469 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>; und zwar nicht nur durch die Messmethodik der Höhenbestimmung, sondern
                    durch die begleitende Bestimmung des vertikalen Vorkommens von Pflanzen entlang eines
                    Höhengradienten.</p>
                <p>Im Unterschied dazu nennt Humboldt unter anderem 1807 in seinen <hi rendition="#i">Ideen</hi>, aber
                    auch später anderswo, den französischen Geologen und Botaniker <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000726 http://d-nb.info/gnd/118787802">Louis-François Ramond de Carbonnières</persName> als jemanden, der „die höchsten Gipfel der
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008509 https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> erstiegen und geognostische, botanische und
                    mathematische Kenntnisse mit dem reinsten Sinn für philosophische Naturbeobachtungen verbindet“; so
                    habe er wichtige Beiträge zur Geographie europäischer <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002402 https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>pflanzen geliefert.<note place="foot" xml:id="ftn121" n="121"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 77; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 98–104, 112–115; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>, 301.</p>
                    </note> Humboldt verwendet überdies <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0000726 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName>s (mit dem er auch
                    später noch in Kontakt steht) mathematischen Ansatz zur Umrechnung barometrischer und
                    thermometrischer Messwerte in Höhenangaben.<note place="foot" xml:id="ftn122" n="122"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 114–117.</p>
                    </note></p>
                <p>Von zentraler Bedeutung allerdings ist Humboldts Behandlung des wohl bedeutendsten Vorläufers, des
                    französischen Naturforschers Abbé <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName>.
                    Für dessen „géographie des plantes“ fand der junge Alexander von Humboldt in seinen 1790
                    erschienenen <hi rendition="#i">Mineralogischen Beobachtungen über einige Basalte am Rhein</hi>
                    anfänglich durchaus lobende Worte.<note place="foot" xml:id="ftn123" n="123"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/R898HHGN">Humboldt 1790a</bibl>, 23: „Desto schöner und <hi rendition="#i">philosophischer</hi> ist die Idee einer geographie des plantes“
                            [Hervorhebung im Original].</p>
                    </note> Später geriet <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> zuerst bei ihm, dann
                    allgemein beinahe völlig in Vergessenheit. Auf diesen wohl wichtigsten, aber übersehenen und in der
                    Humboldt-Literatur meist unerwähnt gebliebenen Vorläufer haben dann ausführlich erst wieder Günter
                    Ramakers und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017866 http://d-nb.info/gnd/1170417736">Marie-Noëlle Bourguet</persName> hingewiesen und ihn explizit
                    als einen der bedeutenden Gründungsväter der Pflanzengeographie beschrieben, dessen Methode einen
                    neuen Zugang zur Natur bedeutete.<note place="foot" xml:id="ftn124" n="124"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AHQNEZSI">Knobloch 2011</bibl>, 301.</p>
                    </note> Tatsächlich war es <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>, der die Natur als
                    integrierte und komplexe Einheit verstand, in der alles aufeinander wirkt, der die exakte Vermessung
                    der Natur zum Programm erhob, der dies empirisch am Beispiel der Vegetation <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017774">Südfrankreich</placeName>s vorführte und schließlich die räumliche Ordnung der
                    Pflanzen sogar in dreidimensionaler Graphik illustrierte. In diesem Sinne ließe sich pointiert
                    sagen: <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> ist der eigentliche Humboldt eines neuen
                    wissenschaftlichen Zeitalters; und wenn es denn wirklich eines war, begann es bereits ein halbes
                    Jahrhundert früher.</p>
                <p>Humboldts anfänglich geäußerte Bewunderung für <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>
                    bezog sich auf dessen zwischen 1780 und 1784 erschienene achtbändige, aber unvollendet gebliebene
                        <hi rendition="#i">Histoire naturelle de la France méridionale</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn125" n="125"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZKMPIVGI">Giraud-Soulavie
                                1780–1784</bibl>.</p>
                    </note> Für unseren Zusammenhang hier wichtig ist der 1783 erschienene 1. Band des 2. Teils (<hi rendition="#i">Seconde Partie, Les Végétaux</hi>), „contenant les principes de la Géographie
                    physique du règne végétal, l’exposition des climats des Plantes, avec des Cartes pour en exprimer
                    des limites“. Dieser Zusatz war <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s Programm. Er
                    gehört zweifellos nicht nur zu den ersten, die den Schlüsselbegriff „Geographie der Pflanzen“
                    systematisch verwendeten; er spricht zudem wiederholt und je nach Bezugsebene abwechselnd von einer
                    „Géographie de la nature“, einer „Géographie physique des animaux“ oder einer „Géographie physique
                    des êtres organisés“.<note place="foot" xml:id="ftn126" n="126"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 14–15.</p>
                    </note> Um kein Missverständnis aufkommen zu lassen: Dabei ging es <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> keineswegs nur um die Beschreibung von Vorkommen und Verbreitung der
                    Organismen im Sinne einer vegetationsgeographischen Landeskunde, vornehmlich (aber nicht
                    ausschließlich!) aufgezeigt an Pflanzen seiner französischen Heimat in der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017730 https://www.geonames.org/3037147">Ardèche</placeName>. Vielmehr versuchte er bereits, die Ursachen der Verbreitung durch den
                    Rückgriff auf zugrundeliegende allgemeine Gesetzmäßigkeiten zu ergründen. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> sah jene „loix physiques générales“ in der Abhängigkeit der
                    Lebewesen von physischen Faktoren wie Klima und Boden, wie Ramakers detailliert nachgewiesen
                        hat.<note place="foot" xml:id="ftn127" n="127"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 16–22.</p>
                    </note></p>
                <p>Am Osthang des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017705 https://www.geonames.org/3027940">Zentralmassiv</placeName>s beobachtete und dokumentierte
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> exemplarisch, für wenige Pflanzenarten und
                    gleichsam auf regional begrenztem Raum als Blick „in das Ganze der Natur“<note place="foot" xml:id="ftn128" n="128"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 18; vgl.
                            auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 106f., die von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> als „laying the milestones for a new science“
                            spricht.</p>
                    </note>, wie sich in höchst eindrucksvoller Weise bereits auf kurzer Entfernung die Pflanzenwelt
                    (und zwar nicht bloß einzelne Pflanzenarten, sondern die gesamte Vegetation) in Abhängigkeit von mit
                    der Höhe einhergehenden Temperaturänderungen und von der Bodenbeschaffenheit wandelt. Methodisch
                    ging er hier in einer Weise vor, die fälschlicherweise seit Humboldt diesem und nicht <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> zugerechnet wird: systematische Messungen von
                    Temperatur und Höhe, Bestimmung des Vorkommens und der Grenzen der Ausdehnung ganzer
                    Pflanzengebiete, Dokumentation in geographischen Karten und dreidimensionalen
                    Landschaftsprofilen.</p>
                <p>Insbesondere wenn man <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s die „Carte Géographique
                    des Plantes“ ergänzende, als „Coupe verticale des montagnes vivaroises“ überschriebene
                    Profildarstellung von 1783 mit dem abgestuften Vorkommen charakteristischer Pflanzen und der
                    Vegetationen betrachtet, drängt sich unmittelbar der Vergleich mit Humboldts später so berühmt
                    gewordenem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>profil auf; zumal das Bergprofil bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> gleichfalls von einer dieses beidseits einrahmenden
                    Höhenskala (barometrisch in Form von Luftdruckangaben) begleitet wird.<note place="foot" xml:id="ftn129" n="129"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZKMPIVGI">Giraud-Soulavie
                                1780–1784</bibl>, <hi rendition="#i">Seconde Partie, Les Végétaux</hi>, I, gegenüber
                            Seite 265; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 19–22; insbesondere
                            fig. 2; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 109. Das Höhenprofil war
                            erstmals gesondert bereits 1780 erschienen.</p>
                    </note>
                    <figure facs="TS_1/Abb_2_Soulavie.jpg">
                        <figDesc>Abb. 2: <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName>, „Coupe
                            verticale des montagnes vivaroises“, 1783 (Quelle: Zentralbibliothek Zürich, <ref target="http://doi.org/10.3931/e-rara-51136">http://doi.org/10.3931/e-rara-51136</ref>,
                            Public Domain)</figDesc>
                    </figure></p>
                <p>Im Zusammenhang mit dem generellen Fehlen von Illustrationen in Werken zur Naturkunde im ausgehenden
                    18. Jahrhundert (das keineswegs allein kostenbedingt war) hat auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017951 http://d-nb.info/gnd/13671000X">Martin
                        Rudwick</persName> auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s „visuelle Sprache“
                    aufmerksam gemacht und betont, welche Bedeutung diese erste kartographische Zeichen- und
                    Darstellungstechnik hatte.<note place="foot" xml:id="ftn130" n="130"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RXU588MB">Rudwick, 1976</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 108.</p>
                    </note> Dabei war sich <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> durchaus seiner
                    Innovation der „Coupe verticale“ bewußt, die er explizit als die erste ihrer Art seit dem Beginn der
                    Wissenschaft der Pflanzen bezeichnete.</p>
                <p><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s vertikales Pflanzenprofil synthetisiert in
                    ähnlicher Weise wie später Humboldts <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>-Gemälde das
                    Untersuchungsprogramm des französischen Naturforschers, das dieser bereits drei Jahrzehnte vor
                    Humboldt ausführlich kommentierend vorstellte. Ramakers hob bereits hervor, dass Alexander von
                    Humboldt „frühzeitig, noch vor Antritt seiner großen amerikanischen Forschungsreise, mit dem
                    entsprechenden Gedankengut <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s bekannt geworden“
                        ist.<note place="foot" xml:id="ftn131" n="131"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 26: „[…] ein Tatbestand, der die Frage nach einer Abhängigkeit
                            seiner ‚Pflanzengeographie‘ von der ‚géographie des plantes‘ des Verfassers der ‚Histoire
                            Naturelle‘ aufwirft.“</p>
                    </note> Er hat seine ideengeschichtliche Standortbestimmung <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s im Kontext der aufkommenden Disziplingenese der Pflanzengeographie
                    mit einem minutiösen Vergleich zu Humboldts <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                        Pflanzen</hi> beendet. Demnach sind <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s
                    Leistungen völlig zu Unrecht kaum einmal anerkannt worden; obgleich er es war, der die Beziehung
                    zwischen Temperatur und Höhe über dem Meeresspiegel erkannte, für die einzelnen Pflanzengebiete
                    (Vegetationen) charakteristische Wärmeverhältnisse genau angab, barometrische Höhenmessungen
                    vornahm, und der schließlich neben einer „Carte géographique des Plantes“ in origineller Weise mit
                    seiner „Coupe Verticale“ die höhenkorrelierte Bergprofil-Darstellung abgestufter Vegetationsformen
                    erfand.</p>
                <p>Demnach hat Humboldt weder entdeckt, dass der Wandel der Pflanzengesellschaften vom Äquator zum Pol
                    die Projektion des Wandels in der Vertikalen darstellt („Gesetz der dritten Dimension“), noch hat er
                    die Bestimmung der Vegetationsgrenzen anhand der Temperatur-Mittelwerte oder den Einsatz der
                    barometrischen Höhenmessung in Korrelation zum Pflanzenvorkommen „erfunden“ oder als erster eine
                    dreidimensionale Profil-Darstellung vorgestellt. „Der Vergleich der ‚Pflanzengeographie‘ <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s und Humboldts zeigt, daß ein großer Teil der A. von
                    Humboldt zugeschriebenen ‚neuen Ideen‘ zumindest in der Konzeption, häufig auch in der Durchführung
                    (allerdings nur im regionalen, nicht im globalen Maßstab wie bei Humboldt) bereits im Werk <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s nachweisbar sind.“<note place="foot" xml:id="ftn132" n="132"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>, 27–29.</p>
                    </note></p>
                <p>Überraschend ist nicht nur, dass bei Humboldts Zeitgenossen und Generationen nach ihm Souvalie in
                    Vergessenheit geraten ist; mindestens ebenso irritierend ist, dass letzterer – ungeachtet der
                    gründlichen Aufarbeitung Ramakers – von der Humboldt-Forschung der letzten Jahrzehnte beinahe völlig
                    ausgeblendet blieb. Allein aufgrund dieses Versäumnisses, nicht aber durch die historischen Fakten
                    gedeckt, kann Humboldt nach wie vor weitgehend uneingeschränkt als Begründer der Pflanzengeographie
                    gelten und weiterhin immer wieder als solcher dargestellt werden.</p>
                <p>Maßgeblich zur bisherigen, wenngleich irrigen Rezeption beigetragen haben dürfte Humboldts besondere
                    Rolle bei der Selbstzuschreibung der ersten Ideen zu einer „Géographie des plantes“ in publizierten
                    wie unpublizierten Schriften. Dieser „Begründermythos“ beginnt bereits im November 1794 mit jenem
                    Brief Alexander von Humboldts an seinen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0006831 https://www.geonames.org/2906676">Helmstedt</placeName>er Freund
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001919 http://d-nb.info/gnd/116140348">Johann Friedrich Pfaff</persName>, in dem er schreibt:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Ich arbeite an einem bisher ungekannten Theile der allgemeinen Weltgeschichte. […] Das Buch soll
                        in 20 Jahren unter dem Titel: ‚Ideen zu einer zukünftigen Geschichte und Geographie der Pflanzen
                        […]‘ erscheinen.<note place="foot" xml:id="ftn133" n="133"><p>Humboldt an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001919 http://d-nb.info/gnd/116140348">Johann Friedrich Pfaff</persName>, <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010878 https://www.geonames.org/2919290">Goldkronach</placeName>, 12. November 1794, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt 1973</bibl>, 370.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Humboldt versäumt es dann 1807, als seine <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                        Pflanzen</hi> tatsächlich erscheinen, sich noch der Lektüre <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s zu erinnern. Dies mag auch am Charakter der <hi rendition="#i">Ideen</hi> liegen, so ließe sich einwenden. Da es eine Programmschrift ist, habe sich Humboldt
                    hier auf nur wenige und knappe Fußnoten beschränkt. Als solche hebt sie sich inhaltlich und formal
                    von seinen späteren Publikationen, insbesondere den Bänden des Reisewerks und vor allem von späteren
                    Auflagen der <hi rendition="#i">Ansichten</hi> sowie vom <hi rendition="#i">Kosmos</hi> ab, in denen
                    Humboldts Verweise und Fußnoten oft ausufern und er großen Wert darauf legt, seine Quellen zu
                        nennen.<note place="foot" xml:id="ftn134" n="134"><p>Diesen Hinweis verdanke ich <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001805 http://d-nb.info/gnd/139028285">Ulrich Päßler</persName>, in litt. 2017.</p>
                    </note> Wir werden allerdings im Zusammenhang mit der Zoogeographie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s (siehe unten) noch sehen, dass Humboldt auch hier, nach einem ersten
                    anfänglichen Hinweis 1793 in jungen Jahren, dessen einflussreiches Werk später komplett ausblendet
                    und in den eigenen Schriften unzulässigerweise nicht mehr zitiert. Bei Humboldt, so ließe sich
                    daraus folgern, hat dieses Nichtzitieren der geistigen Väter und Vorläufer seiner Ideen, die er
                    indes kannte und nutzte, durchaus Methode.</p>
                <p>Im Gegensatz zu Humboldt haben wenigstens einige seiner Zeitgenossen gerade in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s Bedeutung durchaus erkannt und gewürdigt. So
                    hat etwa noch 1817 <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Augustin-Pyramus de Candolle</persName> in seinem <hi rendition="#i">Mémoire sur la géographie des plantes de France</hi>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> den ersten Botaniker genannt, der die wahre
                    Bedeutung des Zusammenhangs von Vegetation und Geographie erkannt habe.<note place="foot" xml:id="ftn135" n="135"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 124;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9MJGDZ9G">Candolle 1817</bibl>.</p>
                    </note> Auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017866 http://d-nb.info/gnd/1170417736">Marie-Noëlle Bourguet</persName> aber vermutet, dass Humboldt
                    bereits zu dieser Zeit schon bemüht war, für sich allein den erstmaligen Einsatz präziser und
                    akkurater Messungen im Kontext der Vegetationskunde zu reklamieren. Dies dokumentiert sich
                    eindrucksvoll in einer Briefstelle Humboldts an <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">de Candolle</persName>, auf
                    die <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017866 http://d-nb.info/gnd/1170417736">Bourguet</persName> hinweist:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> qui parle déjà de limites supérieures des
                        oliviers, qui en trace même des lignes par le <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0009181 https://www.geonames.org/2967832">Vivarais</placeName> […]
                        mérite de justes éloges. […] Tout ce que je vous demande se réduit à l’observation que j’ai
                        donné la première carte botanique et le premier ouvrage fondé sur des mesures réelles et des
                        observations de température.<note place="foot" xml:id="ftn136" n="136"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>, 124.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Just diese Behauptung aber ist nicht richtig. Das Werk <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s, den allein der junge Humboldt 1790 als Begründer der
                    Pflanzengeographie würdigte, gehört zweifellos zu den unterschlagenen Meilensteinen jener neuen
                    Wissenschaft, die erst später gleichsam marktbeherrschend unter dem Namen Humboldts wurde. Dass
                    dieses Konzept heute noch immer allein ihm zugeschrieben wird, zeugt mehr von Hagiographie, als dass
                    es das Wissen um die Disziplingenese befördert hätte.</p>
                <p>Diesen Abschnitt zur frühen Entwicklung der Pflanzengeographie abschließend sei noch auf einen
                    weiteren Umstand durchaus ähnlicher gedanklicher Entwicklungen nicht nur des Konzeptes von vertikal
                    sich ablösenden Pflanzengruppen, sondern auch der graphischen Repräsentation dieser Zusammenhänge
                    hingewiesen, wie es sich auch im originären Kartenwerk zur Pflanzengeographie eines weiteren
                    Zeitgenossen Humboldts darbietet.<figure facs="TS_1/Glaubrecht_Abb_Caldas.jpg">
                        <figDesc>Abb. 3: „Nivelación de la Quinas en g[ene]r[a]l y de la Loxa en particular o de la
                            Cinchona officinalis“ (1803), (Quelle: Mauricio Nieto Olarte, La obra cartográfica de
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName>, Bogotá: Ed. Uniandes 2006.
                            Mit freundlicher Genehmigung des Autors)</figDesc>
                    </figure> Seinerzeit hat auch der kolumbianische Kartograph und Botaniker <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName> eine eigene Methode der pflanzengeographischen Erfassung
                    entwickelt. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName>, der Anfang 1802 in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010783 https://www.geonames.org/3652462">Quito</placeName> in direktem Kontakt mit Humboldt stand, hat für die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>
                    <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005587 https://www.geonames.org/3658394">Ekuador</placeName>s in einer Serie von ebenfalls dreidimensional
                    angelegten topographischen Profilkarten (die lange unpubliziert blieben) das Vorkommen einzelner
                    Pflanzenarten abhängig von der Höhe und der geographischen Breite eingetragen.<note place="foot" xml:id="ftn137" n="137"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XZ5IRAS6">González-Orozco/Ebach/Varona
                                2015</bibl>; vgl. dazu die ausführliche Rezension von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017885 http://d-nb.info/gnd/120120038">Matthias
                                Glaubrecht</persName> in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung, Nr. 46 vom 24. Februar
                            2016. Vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9EGGQCWK">Gómez Gutiérrez 2016</bibl>. <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName>’ kartographisches Werk, das aus
                            insgesamt 18 regionalen Profilkarten besteht, von denen allerdings nur neun fertiggestellt
                            wurden, blieb zu seinen Lebzeiten und lange danach unveröffentlicht.</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Die Begründung der Tiergeographie durch Eberhard A. W. von Zimmermann</head>
                <p>Ohne Zweifel darf, neben dem erwähnten <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0003752 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName>, der in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0017733 https://www.geonames.org/2820456">Uelzen</placeName> geborene und in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005348 https://www.geonames.org/6552297">Braunschweig</placeName> wirkende Naturforscher und Anthropologe <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August Wilhelm von Zimmermann</persName> als einer der maßgeblichen Begründer der kaum
                    noch als monolithisch zu begreifenden Biogeographie insgesamt und einer historischen Biogeographie
                    im Besonderen gelten. Lange auch in den heute häufig konsultierten Abhandlungen zur
                    Disziplingeschichte der Biogeographie sträflich vernachlässigt,<note place="foot" xml:id="ftn138" n="138"><p>Vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/92WXQ3GB">Browne 1983</bibl>, 25–26.</p>
                    </note> wurden Werk und Wirken im Kontext der Anfänge der Tiergeographie erstmals ausführlich von
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017880 http://d-nb.info/gnd/129836826">Petra Feuerstein-Herz</persName> dargestellt, so dass hier auf diese
                    verwiesen werden kann.<note place="foot" xml:id="ftn139" n="139"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D9MHWBK6">Feuerstein-Herz 2006</bibl>; vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3TK25U62">Bodenheimer 1955</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>, 28–37; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Maßgeblich für unsere Betrachtung ist das 1777 auf Latein veröffentlichte Werk <hi rendition="#i">Specimen zoologiae geographicae quadrupedum domicilia et migrationes sistens</hi>. Diesem war
                    bereits eine als „Tabula mundi geographico zoologica“ bezeichnete Weltkarte beigefügt; die erste
                    Verbreitungskarte, die mit lateinischen Artnamen das geographische Vorkommen damals bekannter
                    Säugetiere darstellte und damit, wie Bodenheimer zurecht meint, „a markstone of zoogeographical
                        mapping“<note place="foot" xml:id="ftn140" n="140"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UU8D36RD">Zimmermann 1777</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/3TK25U62">Bodenheimer 1955</bibl>,
                            357.</p>
                    </note>. Als <hi rendition="#i">Geographische Geschichte des Menschen und der allgemein verbreiteten
                        vierfüßigen Thiere</hi> nebst „Zoologischer Weltcharte“ publizierte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> zwischen 1778 und 1783 sein erweitertes dreibändiges Werk.<note place="foot" xml:id="ftn141" n="141"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Q7HGUUBZ">Zimmermann
                                1778–1783</bibl>. Die 1783 publizierte und im dritten Band eingebundene „Geographische
                            Weltcharte“ unterscheidet sich zwar in einigen kartographischen Details von der 1777
                            gedruckten Ausgabe, ihre Beschriftung ist aber wie diese in Latein. (Ein Original-Exemplar,
                            in das Einsicht genommen werden konnte, befindet sich in der Zoologischen Bibliothek des
                                <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0017693 http://d-nb.info/gnd/37657-7">Museums für Naturkunde in Berlin</orgName>).</p>
                    </note></p>
                <p>
                    <figure facs="TS_1/Glaubrecht_Abb_Zimmermann.jpg">
                        <figDesc>Abb. 4: <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August Wilhelm von Zimmermann</persName>:
                            „Tabula mundi geographico zoologica sistens quadrupedes, hucusque notos sedibus suis
                            adscriptos“, 1783 (Quelle: Historic Maps Collection, Department of Rare Books and Special
                            Collections, Princeton University Library, <ref target="https://catalog.princeton.edu/catalog/5525352">https://catalog.princeton.edu/catalog/5525352</ref>, Courtesy of Princeton University
                            Library)</figDesc>
                    </figure>In der im Mai 1778 verfassten Vorrede der deutschen Ausgabe führte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> aus, dass diese gegenüber der lateinischen des Vorjahres „beträchtliche
                    Veränderungen und Zusätze“ aufweise, „das heißt, ich arbeite [den Band] gleichfalls von neuem aus“.
                    Den mit dem Menschen im ersten Band beginnenden Artabhandlungen vor allem der domestizierten Tiere
                    lässt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> dann im dritten Band allgemeine Überlegungen
                    nicht nur zur seinerzeit lange diskutierten Sintflutlehre und der Frage des Entstehungszentrums
                    folgen, sondern vor allem zur Wanderung und Verbreitung. Ihm ging es nicht nur um die „Vertheilung
                    […] der animalischen Produkte unserer Erde“. Vielmehr wolle er jene „Gesetze“ erforschen, die „die
                    aller Orten so regelmäßige Natur bey dieser Ordnung“ bestimme, wobei er nicht nur die
                    „gegenwärtige“, sondern auch „die geographische Geschichte der Thiere“ in den Blick nahm und sich
                    auch zur Verbreitung der Pflanzen äußerte.<note place="foot" xml:id="ftn142" n="142"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Q7HGUUBZ">Zimmermann 1778–1783</bibl>, III, 49, 216.</p>
                    </note> Er schlug mithin nicht weniger als eine Erklärung der festzustellenden rezenten Verbreitung
                    der Organismen durch Kenntnis historischer Vorgänge vor und hat damit nicht nur der modernen
                    Zoogeographie den Weg bereitet (vgl. Kap. – Zum Wissensstand der Biogeographie).</p>
                <p>Mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> und am Beispiel vornehmlich der Säugetiere wurden
                    sich biologisch interessierte Geographen und Naturforscher im ausgehenden 18. Jahrhundert der wahren
                    Komplexität von Verbreitungsmustern bewusst. „Hier entstand, soweit sich sehen lässt, der erste
                    systematische Versuch, die Beziehungen zwischen der Artenvielfalt und dem geographischen Raum im
                    Medium der Geographie, in kartographischer Form, zu veranschaulichen“.<note place="foot" xml:id="ftn143" n="143"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D9MHWBK6">Feuerstein-Herz 2006</bibl>,
                            205.</p>
                    </note> Erkannte Gesetzmäßigkeiten in der Verbreitung typischer Faunengruppen, die <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> im Zuge seiner systematischen Übersicht auffielen, stellte
                    er bildlich in Form sogenannter Grenzlinien innerhalb definiter klimatischer Regionen dar.</p>
                <p>Seine zentrale These war dabei indes, dass die Verbreitung (hier der Säugetiere) durch das Klima
                    allein nicht ausreichend erklärt werden kann, sondern vielmehr von der Erdgeschichte beeinflusst
                    ist. So erkannte <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> etwa für Länder, die durch Ozeane
                    getrennt sind und jeweils unterschiedliche Säugerfaunen trotz gleichen Klimas haben, dass diese
                    lange zuvor getrennt wurden. Umgekehrt nahm er an, dass frühere Landverbindungen dafür gesorgt
                    haben, wenn heute Faunen ähnlich oder gar gleich sind. Er schlug somit erstmals und weitsichtig eine
                    wechselseitige Prüfung historischer wie ökologischer Phänomene vor – und ging dabei über die
                    späteren Ansätze etwa bei Humboldts Pflanzengeographie deutlich hinaus. „Die Übersicht auf seiner
                    Weltkarte und die Einteilung der Erde in tiergeographische Zonen stellen das sinnfällige Resümee der
                    systematischen Aufarbeitung zahlreicher inkohärenter Einzelbeobachtungen über das Vorkommen der
                    Säugetierarten auf der Erde dar“.<note place="foot" xml:id="ftn144" n="144"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UX2CRX6P">Feuerstein-Herz 2004</bibl>, 234.</p></note></p>
                <p>Und es sei offensichtlich, so auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017981 http://d-nb.info/gnd/1071839128">Michael Wallaschek</persName> in seiner
                    Würdigung von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s Beiträgen zur Biogeographie, dass
                    dieser neben der Behandlung von Verbreitungszusammenhängen bei Tieren auch für Pflanzen „erste
                    Erkenntnisse und wesentliche Aufgaben einer nicht nur statisch-registrierenden und
                    kausal-ökologischen, sondern dynamischen ‚Geographie der Pflanzen‘ dargelegt“ habe.<note place="foot" xml:id="ftn145" n="145"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek
                                2016</bibl>, 40.</p>
                    </note></p>
                <p>Obgleich Humboldt um 1807 mit dem in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005348 https://www.geonames.org/6552297">Braunschweig</placeName> wirkenden
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> in brieflichem Kontakt stand, bedarf die
                    persönliche Bekanntschaft im Detail noch der Klärung.<note place="foot" xml:id="ftn146" n="146"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 46 erwähnt, dass
                            Humboldt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> einmal Material für ein Buch zur
                            Verfügung stellte, indes ohne Näheres mitzuteilen. Vgl. dazu auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8UN3I929">Zimmermann 1802–1813</bibl>, 6. Jahrgang (1807),
                            Vorrede.</p>
                    </note> Irrigerweise nahm <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017930 http://d-nb.info/gnd/1033383473">Malcolm Nicolson</persName> offenbar an, der
                    damals 19-jährige Humboldt könne <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> ab April 1789 bis
                    März 1790 in <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000543 http://d-nb.info/gnd/2024315-7">Göttingen</orgName> gehört haben; immerhin jener Universität,
                    von der ersterer später sagen sollte, dass er ihr „the most valuable part of his scientific
                    education“ verdanke.<note place="foot" xml:id="ftn147" n="147"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UEVZ6PIB">Nicolson 1987</bibl>, 184–185.</p>
                    </note> Ein direktes Wirken <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0010897 https://www.geonames.org/2918632">Göttingen</placeName> ist indes biographisch nicht belegt oder haltbar.<note place="foot" xml:id="ftn148" n="148"><p>Vgl. dazu <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s Werdegang der betreffenden Jahre in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D9MHWBK6">Feuerstein-Herz 2006</bibl>, 44–46.</p>
                    </note>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> war allerdings „weit über <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0005348 https://www.geonames.org/6552297">Braunschweig</placeName> hinaus bekannt“, und hatte durch sein lateinisches und dann vor allem
                    das deutsche Werk zur „Geographischen Geschichte“ zweifellos großen Einfluss auf zahlreiche
                    Zeitgenossen gehabt.<note place="foot" xml:id="ftn149" n="149"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/D9MHWBK6">Feuerstein-Herz 2006</bibl>, 71. Allerdings hat etwa
                                <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName> in seinem „Grundriss der
                            Kräuterkunde“ <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s Beiträge zur Biogeographie
                            trotz grundlegender Übereinstimmungen nicht erwähnt; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 41; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P7M4M2CV">Willdenow 1792</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Auch der junge Humboldt bezieht sich 1793 direkt auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>
                    als einen der ersten Tiergeographen, als er in einer Fußnote seiner Schrift <hi rendition="#i">Florae Fribergensis specimen</hi> von der zoologischen Geographie schreibt, der „Geographia
                    zoologica“, „[…] von welcher Lehre <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> die Grundlage
                    gelegt“ habe.<note place="foot" xml:id="ftn150" n="150"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>, IX: „cujus doctrinae fundamenta Zimmermannus jecit“.</p>
                    </note></p>
                <p>Wenn Humboldt dann ein halbes Jahrhundert später im <hi rendition="#i">Kosmos</hi> erneut auf
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> zu sprechen kommt, tut er dies interessanterweise
                    nur in Form eines Selbstzitats just dieser Fußnote von 1793, während er das Werk <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s nicht zitiert oder gar im Detail darauf eingeht.<note place="foot" xml:id="ftn151" n="151"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt
                                1845–1862</bibl>, I, 487.</p>
                    </note></p>
                <p>Kein Zweifel können wir indes daran haben, dass Humboldt den Beginn der Tiergeographie als Disziplin
                    deutlich früher sah als den der Pflanzengeographie. Allerdings hat er auch auf die direkte und
                    indirekte Vorreiterrolle <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s für letztere nicht
                    verwiesen. In den sogenannten Kosmos-Vorträgen Humboldts an der <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0000603 http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Berliner
                        Universität</orgName>, die dieser von November 1827 bis April 1828 hielt, erwähnt er <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> im (wenngleich recht allgemein gehaltenen und weitgehend
                    deskriptiven Abschnitt) zur „Geographie der Thiere“ folgendermaßen:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Die Wissenschaft der Geographie der Thiere ist älter als die der Pflanzen, etwa 40 Jahr alt.
                        Zuerst schrieb: <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>
                        <hi rendition="#i">geographiae animalium specimen</hi>. Doch damals wurde noch alles physische,
                        meteorologische ausgeschloßen. Neuerdings finden wir alles hieher Gehörige zerstreut in
                            Reisebeschreibungen.<note place="foot" xml:id="ftn152" n="152"><p>Zitiert nach einer anonym
                                verfassten Nachschrift der 58. Vorlesung am 22. April 1828, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ICZ2BXM5">Kosmos-Vorträge 1827/1828</bibl>, S. 299, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2345_1827/305">http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2345_1827/305</ref>. Herv. im Orig. in
                                lateinischer Handschrift. Ich danke <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001805 http://d-nb.info/gnd/139028285">Ulrich Päßler</persName>
                                und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017971 http://d-nb.info/gnd/1192713052">Christian Thomas</persName> für diesen Hinweis.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Noch hilfreicher ist hier <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0001797 http://d-nb.info/gnd/104366508">Gustav Parthey</persName>s Nachschrift derselben
                    Vorlesung:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Die Geographie der Thiere, obgleich sie 2 mal so alt ist als die der Pflanzen, ist doch nur 40
                        Jahre alt: aber lange noch nicht so ausgebildet als die Pflanzengeographie. Das erste Buch von
                        Bedeutung darüber ist: <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> Geogr. animal. Specimen;
                        welches viel Verdienst hat eben weil es das erste ist, aber auf zu unsichern Grundlagen gebaut,
                        weil damals diese Wissenschaft noch ohne den Beistand der Meteorologie und Physik betrieben
                        wurde. Sehr schäzbare [sic] Bemerkungen sind in den vielen Journalen der Reisenden enthalten,
                        aber noch niemand hat sie zusammengestelt.<note place="foot" xml:id="ftn153" n="153"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/W9WHBUGV">Parthey 1827/1828</bibl>, Bl. 367r, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/parthey_msgermqu1711_1828/737">http://www.deutschestextarchiv.de/parthey_msgermqu1711_1828/737</ref>.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Die jeweils genannten Zeiträume von zwei bzw. vier Jahrzehnten seit Beginn der Tier- bzw.
                    Pflanzengeographie beziehen sich jeweils auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s in den
                    1780er Jahren bzw. Humboldts 1807 publizierte Werke.</p>
                <p>Dagegen bleibt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> in der entsprechenden 9. Vorlesung der
                        <orgName ref="https://edition-humboldt.de/H0017694 http://d-nb.info/gnd/2118215-2">Sing-Akademie</orgName>-Vorträge Humboldts zur „geographischen
                    Verbreitung der Tiere“ unerwähnt.<note place="foot" xml:id="ftn154" n="154"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9ZM4CXFB">Humboldt/Kohlrausch 2019</bibl>, 165–177.</p>
                    </note> Auf den ersten Blick anders äußert sich Humboldt indes 1829 in seiner Rede in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0008236 https://www.geonames.org/498817">Sankt Petersburg</placeName>, wenn er sagt „diese Wissenschaft der Geographie der
                    Tiere habe noch kaum begonnen.“<note place="foot" xml:id="ftn155" n="155"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SAPXU468">Beck 1989</bibl>, 212; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7CBHXWBF">Beck/Hein 1986</bibl>, 209.</p>
                    </note></p>
                <p>Doch selbst wenn sich über Humboldts gesamtes Leben zeigen lässt, dass er immer wieder einmal auf
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> verweist, so tut er dies etwa in den 1807
                    erschienenen <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> nicht mit diesem als
                    entscheidenden Begründer einer „Geographiae“ der Lebewesen, sondern er marginalisiert ihn eher:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s klassisches Werk stellt die Tiere nach
                        Verschiedenheit der geographischen Lage ihres Wohnorts auf dem Erdboden dar. Es wäre
                        interessant, in einem Profil die Höhen zu bestimmen, zu welchen sie sich in derselben Zone, aber
                        in Gebirgsländern, erheben.<note place="foot" xml:id="ftn156" n="156"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 149.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Unabhängig davon, ob Humboldt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> direkt erwähnt; stets
                    bekräftigt er im Gegensatz zu diesem seine Setzung, dass auch die „zoologische Geographie“ allein
                    auf Vorkommen, Verbreitung und Wanderung gegenwärtig lebender Tiere zu fokussieren habe,
                    insbesondere auf ihr relatives Verhältnis und die ökologischen, d. h. für Humboldt in erster Linie
                    klimatischen Umstände. Hier liegt eine recht einseitige Fokussierung auf die von Humboldt stets in
                    den Blick genommene Vertikalverbreitung im Gebirge vor; als ob ausgerechnet dies für die
                    Tiergeographie der allein maßgebliche und relevante Umstand wäre.</p>
                <p>Letztlich bleibt Humboldt dadurch Zeit seines Lebens weit hinter <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s umfassendem ökologischen wie historischen Ansatz zurück. Im <hi rendition="#i">Kosmos</hi> betonte er dementsprechend im Zusammenhang mit den Organismen, dass
                    „in die Schilderung des Gewordenen, des damaligen Zustandes unsres Planeten […] nicht die
                    geheimnißvollen und ungelösten Probleme des Werdens gehören“.<note place="foot" xml:id="ftn157" n="157"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I, 487.</p>
                    </note> Folgerichtig bemüht sich Humboldt in seinen Werken zwar, analog seiner Behandlung der
                    Pflanzen, mittels genauer Fundortangaben auch die Grenzen der Vertikalverbreitung der Tiere zu
                    bestimmen (etwa von <name type="animal">Vicunas</name>, <name type="animal">Alpacas</name> und <name type="animal">Guanacos</name> in den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>).<note place="foot" xml:id="ftn158" n="158"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt
                                1807</bibl>, 163–167; vgl. dazu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek
                                2016</bibl>, 35.</p>
                    </note> Doch mit der einseitigen Festlegung auf allein ökologische Faktoren fehlt bei ihm jedes
                    Bemühen um eine Deutung der historischen Verursachung heutiger Verbreitungsmuster. Ganz ähnlich
                    wurde dies auch in einschlägigen Arbeiten zur Geschichte der Biogeographie herausgearbeitet, die
                    dabei auch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s Wirken beleuchtet haben. Aber „not one of
                    these insights was developed for more than a page, and Humboldt apparently regarded them as no more
                    than suggestions for new research“. Daher sei es „obvious that his contributions to plant geography
                    did not consist in the originality of his views, but in the ways in which he coordinated
                    observations […] with more general ideas“.<note place="foot" xml:id="ftn159" n="159"><p> Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HJA527RH">Larson 1986</bibl>, 470, 472; <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017915 http://viaf.org/viaf/53017250">Larson</persName> hat dies profund untersucht und steht damit im deutlichen Widerspruch
                            etwa zu Einschätzungen wie der von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8TNCIPU6">Graczyk
                            2004</bibl>, 254, die von einer „entwicklungsgeschichtliche Naturbetrachtung“ bei Humboldt
                            ausgeht.</p>
                    </note></p>
                <p>Diese Art einer „zoologischen Geographie“ beschränkt sich also – anders als von <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> vorgeschlagen – allein auf die zeitlich horizontale, d. h.
                    rezente Ebene. Eine Bemühung um die zeitlich vertikale Komponente der Entstehung von
                    Verbreitungsmustern, gleichsam die Erweiterung um die Dynamik der Tiefenzeit, ist für Alexander von
                    Humboldt noch buchstäblich undenkbar. Mithin ist auch jeder Versuch, ihn etwa als vordarwinistischen
                    Biogeographen (gar mit einem Blick auf die Veränderung der Kontinente wie später bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017982 http://d-nb.info/gnd/118629913">Alfred Wegener</persName>) zu deuten, gänzlich ohne faktische Berechtigung. So
                    wenig wie Humboldt tatsächlich Systematiker (oder im Bereich der Zoologie gar Empiriker) war, so
                    wenig war er Darwinist.<note place="foot" xml:id="ftn160" n="160"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HJA527RH">Larson 1986</bibl>.</p>
                    </note> Wenn so häufig auf den Einfluss Humboldts auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Darwin</persName>
                    hingewiesen wird, so darf dabei nicht übersehen werden, dass dies in erster Linie dessen empirische
                    Arbeitsweise und Humboldts unbestrittene Wirkung als literarisches „role model“ betrifft; aber eben
                    nicht dessen etwaige wissenschaftliche Beiträge zur Evolutionstheorie.<note place="foot" xml:id="ftn161" n="161"><p>Vgl. dazu vor allem die ausführliche Darstellung bei <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8JN3I4GZ">Leask 2003</bibl>, der detailliert herausarbeitet, dass
                            Darwins Reisebericht in der Neuauflage von 1845 erst dadurch zum Bucherfolg wird, als er
                            sich im Zuge gleichsam eines „de-Humboldtizing“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8JN3I4GZ">Leask 2003</bibl>, 34) von dessen Narrativ-Stil löst.</p>
                    </note></p>
                <p>Es mutet in diesem Kontext kurios an, dass Alexander von Humboldt den Begriff „Thiergeographie“ in
                    der deutschsprachigen Literatur als erster verwendet hat; obgleich dies in seinen <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> eher beiläufig geschieht, und es zeitgleich und
                    danach weitere Bezeichnungen dieser Disziplin gibt.<note place="foot" xml:id="ftn162" n="162"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 35; unter Verweis auf
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PPUGXWJZ">Toepfer 2011</bibl>, 232.</p>
                    </note></p>
                <p>Zur Erklärung des Umstands, dass Humboldt eine geschlossene Abhandlung zur Zoogeographie nicht
                    vorgelegt hat, führt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017981 http://d-nb.info/gnd/1071839128">Michael Wallaschek</persName> an, dass dieser
                    möglicherweise „die Zoogeographie durch <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> und dessen
                    Nachfolger hinreichend bearbeitet“ sah.<note place="foot" xml:id="ftn163" n="163"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 36.</p>
                    </note> So richtig dies faktisch ist, so sehr stehen Äußerungen Humboldts in Widerspruch zu dieser
                    These. 1821 notierte Humboldt: „Es ist vorauszusehen, daß meine Arbeit über die Pflanzenfamilien
                    dereinst mit Nutzen auf mehrere Classen von Wirbelthieren angewandt werden wird.“<note place="foot" xml:id="ftn164" n="164"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64JNQNUY">Humboldt 1821a</bibl>, Sp.
                            1034.</p>
                    </note> In Erinnerung rufen müssen wir uns auch, dass Humboldt später im <hi rendition="#i">Kosmos</hi> schreibt, dass „die geographische Verbreitung der Thierformen […] in neueren Zeiten
                    aus den Fortschritten der Pflanzengeographie mannigfaltigen Nutzen gezogen“ habe.<note place="foot" xml:id="ftn165" n="165"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I,
                            375f.</p>
                    </note> Hier meinte er zweifellos nun vor allem seinen Beitrag der Betonung ökologischer Faktoren
                    (etwa zur erwähnten Vertikalverbreitung), während er nun die eigentliche Begründung der
                    Tiergeographie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s vielleicht gerade deshalb
                    unterschlägt, weil er anders als dieser die historische Komponente eben nicht als hilfreich
                    auffasste und verstanden wissen wollte.</p>
                <p>Insofern wäre es ein Missverständnis, aus Humboldts späterer <hi rendition="#i">Kosmos</hi>-Äußerung
                    zu schließen, dieser sähe die Tiergeographie generell allein im Gefolge zur Pflanzengeographie. Wir
                    dürfen unterstellen, dass Humboldt entsprechend seiner Fußnote 1793 und seiner Bemerkung in den
                    Universitätsvorlesungen 1827/1828 zur Disziplin-Begründung durchaus weiterhin im Blick hatte, dass
                    es anders als bei der „zoologischen Geographie, welche <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> gegründet hat“, eine Pflanzengeographie lange nicht gab, da diese „von
                    den Zeitgenossen unberührt gelassen“ worden war; bis eben zu Humboldt.<note place="foot" xml:id="ftn166" n="166"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>, IX.</p>
                    </note></p>
                <p>Insgesamt drängt sich hier nun der Schluss auf, ähnlich wie wir dies bereits bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> konstatieren mussten, dass Humboldt nach 1790 und 1793
                    überraschend wenig Mühe darauf verwendete, seine geistigen Väter und die Vorläufer der von ihm
                    reklamierten Disziplin einer Geographie der Pflanzen klar und eindeutig zu benennen; und dies,
                    obgleich er ansonsten anderswo gerade für die Feststellung historischer Zusammenhänge und seiner
                    literarischen Kenntnis zurecht zu rühmen ist. So kannte Humboldt nicht nur <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>s Ansätze und Arbeiten zur Pflanzengeographie, sondern sicher auch
                    die Ausführungen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s zur „Vertheilung der Pflanzen“ in
                    dessen „Geographischer Geschichte“. Als Grund dafür, dass Humboldt mit keiner Silbe darauf einging,
                    wie er auch insgesamt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> in späteren Schriften
                    weitgehend ignoriert, nennt <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017981 http://d-nb.info/gnd/1071839128">Michael Wallaschek</persName>, ihm sei
                    vermutlich „die dynamische und kausal-historische Auffassung <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s zu weit gegangen“. „Eigentlich wäre es geboten gewesen, die
                    Zoogeographie als Vorbild zu nennen, zumal Humboldt Namen der Phytotaxa auf dieselbe Weise in das
                    Profil seines ‚Naturgemäldes der Anden‘ schrieb, wie dies zuvor <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> (1793) mit Namen der Zootaxa in seiner ‚Zoologischen Weltcharte‘ getan
                        hatte.“<note place="foot" xml:id="ftn167" n="167"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 40.</p>
                    </note> Neben dessen Bekenntnis zur Suche nach einem Schöpfungsplan ließen sich auch
                    zeitgenössisch-politische Gründe einer Ablehnung <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s
                    seitens fortschrittlicher Kreise und des liberalen gebildeten Bürgertums vermuten. Erschwerend habe
                    sicherlich auch gewirkt, dass im Unterschied zu Humboldts vom romantischen Empfinden durchzogenem,
                    ansprechendem Schreibstil derjenige <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s eher holprig und
                    schwerfällig wirke.<note place="foot" xml:id="ftn168" n="168"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 43–45. So stand <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> etwa der Französischen Revolution ablehnend
                            gegenüber. Seinen Schriften fehlte zudem der Humboldt’sche Reiz des selbst Erlebten, mit dem
                            dieser seine wissenschaftlichen Inhalte würzte.</p>
                    </note></p>
                <p>Für die im Gefolge vielfach fälschlichen Zuschreibungen konzeptioneller Ansätze, Forschungspraktiken,
                    Methoden und Leistungen allein als die Humboldts hat dieser in nicht unerheblichem Maße selbst
                    gesorgt; und zwar durch seine auffällige Praxis des Nicht-Zitierens und Ignorierens, wo es um die
                    konzeptionelle Begründung der Disziplin geht. Einerseits mag dies durchaus besagte inhaltliche
                    Gründe haben, die in Humboldts Ablehnung einer historischen Biogeographie liegen. „An <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s Werk hat Humboldt nach außen hin alles ignoriert, was sich
                    jenseits der von ihm selbst gezogenen Grenzen der ‚Geographia zoologica‘ bewegte. […] Das hinderte
                    Humboldt nicht daran, viele Ergebnisse, Konzepte und Gedanken <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s aus allen Bereichen der Zoogeographie (und darüber hinaus) zu nutzen“.
                    Andererseits deuteten die zahlreichen geistigen Anleihen Humboldts bei <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>, auf die <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0017981 http://d-nb.info/gnd/1071839128">Michael Wallaschek</persName> hinwies,
                    seiner Ansicht nach auf eine Konkurrenzsituation hin, die Humboldt „mit Hilfe steten stillen
                    Ausnutzens, geschmeidigen Ausweichens und konsequenten Verdrängens zu meistern“ suchte; was umso
                    auffälliger sei, da Humboldt ansonsten exzessiv zitiere.</p>
                <p>Humboldt verstand es zweifellos, „sich einen Ruhm zu erarbeiten, der wichtige Vorarbeiten verblassen
                    oder verschwinden ließ. An letzterem arbeitete er selbst aktiv durch Unterlassen hinreichender
                    Auswertung, Diskussion und Würdigung der Arbeiten besonders <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s mit.“<note place="foot" xml:id="ftn169" n="169"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P9GVWSBQ">Wallaschek 2016</bibl>, 46f.; er spricht hier sogar von
                            „Machtmissbrauch“ und dem „Versuch der Verdrängung des produktiven Vorgängers“ seitens des
                            einflussreichen Humboldt.</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Konklusion: Mit-Begründung der Biogeographie </head>
                <p><persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012401 http://d-nb.info/gnd/118527665">Emil du Bois-Reymond</persName>s Warnung aus dem Jahr 1883, dass es ein
                    Irrtum sei zu meinen, vor Alexander von Humboldt habe es „eigentlich keine deutsche Naturforschung
                        gegeben“,<note place="foot" xml:id="ftn170" n="170"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EVV8B6EB">du
                                Bois-Reymond 1997</bibl>, 189.</p>
                    </note> hat sich ungeachtet dessen jüngst doch bewahrheitet. So berechtigt es in diesem Kontext
                    zweifelsohne ist, Humboldts wichtigen Beitrag zur Pflanzengeographie und Ökologie als entstehende
                    Fachdisziplinen am Beginn des 19. Jahrhunderts zu würdigen, so wenig bedeutend ist er dabei für die
                    Tiergeographie. Je mehr die heutige Wissenschaftsgeschichte einen hagiographischen Ansatz hinter
                    sich lässt, desto mehr nimmt auch das Bild der Biogeographie Gestalt an als das einer
                    multidimensionalen und von mehreren maßgeblichen Personen und ihren komplexen Interdependenzen
                    begründeten Forschungsrichtung.</p>
                <p>Deutlich wird dabei auch, dass nicht nur die Pflanzengeographie vor allem in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName> mehrere geistige Väter und maßgebliche Vorläufer hatte,
                    von denen <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName> hier als der wichtigste in
                    den Vordergrund gerückt wurde. Diese Wegbereiter und Mitbegründer sind indes weitgehend in
                    Vergessenheit geraten und ihre Rolle ist insbesondere in der deutschsprachigen Humboldt-Rezeption in
                    erheblicher Weise unterrepräsentiert; sie sollten indes zu neuem Bewusstsein erhoben werden. Auch
                    die als Disziplin noch ältere und der Pflanzengeographie in Einzelaspekten als Vorbild dienende
                    Tiergeographie hat mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August Wilhelm von Zimmermann</persName>
                    einen wichtigen, meist ebenfalls vernachlässigten Begründer gerade im deutschsprachigen Raum. Zu
                    konstatieren ist, dass nicht die Zoogeographie wesentliche Impulse aus der Pflanzengeographie
                    erhalten hat, wie oft vermutet wird; tatsächlich war es umgekehrt. Vieles von dem, was heute in der
                    Biogeographie Humboldt zugeschrieben wird, wurde bereits von seinen Vorgängern wie <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>
                    projektiert, praktiziert und propagiert. Dabei war sich Humboldt anfangs des Primats einer
                    „zoologischen Geographie“ gegenüber einer noch zu entwickelnden Pflanzengeographie durchaus bewusst;
                    später fiel diese Einschätzung freilich nicht zuletzt aufgrund seiner eigenen Beiträge anders
                    aus.</p>
                <p>Für Humboldt lässt sich zudem zeigen, dass angesichts seiner eher deduktiven denn wirklich induktiven
                    Herangehensweise nicht so sehr die empirische Grundlage aus Pflanzen und Tieren, mithin seine
                    naturkundlichen Sammlungen, maßgeblich war, als vielmehr die während der Reisen gemachten
                    Beobachtungen und Anregungen die Grundlage für Humboldts Theorienbildung und umfangreiche Schriften
                    schufen. So überträgt er während der Reise Forschungsansätze und Methoden seiner Vorläufer
                    insbesondere in der Botanik auf konkrete Beobachtungen und Befunde in der Neuen Welt, die er nach
                    seiner Rückkehr in synthetischer Weise auch graphisch überzeugend zu präsentieren weiß.</p>
                <p>Dagegen ergänzt er für die bereits sehr viel weitergehend als Globalgeschichte etablierte Behandlung
                    der zoologischen Geographie, für die er sich auf <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>
                    bezieht, die empirische Basis kaum durch eigene Befunde. Seine publizierten Aussagen zur
                    Tiergeographie beschränken sich auf arithmetische und qualitative Vergleiche, zu denen seine
                    unpublizierten Notizen kaum Wesentliches ergänzend beisteuern. Zu einer wirklichen Weiterführung der
                    Tiergeographie fehlt ihm selbst eingestandenermaßen einerseits das Material, andererseits das
                    Interesse. Doch vor allem verstellt ihm eine im Bereich der Botanik richtungsweisende, für die
                    Zoologie indes wenig fruchtbringende Begrenzung auf die vertikale Zonierung in Gebirgsregionen
                    weiterreichende Einsichten. Humboldts Betonung der, wie wir heute sagen würden rezent-ökologischen
                    Komponenten der Biogeographie lässt ihn zugleich die kausal-historische Dimension der Disziplin
                    verkennen.</p>
                <p>Überdies kann Humboldts Versuch zur Eindämmung anderer Ansichten, insbesondere die Verdrängung der
                    Verdienste <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s aufgrund seiner Ablehnung einer
                    vermeintlich spekulativen historischen Richtung der Zoogeographie, als durchaus erfolgreich
                    betrachtet werden. Sein Einfluss hat insofern Langzeitwirkung entfaltet, als es letztlich weit mehr
                    als ein halbes Jahrhundert dauern sollte, bis mit <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0004701 http://d-nb.info/gnd/118575538">Charles Lyell</persName>
                    und <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Charles Darwin</persName> die Temporalisierung und Dynamisierung der
                    Natur auch die Biogeographie erreicht.</p>
                <p>Humboldt lehnt damit just jene Teile der <hi rendition="#i">Zoologiae Geographiae</hi>
                    <persName ref="https://edition-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName>s ab, die ihn tatsächlich zu einem maßgeblichen
                    Vertreter der (allein dadurch nicht wirklich treffend) als „Humboldtian science“ bezeichneten
                    empirischen Forschungsmethodik in der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts gemacht hätte. Den
                    vielerlei komplexen, zwischen den verschiedenen Akteuren bestehenden Interaktionen und einzelnen,
                    teilweise disparaten Strömungen der Zeit wird eine allzu einseitig und zudem noch namentlich auf
                    Alexander von Humboldt fokussierende Betrachtung nicht in hinreichend angemessener Weise
                    gerecht.</p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>