<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018416">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Christian Gottfried Ehrenbergs Tagebuch der russisch-sibirischen Reise 1829 – Zur
                    Einführung</title>
                <author n="f">
                    <persName>
                        <forename>Kerstin</forename>
                        <surname>Aranda</surname>
                    </persName>
                    <note>1981–1986 Studium der Physischen Geografie an der Moskauer Staatlichen M. W.
                        Lomonossow-Universität. 1986–1991 Wissenschaftliche Assistentin an der
                        Ernst-Moritz-Arndt-Universität Greifswald. 1993–1998 Leiterin des DAMU-Forschungs- und
                        Expeditionsprogramms „Auf den Spuren Alexander von Humboldts in Russland“. Veröffentlichung:
                        Alexander von Humboldt und Russland. Eine Spurensuche (Beiträge zur
                        Alexander-von-Humboldt-Forschung; 31), hg. mit Andreas Förster und Christian Suckow.
                        Berlin/Boston: De Gruyter Akademie Forschung 2014. Kerstin Aranda arbeitet als freie
                        Übersetzerin in Sauvigney-lès-Gray (Frankreich).</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Aranda, Kerstin: Christian Gottfried Ehrenbergs Tagebuch der russisch-sibirischen Reise 1829 – Zur
                    Einführung. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass>
            <langUsage>
                <language scope="sole" ident="deu"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head>Überlieferung</head>
                <p>Christian Gottfried Ehrenbergs russisch-sibirisches Reisetagebuch (im Folgenden: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785">ERST</ref>), das nun erstmals ediert vorliegend, ist in mehrfacher Hinsicht
                    bemerkenswert. Das Tagebuch dokumentiert die Bedeutung der Reise für Ehrenbergs mikrobiologische
                    Forschungen, die in den darauffolgenden Jahrzehnten den Schwerpunkt seiner Arbeiten bilden
                        sollten.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IR7BBYA3">Ehrenberg 1830</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6RPSFGPB">Ehrenberg 1854–1856</bibl>.</p>
                    </note> Zugleich präzisiert und korrigiert das Tagebuch den bisherigen Kenntnisstand über den
                    Verlauf und das wissenschaftlichen Programm der russisch-sibirischen Reise 1829. Insbesondere
                    enthalten Ehrenbergs Notizen bislang unbekannte Details zur Entstehung der zoologischen und
                    Pflanzensammlungen. Es ist darüber hinaus spannend zu erfahren, wie Ehrenberg die lange Reise von
                    Berlin durch Russland bis zum chinesischen Grenzposten Baty und zurück erlebte, was ihn freute und
                    begeisterte oder anderweit bewegte; seine Ansichten und Gedanken – wie die über die Leibeigenen der
                    Demidows in Nischni Tagil (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/32r">ERST, Bl. 32r</ref>) – welche in die Seiten
                    dieses Tagebuch eingeschlossen geblieben sind.</p>
                <p>Nachdem Forschungen der letzten dreißig Jahre die wissenschaftsrelevanten Ergebnisse der
                    russisch-sibirischen Reise für das Gesamtwerk Humboldts aufzeigten, rücken nun auch die durch seine
                    wissenschaftlichen Begleiter Gustav Rose und Christian Gottfried Ehrenberg durchgeführten
                    geognostisch-mineralogischen beziehungsweise zoologischen und mikrobiologischen Untersuchungen in
                    den Blickpunkt.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                        <p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/24PCGCDF">Aranda/Forster/Suckow 2014</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Ehrenbergs Tagebuch ist Teil des Nachlasses, den die Familie Ehrenberg im Jahr 1894 an die
                    Literaturarchiv-Gesellschaft als Geschenk übergeben hatte. Nach der Auflösung der Gesellschaft 1944,
                    gelangte es mit den Nachlassbeständen in das Archiv der Preußischen Akademie der Wissenschaften zu
                    Berlin, der Vorgängerin der heutigen Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften. Eine
                    erste Erwähnung erfolgte durch Silke Peters auf dem Kolloquium „Auf den Spuren Alexander von
                    Humboldts in Russland. Der Süden Russlands“ (Berlin, 5. Dezember 1997), veranstaltet von der
                    Deutschen Assoziation der Absolventen und Freunde der Moskauer Lomonossov-Universität (DAMU)
                    gemeinsam mit der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                    Wissenschaften. Sich auf Informationen zur Zoologie und Botanik beschränkend wurde das Tagebuch in
                    Teilen von Günter R. W. Arnold ausgewertet.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HBW3CHRQ">Peters 1997</bibl>. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9QFZFBDZ">Arnold 2014</bibl>.</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Beschreibung</head>
                <p>Ehrenberg schrieb seine Reiseaufzeichnungen in ein kleines Notizbuch im Format 18×10,5 cm. Die stark
                    beriebenen Vorder- und Rückdeckel sind aus dunkel marmoriertem Karton, der kleine Buchrücken aus
                    Leder. Insgesamt hat es 92 nicht paginierte Seiten, davon sind rund 70 beidseitig wie auch die
                    Innenseite des Rückdeckels in deutscher Schreibschrift beschrieben. Nur auf den ersten und auf den
                    letzten Seiten schrieb Ehrenberg mit Feder und schwarzer Tinte, als sich die Reisegruppe auf der
                    Hin- bzw. Rückreise in St. Petersburg aufhielt. Nach dem Verlassen der Hauptstadt nahm er alle
                    weiteren Einträge mit Bleistift vor, was die Lesbarkeit enorm erschwert.</p>
                <p>Der Vorderdeckel trägt ein unbeschriebenes Etikett, die erste Seite ist ebenfalls leer, auf der
                    zweiten Seite (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/2r">ERST, Bl. 2r</ref>) erfolgte dann der erste Eintrag
                    „Abreise von Berlin am 12. April Abends“ mit der von
                    anderer Hand ergänzten Jahreszahl „1829“. Es folgen leere Seiten (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/2v">ERST,
                        Bl. 2v–9r</ref>), der eigentliche Reisebericht (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/9v">ERST, Bl.
                        9v–79r</ref>), eine Zusammenstellung von Regionalfloren (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/80r">ERST, Bl.
                        80r–90v</ref>), eine doppelseitige Zeichnung eines Panoramas des Altai (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/82v">ERST, Bl. 82v–83r</ref>), ein Verzeichnis der gesammelten Muscheln und
                    Schnecken (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/91r">ERST, Bl. 91r</ref>), eine Liste mit den Kosten für den Kauf
                    der Reiseausstattung (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/92r">ERST, Bl. 92r–92v</ref>)<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                        <p>Damit war Ehrenberg den Vorschlägen Humboldts gefolgt, notwendige Einkäufe zur Ausstattung
                            der Expedition erst in St. Petersburg zu tätigen: Alexander von Humboldt an Christian
                            Gottfried Ehrenberg, [Berlin, März 1829] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016744">https://edition-humboldt.de/H0016744</ref>).</p>
                    </note> und ein knappes Personenregister (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/92v">ERST, Bl. 92v–93r</ref>).</p>
            </div>
            <div>
                <head>Inhalt</head>
                <p>Das Notizbuch beginnt mit vierzehn leer gebliebenen Seiten. Wenn wir davon ausgehen, dass Ehrenberg
                    sein Notizbuch derart gliederte, dass er pro Seite zwei Reisetage beschreiben wollte, so spiegeln
                    diese Leerseiten genau den Zeitabschnitt vom 12. April bis zum 10. Mai 1829 wider – von der Abreise
                    aus Berlin bis zum Eintreffen in St. Petersburg. Sicherlich hatte er vorgesehen, Eindrücke von der
                    Anreise nach Russland im Nachhinein zu ergänzen. Doch lediglich auf den letzten Tagebuchseiten sind
                    die Reisestationen zwischen Memel und Stackeln mit Uhrzeiten der Durchreise notiert (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/91r">ERST, Bl. 91r–91v</ref>). Am 10. Mai (in St. Petersburg) macht Ehrenberg
                    die erste Eintragung: „April 28/ May 10. Sonntag Besuch des botanischen Gartens um 9 Uhr Morgens.“
                        (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/9v">ERST, Bl. 9v</ref>). Danach wird das Tagebuch fortlaufend (dennoch
                    mit weiteren Leerseiten) geführt bis zum 17. November, als die Reisenden in die Hauptstadt
                    zurückgekehrt waren. Fortlaufend bedeutet, dass Ehrenberg ab dem 10. Mai seinen Eintragungen das
                    Datum nach dem julianischen und dem gregorianischen Kalender mit Angabe des Monats und des
                    Wochentages voranstellt, dies aber nicht konsequent beibehält. Mitunter ist das Datum ohne
                    Monatsangabe, auch ohne Wochentag, sogar nur mit einer Zahl (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/91r">ERST, Bl.
                        91r</ref>) angegeben und auch nachträglich korrigiert worden (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/60r">ERST,
                        Bl. 60r–62r</ref>). Neben dem Datum legt Ehrenberg großen Wert darauf, die besuchten Städte,
                    Dörfer, Poststationen wo die Pferde gewechselt wurden, Bergwerke, Goldwäschen, Märkte, Sammelpunkte
                    an Flüssen, im Gelände usw. möglichst lückenlos zu benennen. In dieser Hinsicht erweist sich das
                    Tagebuch als besonders wertvolle Quelle für den Provenienznachweis der erhalten gebliebenen
                    naturwissenschaftlichen Sammlungsobjekte und Zeichnungen. Der Reisebericht endet am 18. Dezember
                    1829 in Dorpat, über die letzten zehn Tage der Rückreise nach Berlin hat er keine Eintragungen mehr
                    gemacht. Im zweiten Teil des Notizbuchs fasst Ehrenberg auf fünfzehn Seiten erste
                    pflanzensystematische Ergebnisse seiner „Beschäftigung mit den Pflanzen“ in Jekaterinburg (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/36v">ERST, Bl. 36v</ref>) bzw. in Tobolsk (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/38r">ERST,
                        Bl. 38r</ref>) zusammen. Danach wird das Schriftbild immer kleiner und unleserlich. Er nutzte
                    jeden Platz, teilt die Seiten in Spalten auf bis hin zum inneren Rückdeckel, um sehr
                    verschiedenartige Aufzeichnungen unterzubringen, zum Beispiel eine Personenliste, welche die im Text
                    genannten getroffenen Personen noch ergänzt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Bedeutung</head>
                <p>Christian Gottfried Ehrenbergs Reisetagebuch macht das große Pensum an wissenschaftlicher Tätigkeit
                    auf der neunmonatigen Reise durch Russland und Sibirien anschaulich. Seine Notizen und
                    Niederschriften bezeugen die Dichte seiner täglichen Arbeit – Beobachten, Sammeln, Herbarisieren,
                    Skelettieren, Mikroskopieren, Zeichnen. Es ist ferner die einzige Informationsquelle, die
                    nachvollziehen lässt, wie die Reise täglich ablief, wann und wo gegessen und wo übernachtet wurde,
                    wie das gesundheitliche Befinden war, das Wetter war u. v. m. Die längeren Textpassagen beschreiben
                    den Besuch an der Grenze zu China, die Reise durch die Barabasteppe während dort die „sibirische
                    Pest“ wütete, ein Reiterfestspiel vor den Toren von Orenburg und viele interessante Ereignisse die
                    Ausübung der unterschiedlichen Religionsgebräuche betreffend.</p>
                <p>Auch Alexander von Humboldt und Gustav Rose haben Reisetagebücher geführt. Rose hat es im
                    zweibändigen Reisebericht <hi rendition="#i">Mineralogisch-geognostische Reise nach dem Ural, dem
                        Altai und dem Kaspischen Meere</hi> erwähnt,<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/621">I, 587</ref>.</note> über
                    seinen Verbleib ist nichts bekannt. Die erstmalige Edition der Humboldt’schen Tagebücher der
                    russisch-sibirischen Reise ist in Vorbereitung. Wichtige Impulse und Vorarbeiten leisteten Suckow
                    und Honigmann.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CUBBPRT8">Suckow
                                2010</bibl>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TE3QBUCZ">Honigmann 2014</bibl>.</p></note></p>
                <p>Rose, der im Auftrag Humboldts das erwähnte Reisewerk verfasst hat, bedankte sich in der Vorrede bei
                    Humboldt für dessen Unterstützung: Humboldt „hat mich in Besitz aller Karten, Bücher und Manuscripte
                    gesetzt, […] er ist mit mir sein ganzes Tagebuch […] durchgegangen.“<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/13">I,
                        XI–XII</ref>.</p></note> Auch Ehrenberg hat ihm sehr wahrscheinlich seine Aufzeichnungen zur
                    Botanik und Zoologie für die Redaktion des Gesamtberichts überlassen, obgleich Rose es nicht
                    erwähnt. Diese Vermutung publizierte Laue, der mit Ehrenberg verwandte Biograph:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>wie reich […] war diese Fahrt! Allein auf dem Felde der Botanik, worüber wir noch am meisten
                        zwischen den Zeilen des Rose’schen Reiseberichts herauslesen können, da die Stellen, worin die
                        Einzelheiten der Steppen-, Wald- und Gebirgsflora aufgezählt werden, wahrscheinlich auf
                        Ehrenberg’sche Aufzeichnungen zurückgehen.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                            <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5HELK5JM">Laue 1895</bibl>, 162–163.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Der jetzt mögliche Vergleich des Reisewerks mit dem Tagebuch Ehrenbergs dokumentiert die Richtigkeit
                    dieser Aussage.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Pflanzen</head>
                <p>Beim Aufschlagen des Notizbuchs fällt der Blick auf die langen Auflistungen von
                    lateinischen Pflanzennamen. Zum ersten Mal überhaupt findet man Informationen
                    darüber, an welchen Standorten und zu welchem Zeitpunkt Ehrenberg welche Arten
                    in Russland gesammelt, aufbereitet und bestimmt hat! Es fällt auf, dass
                    einerseits nicht alle als Tagesertrag am Fundort notierten Species sich in den
                    Auflistungen von Pflanzen im Schlussteil (und vice versa) wiederfinden, zum
                    Beispiel ist „Sparganium simplex“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/37v">ERST, Bl.
                        37v</ref>) nur am Standort Tobolsk erwähnt. Andererseits treten
                    Mehrfachnennungen einer Art auf, zum Beispiel für „Aster sibiricus“ in Kapjowa
                        (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/39r">ERST, Bl. 39r</ref>), mit Unterstreichung als
                    neubestimmte Pflanze, die außerdem in der „Flor im nördlichen Ural im Juny und
                    July“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/84r">ERST, Bl. 84r</ref>) und unter „Plantae
                    sibiricae“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/85v">ERST, Bl. 85v</ref>) aufgeführt ist.
                    Auch die Arbeitsweise wird an diesen Eintragungen sichtbar: Am östlichsten Punkt
                    der Reise, nach dem Besuch des Grenzpostens des russischen Reiches mit China
                    hatte Ehrenberg „neue“ Pflanzen eingesammelt und sie dabei zeitnah nur mit dem
                    Gattungsnamen notiert, ohne die Art zu bestimmen: „Pflanzen zuerst in der
                    Mongoley gesehen 33“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/46r">ERST, Bl. 46r</ref>). Im
                    zweiten Teil (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/83v">ERST, Bl. 83v</ref>) fasste er die
                    begonnene Auswertung als Verzeichnis „Plantae mongolicae“ zusammen, das auf 60
                    Arten angewachsen war und noch leere Stellen für unbestimmte Arten enthält.</p>
                <p>Im Reisebericht von Rose sind bekanntlich nur vereinzelte Passagen über Pflanzengeographie und
                    Zoologie enthalten. Im nördlichen Ural beschrieb er den Aufenthalt bei Friedrich Boeger, dem Chef
                    der Bergbaubetriebe in Bogoslowsk, wo es neben dem Garten ein Treibhaus gab:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>In dem Treibhause fanden sich die Citronenbäumchen, Johannisbrodbäumchen und Aepfelbäumchen des
                        südlichen Europa’s und westlichen Asiens, neben einer grossen Zahl Ostindischer Ananas, welche
                        hier in Sibirien das am leichtesten zu erzielende Obst bilden, und dem Ostindischen <hi rendition="#i">Jasminum Sambac</hi>; und ein <hi rendition="#i">Amaranthus parisiensis
                            (pachystachys)</hi> stand neben der Nordafrikanischen <hi rendition="#i">Reseda odorata</hi>
                        und dem Südafrikanischen <hi rendition="#i">Pelargonium roseum</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                            <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/430">I,
                                396–397</ref>.</p>
                        </note></p>
                </quote>
                <p>Diese Aufzählung ist vollkommen identisch mit der Bestandsaufnahme von Ehrenberg vom 4. Juli 1829,
                    nur dass Ehrenberg die Pflanzennamen ausschließlich auf Latein notierte (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/34v">ERST, Bl. 34v</ref>).</p>
                <p>Insgesamt ist die Menge der in diesem Tagebuch notierten Pflanzen kleiner als die, über die Ehrenberg
                    seinem Freund Chamisso im Oktober 1829 aus Astrachan berichtete: „Die Prochotnoi Alpe welche ich
                    bestieg hat mir nebst der Umgegend des Sees von Koliwan viele interessante Pflanzen[,] auch wohl
                    Neues[,] gegeben, vieles fand sich am südlichen Irtisch und bey Orenburg wieder. Ich zähle nahe an
                    2000 Species die ich sah und sammelte und über die wir weiter sprechen werden.“<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">
                        <p>Christian Gottfried Ehrenberg an Adelbert von Chamisso, Astrachan, 13. Oktober 1829. Archiv
                            der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, NL Ehrenberg, Nr. 655.</p>
                    </note></p>
                <p>Ehrenberg hat seine botanischen Sammlungen nicht ausgewertet.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IBJ5JTN9">Ehrenberg 1870</bibl>, 33.</p>
                    </note> Die Herbarbelege, und somit viele Typusexemplare für die Erstbeschreibung von Pflanzen sind
                    im März 1943 beim Brand des Botanischen Museums und des Botanischen Gartens in Berlin vernichtet
                    worden. Wie für andere Objekte bekannt, so können wir aber annehmen, dass sich außerhalb von Berlin
                    Doubletten des russischen Herbariums erhalten haben, so zum Beispiel ein von Ehrenberg angefertigter
                    Beleg „Halenia corniculata“ im Muséum national d’histoire naturelle in Paris (Abb. 1).</p>
                <figure facs="TS2/Aranda_ERST_Einfuehrung/Abb-1_Halenia_corniculata.jpg">
                    <figDesc>Abb. 1: Halenia corniculata, Herbarium Bunge (Quelle: Muséum national d’Histoire naturelle,
                        Paris (France), Collection: Plantes vasculaires (P), <ref target="http://coldb.mnhn.fr/catalognumber/mnhn/p/p00517694">Spécimen P00517694</ref>, <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</ref>).</figDesc>
                </figure>
            </div>
            <div>
                <head>Infusorien</head>
                <p>Rückblickend schreibt Ehrenberg, dass er die russische Forschungsreise genutzt hatte, um seine
                    „Aufmerksamkeit, doch besonders auf das einflussreiche, bis dahin völlig unbeachtete mikroskopische
                    Leben in Russland, im Ural, in Sibirien und in Central-Asien am Altai“ zu wenden.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IBJ5JTN9">Ehrenberg 1870</bibl>, 33.</p>
                    </note> Nicht nur das Pflanzenmaterial, auch die Boden- und Gesteinsproben seiner Begleiter dienten
                    seinen mikroskopischen Untersuchungen. Jeder Fund wurde noch am Fundort gezeichnet, „toutes ces
                    espèces sont dessinées sur l’endroit d’observation même et je les ai determiné
                        scrupuleusement.“<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
                        <p>Christian Gottfried Ehrenberg an Georges Cuvier, [Berlin, 1830], Archiv der
                            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, NL Ehrenberg, Nr. 704.</p>
                    </note> Mit der Auswertung seiner Proben hatte er bereits auf der Reise begonnen und dieses
                    festgehalten, zum Beispiel „Beschäftigung mit Infusorien“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/37v">ERST, Bl.
                        37v</ref>), „Nach Tisch Infusorienbeobachtungen gibt wieder neue Formen“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/37v">ERST, Bl. 37v</ref>), Revision der Infusorienzeichnungen“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/53v">ERST, Bl. 53v</ref>). Seine neuen Beobachtungen publizierte er noch 1830
                    unter dem Titel <hi rendition="#i">Beiträge zur Kenntnis der Organisation der Infusorien und ihrer
                        geographischen Verbreitung, besonders in Sibirien</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IR7BBYA3">Ehrenberg 1830a</bibl>.</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head>Fische</head>
                <p>Die Erforschung der Artenvielfalt der Fische auf der russischen Reise war eine wichtige Aufgabe
                    Ehrenbergs. Sie sollte vor allem den Arbeiten von Georges Cuvier und Achille Valenciennes Nutzen
                    bringen, die 1828 eines der ehrgeizigsten Publikationsvorhaben dieser Zeit in Angriff genommen
                    hatten, das Monumentalwerk der Ichthyologie, die <hi rendition="#i">Histoire naturelle des
                        poissons</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
                        <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CRDRXPGU">Cuvier/Valenciennes 1828–1849</bibl>.</p>
                    </note> Mit beiden waren Humboldt und Ehrenberg persönlich bekannt. Im Tagebuch hat Ehrenberg neben
                    eigenen Beobachtungen alle speziell für ihn gesammelten Informationen über die in den Gewässern
                    entlang der Reiseroute vorkommendend Arten festgehalten. Zusätzlich hat er das Angebot auf den
                    Fischmärkten in Nischni Nowgorod, Tobolsk, Tula, Moskau und St. Petersburg notiert. Am 28. September
                    in Uralsk notierte er „Fischnahmen […] 23 Fischarten im Ural. Keine Aale. Siehe Zoologisches
                    Tagebuch.“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/58r">ERST, Bl. 58r</ref>). Der Verbleib eines zoologischen
                    Tagebuchs ist ungeklärt. In seinen Verzeichnissen notierte er neben dem lateinischen Namen
                    konsequent die russische Bezeichnung, teilweise mit kyrillischen Buchstaben, wobei die phonetische
                    Umschreibung nicht einfach wahr. Der Hecht (Esox lucius), russ. щука, wird umschrieben mit „Dschuga“
                        (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/16r">ERST, Bl. 16r</ref>), auch „Tschtschuka“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/32v">ERST, Bl. 32v</ref>) oder „Schtschuka“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/37r">ERST,
                        Bl. 37r</ref>). Insgesamt hatte Ehrenberg aus 10 Flüssen und Seen in Russland 196 Exemplare von
                    46 verschiedenen Arten nach Berlin mitgebracht. Nach der Rückkehr von der Reise und nach dem
                    Eintreffen der Kisten mit den Sammlungen aus Russland, schrieb Ehrenberg 1830 in einem Brief an
                    Baron Georges Cuvier, dass er im Auftrag Humboldts, insgesamt 62 Fische von 31 Arten mit Auflistung
                    ihrer Herkunft in einem Fass nach Paris schicken wird, „poissons dont l’examen Vous sera peut[-]être
                    agreable et utile pour le grand ouvrage avec lequel Vous Vous êtes proposé d’enrichir la science de
                    l’histoire naturelle.“<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">
                        <p>Christian Gottfried Ehrenberg an Georges Cuvier, [Berlin, 1830], Archiv der
                            Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften, NL Ehrenberg, Nr. 704.</p>
                    </note> Sie werden im Bestand des Muséum national d’histoire naturelle in Paris aufbewahrt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Weitere Naturobjekte</head>
                <p>Ebenso sorgfältig wie für die Pflanzen und Fische hat Ehrenberg Haustiere, Vögel, Spinnen, Käfer
                    u. a. beobachtet und bestimmt. Auch hier hat er versucht, die russischen Tiernamen zu erfahren und
                    zu transkribieren: Im Altai notierte er „Mustela Kunitza“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/44r">ERST, Bl.
                        44r</ref>), es handelt sich um einen Marder, russ. куница; auf dem Fischmarkt in Nischni
                    Nowgorod „ein Flußkrebs den sie Raki nennen […] eine Art von Astacus“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/16v">ERST, Bl. 16v</ref>), russ. рак, in der Steppe bei Semipalatinsk sah er ein „Arctomys […] Heißt
                    Ssyrok“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/47v">ERST, Bl. 47v</ref>), ein Murmeltier, russ. сурок.</p>
                <p>Die kleine Sammlung von Land- und Süßwasser-Conchilien (Schalen von Weichtieren – Muscheln und
                    Schnecken) sind von ihm selbst nicht wissenschaftlich bearbeitet worden, sondern er übergab sie dem
                    Zoologen Carl Eduard von Martens zur Durchsicht und Aufnahme in das Königliche Zoologische Museum
                    Berlin. Im Jahr 1875 (!) ließ Ehrenberg noch eine weitere Teilsammlung von Conchilien – „wieder
                    aufgefunden“ – Martens zukommen, insgesamt 70 Arten von den 31 Fundorten. Martens stellte die
                    Ergebnisse in 2 Artikeln zur Diskussion.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIRWQQ25">Martens 1871</bibl>, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NAT35GKB">Martens 1875</bibl>.</p></note></p>
                <p>An mehreren Tagen gibt er einen Hinweis darauf, dass er auch Zeichnungen angefertigt hat. Im Nachlass
                    sind nur wenige von ihnen erhalten geblieben. Wegen ihres Seltenheitswerts sind sie eine sehr schöne
                    Ergänzung zum Tagebuch und bestätigen, dass Ehrenberg ein ausgezeichneter Zeichner war. Von einem
                    Ausflug in die Umgebung von Bogoslowsk am 5. Juli notiert er „Papilio Rubi,[Papilio] Aceris“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/35r">ERST, Bl. 35r</ref>); die Zeichnungen von Bogoslowsk zeigen anatomische
                    Studien an Schmetterlingen (Abb. 2).</p>
                <figure facs="TS2/Aranda_ERST_Einfuehrung/Abb-2_Schmetterlinge.jpg">
                    <figDesc>Abb. 2: Detailzeichnungen von Tabanus, Sphinx gallii, Papilio populi. Bogoslowsk, Juli 1829
                        (Quelle: <ref target="https://archiv.bbaw.de/">Archiv der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                            Wissenschaften</ref>, NL Ehrenberg, Nr. 162.</figDesc>
                </figure>
                <p>Wir erfahren auch Bizarres. Der Intendant der Demidowschen Hüttenwerke in Nischni Tagil hielt einen
                    Steinmarder (Mustela foina) als Haustier (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/33r">ERST, Bl. 33r</ref>) und der
                    Naturforscher und Arzt des Altai-Bergbaudistrikts, Friedrich August von Gebler „hat 2 lebendige
                    junge Cervus pygargus und einen Ursus Arctos (ohne Halsband)“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/41r">ERST, Bl.
                        41r</ref>), sibirische Rehe und einen Braunbären in seinem Haushalt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Personen</head>
                <p>Für die biographische Forschung sind die Nennungen von Personen durch Ehrenberg von großer Bedeutung.
                    Ehrenberg arbeitete oftmals getrennt von Humboldt und Rose, insbesondere bei den Geländeexkursionen,
                    wurde von russischen Beamten und anderen Personen begleitet über die Rose nicht berichtet hat.
                    Insgesamt werden rund 160 Personen namentlich erwähnt, mitunter auch mit ihrer Berufsbezeichnung
                    oder ihrem Dienstgrad. Wir können davon ausgehen, dass er sie zum überwiegenden Teil persönlich
                    getroffen hat. Ein Vergleich mit der Personenliste aus Roses Reisebericht<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>.</p></note>
                    ergibt, dass etwa 50 Namen nur bei Ehrenberg oder bei Rose vorkommen.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Chronologie</head>
                <p>Bekanntlich sind im Reisewerk von Rose einige Fehler in der Datierung der Reiseabschnitte
                        enthalten.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p>Siehe beispielsweise <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/95">I, 61</ref>. Hier gibt
                            Rose den 20. Juni (statt 20. Mai) als Abreisetag aus St. Petersburg an.</p></note> Durch
                    Hinzunahme der <hi rendition="#i">Briefe aus Russland 1829</hi><note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RQ7INXBQ">Humboldt 2009a</bibl>.</p></note> und des
                    Tagebuchs wird deutlich, dass die Differenzen für die Etappen durch den Altai, den Südural bis zum
                    Eltonsee ein bis zwei Tagen betrugen. Das im Naturkundemuseum aufbewahrte Bänderskelett einer
                    männlichen Saiga-Antilope<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p>Vgl. die Abbildung des Skeletts
                            in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RQ7INXBQ">Humboldt 2009e</bibl>, Tafelteil, B 10.</p></note>
                    hatte Ehrenberg am 11. Oktober 1829 bei Gratschewski an der unteren Wolga präpariert (bei Rose am 8.
                    Oktober).</p>
                <p>Dank der Tagebuchaufzeichnungen kann die <ref target="http://edition-humboldt.de/X0000001">Alexander
                        von Humboldt-Chronologie</ref> bis hin zu Stundenangaben vervollständigt werden. Deren
                    Verknüpfung mit den vollständig aufgelisteten Reisestationen ergibt ein sehr genaues Bild des
                    Verlaufs der russisch-sibirischen Reise.</p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>