<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0016431">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Im „freyen Spiel dynamischer Kräfte“</title>
                <title type="sub">Pflanzengeographische Schriften, Manuskripte und Korrespondenzen
                    Alexander von Humboldts</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <surname>Päßler</surname>
                        <forename>Ulrich</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>paessler@bbaw.de</email>
                    <note>Ulrich Päßler, geb. 1975. Studium der Neueren und Neuesten Geschichte
                        sowie der Politikwissenschaft in Tübingen, Freiburg i. Br. und
                        Amherst/Massachusetts. 2007 Abschluss der Promotion an der Universität
                        Mannheim. Seit 2015 Mitarbeiter im Akademienvorhaben „Alexander von Humboldt
                        auf Reisen – Wissenschaft aus der Bewegung“.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Päßler, Ulrich: Im „freyen Spiel dynamischer Kräfte“ .  Pflanzengeographische Schriften, Manuskripte und Korrespondenzen
                    Alexander von Humboldts. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass>
            <abstract>
                <p>Alexander von Humboldts wissenschaftliches Programm begreift die Natur als harmonische Einheit aller Erscheinungen, Stoffe und Lebewesen. Am Beginn seiner Überlegungen zu einer Geographie der Pflanzen stehen Fragen nach der Verbundenheit von Pflanzen- und Menschheitsgeschichte. Auf der amerikanischen Reise entwickelt Humboldt das Konzept der Pflanzenphysiognomik, demzufolge morphologische Hauptformen in ihren jeweiligen Anteilen den Charakter verschiedener Vegetationstypen bestimmen. Im ebenfalls bereits auf der Reise entworfenen <hi rendition="#i">Naturgemälde der Tropenländer</hi> wird die Geographie der Pflanzen zum Teil eines weltumspannenden geowissenschaftlichen Forschungsprojekts. Der Plan einer Pflanzengeographie der ganzen Erde liegt auch Humboldts Arbeiten zum numerischen Verfahren der botanischen Arithmetik und dem – schließlich aufgegebenen – Vorhaben einer Neuausgabe seiner <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi> zugrunde.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head type="h2">Humboldts Wurzeln<note place="foot" xml:id="ftn0" n="*"><p>Für die
                    kritische Lektüre des Textes danke ich <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017892 http://d-nb.info/gnd/1035382474">Carmen Götz</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017958">Florian Schnee</persName>.
                    Wertvolle Hinweise und Unterstützung verdanke ich darüber hinaus <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017891 http://d-nb.info/gnd/133783006">Alberto
                        Gómez-Gutiérrez</persName>, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017907 http://d-nb.info/gnd/1017902623 ">Tobias Kraft</persName>, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017922 http://d-nb.info/gnd/1109066872">Anne MacKinney</persName>, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017931">Mauricio Nieto Olarte</persName> und
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017971 http://d-nb.info/gnd/1192713052">Christian Thomas</persName>.</p></note></head>
                <p>Alexander von Humboldts lebenswissenschaftliche Forschungen erstrecken sich von
                    den frühen 1790er Jahren bis in die Zeit kurz vor seiner Rückkehr nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> im
                    Jahr 1827. Bis 1807, dem Jahr der Veröffentlichung der <hi rendition="#i">Ideen
                        zu einer Geographie der Pflanzen nebst einem Naturgemälde der
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>länder</hi>, hatten Humboldts
                    Publikationen zudem einen botanischen Schwerpunkt.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p>So Humboldt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0004521 http://d-nb.info/gnd/100190014">Martin Hinrich Lichtenstein</persName>, o. O.,
                            24. Februar 1851, Niedersächsisches Staatsarchiv, Wolfenbüttel, Abt. VI,
                            12 nr. 79, Nr. 1, Bl. 2r: „Da ich mich von meinem 18ten bis 35sten
                            Jahre, wie meine Schriften beweisen, vorzugsweise praktisch mit Botanik
                            beschäftigt […].“</p></note> In den Jugendschriften handelte es sich vor
                    allem um pflanzenphysiologische Untersuchungen, während die botanischen
                    Forschungen auf der mit dem Botaniker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> unternommenen Forschungsreise im
                    Zeichen der Sammlung und Dokumentation von Spezimina der Neotropis standen.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p>Zur botanischen Sammelpraxis Humboldts
                        und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s vgl. Götz 2018 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016429">https://edition-humboldt.de/H0016429</ref>).</p></note> Parallel zur Veröffentlichung dieser Sammlung und der Auswertung
                    anderer Teilaspekte der Reise beschäftigte sich Humboldt zwischen 1814 und 1826
                    mit vertiefenden numerischen Studien zur Pflanzengeographie.</p>
                <p>Seine Beiträge zu drei Disziplinen botanischer Forschung – Physiologie,
                    Systematik und Pflanzengeographie – fallen in die Zeit des
                    Übergangs von der Naturgeschichte der Aufklärung zur Biologie des 19.
                    Jahrhunderts. Die wesentlichen epistemologischen Positionen und heuristischen
                    Verfahren der Humboldt’schen Lebenswissenschaften haben ihre Wurzeln im
                    Naturbild des 18. Jahrhunderts. Erkenntnisleitend blieb für Humboldt zeitlebens
                    die Idee einer inneren Verbundenheit der Organismen und Naturkräfte. Sein erster
                    Lehrer der Botanik, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Karl Ludwig Willdenow</persName>, beschrieb diesen Gedanken durch die
                    Metapher des Netzes:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Wir suchen bey unsern systematischen Eintheilungen die Körper in geraden
                        Linien zusammenzustellen; aber die Natur bildet im Ganzen ein verwickeltes,
                        nach allen Seiten ausgebreitetes Netz, was wir auszuspähen zu kurzsichtig
                        und zu ergründen zu schwach sind. Vielleicht wird man nach Jahrhunderten,
                        wenn alle Winkel des Erdballs durchsucht sind, und mehrere Erfahrungen das
                        Wahre vom Falschen gesondert haben, richtiger darüber urtheilen.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P7M4M2CV">Willdenow 1792</bibl>, 148. Zur
                            Netz-Metapher im frühneuzeitlichen Naturbild seit <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017872 http://d-nb.info/gnd/117650676">Vitaliano Donati</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003752 http://d-nb.info/gnd/118517252">Georges-Louis Leclerc de Buffon</persName>
                                vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UQCRRFFX">Lepenies 1978</bibl>,
                                44–45 sowie <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/69LYWEUU">Ragan 2009</bibl>.
                            Vgl. auch Humboldts Briefe an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> in der vorliegenden Edition
                            (<ref target="http://edition-humboldt.de/X0000005">http://edition-humboldt.de/X0000005</ref>).</p></note></p>
                </quote>
                <p>Humboldts 1796 erstmals formuliertes Programm einer „physique du monde“,<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p>Humboldt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001968 http://d-nb.info/gnd/11948496X">Marc-Auguste Pictet</persName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005176 https://www.geonames.org/2951825">Bayreuth</placeName>, 24. Januar 1796 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VMWUPZ29">La Roquette 1865</bibl>, 4).</p></note> einer Wissenschaft, welche die
                    Natur als organische Einheit aller Erscheinungen, Stoffe und Lebewesen begreift
                    und deren wechselseitige Beziehungen sie empirisch erfassen und mittels
                    allgemeiner Gesetze ausdrücken möchte, greift die naturhistorischen Axiome einer
                    ganzen Generation von Forschern auf, zu der neben dem wohl einflussreichsten
                    Autor <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003752 http://d-nb.info/gnd/118517252">Georges-Louis Leclerc de Buffon</persName> auch Humboldts Lehrer <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003404 http://d-nb.info/gnd/116208503">Johann Friedrich
                        Blumenbach</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Georg Forster</persName> gehörten.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p>Vgl. z. B. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Georg Forsters</persName> 1781 formuliertes Ideal einer umfassenden
                            Wissenschaft der Natur: „Ein Blick in das Ganze der Natur. Einleitung zu
                            Anfangsgründen der Thiergeschichte“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SEKP9AGA">Forster 1958–2003</bibl>, VIII,
                            77–97, bes.: 78–79). <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017948 http://d-nb.info/gnd/129593117">Peter Hanns Reill</persName> ordnet <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003752 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName>, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003404 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName>,
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName> sowie Alexander und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012068 http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilhelm von Humboldt</persName> einer Bewegung von
                            Naturgelehrten zu, die er unter dem Begriff der ‚Enlightenment
                            Vitalists‘ zusammenfasst. Diese Gruppe setzte einem mechanistischen
                            Weltbild das dynamische Konzept von Wechselwirkungen der belebten Natur
                            entgegen. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UP6RA5EA">Reill 2005</bibl>,
                            1–16; zu den <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017898">Brüdern Humboldt</persName> ebenda, 17–31; 237–254.</p></note> Frühe
                    Schriften Humboldts galten der Suche nach dem „chemischen Process des Lebens“ –
                    dem organisierenden Prinzip der Lebewesen.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>,
                            133–182; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GTGF75JG">Humboldt 1794</bibl>;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9S4VPTFP">Humboldt
                                    1797</bibl>.</p></note> In Briefen an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003404 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName> und den Anatomen <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015944 http://d-nb.info/gnd/118805193">Samuel
                    Thomas Soemmerring</persName> schilderte er seine physiologischen Experimente und
                        Beobachtungen.<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p>Vgl. die Briefe
                            Humboldts an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015944 http://d-nb.info/gnd/118805193">Soemmerring</persName> in der vorliegenden Edition (<ref target="http://edition-humboldt.de/X0000003">http://edition-humboldt.de/X0000003</ref>).</p></note> Humboldt
                    löste sich zwar früh von vitalistischen Annahmen über die Existenz einer
                        Lebenskraft.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p>Vgl. dazu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 310–311
                            sowie <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/QBKJN2ER">Jahn 1969</bibl>, 52.</p></note> Für Humboldts Naturbild behielt die Idee der Selbstorganisation
                    jedoch ihre Bedeutung: Die Harmonie der Natur ist demzufolge nicht statisch,
                    sondern geht „aus dem freyen Spiel dynamischer Kräfte“ hervor.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            39.</p></note> Aufgabe des Naturgelehrten ist es, diesen Kräften mittels
                    Experimenten und präzisen Messungen empirisch auf den Grund zu gehen. Die
                    ästhetische Sensibilität des messenden und beschreibenden Forschers führt zur
                    Erkenntnis der inneren Gesetzmäßigkeiten der Natur und ermöglicht so die <hi rendition="#i">Anschauung</hi> des Naturganzen.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p>Zu Sensibilität, Ästhetik und Anschauung als
                            Kategorien der empirischen Naturforschung um 1800 vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TWVR9M9J">Dettelbach 1999</bibl>.</p></note></p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Das Hauptwerk: Die <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                    Pflanzen nebst einem Naturgemälde der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>länder</hi></head>
                <div>
                    <head type="h3">Vom Plan zum Buch</head>
                    <p>Humboldt fasste den Plan zu den <hi rendition="#i">Ideen</hi> bereits mehrere
                        Jahre vor seiner <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">amerika</placeName>nischen Forschungsreise. Ob er einen ersten Entwurf
                        des Werkes tatsächlich an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000177 http://d-nb.info/gnd/118534416">Georg Forster</persName>, also vor 1794, gesandt hatte, wie
                            Humboldt 1807 in der
                        Vorrede angibt, ist nicht gesichert.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                                iii.</p></note> Seine vor der Reise entstandenen
                        pflanzengeographischen Manuskripte sind bis auf eine kurze Notiz nicht
                            erhalten.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p>„Geschichte der Pflanzen (Der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017846 https://www.geonames.org/2658136">Vierwaldstättersee</placeName>),
                                Naturgemälde“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9B3TGATB">Humboldt
                                    1795</bibl>). Dass Humboldt vor 1799 bereits Material gesammelt
                                hatte, belegt eine Stelle im Reisetagebuch, in der er sich auf „MSS
                                in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>“ zur
                                Pflanzengeographie bezieht: SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass
                                Alexander von Humboldt (Tagebücher) I, Bl. 50.</p></note> In einem
                        1794 verfassten Brief Humboldts an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015536 http://d-nb.info/gnd/118607626">Friedrich Schiller</persName> stehen
                        Pflanzenwanderungen und deren kulturgeschichtliche Dimension im Zentrum
                        seiner Überlegungen:</p>
                    <quote rendition="block">
                        <p>Wie man die Naturgeschichte bisher trieb, wo man nur an den Unterschieden
                            der Form klebte, die Physiognomik von Pflanzen und Thieren studirte,
                            Lehre von den Kennzeichen, Erkennungslehre, mit der heiligen
                            Wissenschaft selbst verwechselte, so lange konnte unsere Pflanzenkunde
                            z. B. kaum ein Object des Nachdenkens speculativer Menschen sein. […]
                            Die allgemeine Harmonie in der Form, das Problem, ob es eine
                            ursprüngliche Pflanzenform giebt, die sich in tausenderlei Abstufungen
                            darstellt, die Vertheilung dieser Formen über den Erdboden, die
                            verschiedenen Eindrücke der Fröhlichkeit und Melancholie, welche die
                            Pflanzenwelt im sinnlichen Menschen hervorbringt, […] Geschichte und
                            Geographie der Pflanzen, oder historische Darstellung der allgemeinen
                            Ausbreitung der Kräuter über den Erdboden, ein unbearbeiteter Theil der
                            allgemeinen Weltgeschichte, Aufsuchung der ältesten Vegetation in ihren
                            Grabmälern (Versteinerungen, Steinkohlen, Torf &amp;c.), allmählige
                            Bewohnbarkeit des Erdbodens, Wanderungen und Züge der Pflanzen, der
                            geselligen und isolirten, Karten darüber, welche Pflanzen gewissen
                            Völkern gefolgt sind, […] – das scheinen mir Objecte, die des
                            Nachdenkens werth und fast ganz unberührt sind.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p>Humboldt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015536 http://d-nb.info/gnd/118607626">Friedrich Schiller</persName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001649 https://www.geonames.org/2863439">Nieder-Flörsheim</placeName>, 6. August 1794 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt
                                        1973</bibl>, 346–347).</p></note></p>
                    </quote>
                    <p>Die erste Erwähnung des Buchprojekts lässt sich ebenfalls auf das Jahr 1794
                        datieren: Humboldt kündigte gegenüber dem <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0006831 https://www.geonames.org/2906676">Helmstedt</placeName>er Mathematiker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001919 http://d-nb.info/gnd/116140348">Johann
                        Friedrich Pfaff</persName> ein Buch an, das „in 20 Jahren unter dem Titel: ‚Ideen zu
                        einer künftigen Geschichte und Geographie der Pflanzen oder historische
                        Nachricht von der allmäligen Ausbreitung der Gewächse über den Erdboden und
                        ihren allgemeinsten geognostischen Verhältnissen‘“ erscheinen sollte.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p>Humboldt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001919 http://d-nb.info/gnd/116140348">Pfaff</persName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010878 https://www.geonames.org/2919290">Goldkronach</placeName>,
                                12. November 1794 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WFDJIWK6">Humboldt
                                    1973</bibl>, 370).</p></note> Einen ersten Entwurf schrieb
                        Humboldt noch auf der Reise im Januar und Februar 1803 in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0011115 https://www.geonames.org/3657509">Guayaquil</placeName> nieder.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName>
                                veröffentlichte eine ins Spanische übersetzte, von ihm annotierte
                                Fassung des Manuskripts zwischen April und Juli 1809 im <hi rendition="#i">Semanario del Nuevo Reyno de Granada</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/K2DFVXGT">Humboldt 1809</bibl>). Das
                                zugrundeliegende französische Manuskript von 1803 konnte bislang
                                nicht nachgewiesen werden.</p></note> Bereits dieser frühe Text
                        weist die spätere Zweiteilung in einen programmatischen Abschnitt
                        („Prospecto“) und die Beschreibung des Naturgemäldes („Quadro físico de los
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Andes</placeName>, y paises immediatos“) auf und enthält zentrale Thesen des
                            Buches.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p>Somit ist der in der
                                Vorrede von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt
                                    1807</bibl> angegebene Entstehungskontext („Im Angesichte der
                                Objekte, die ich schildern sollte; von einer mächtigen, aber selbst
                                durch ihren innern Streit wohlthätigen Natur umgeben; am Fuße des
                                <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName>, habe ich den größern Theil dieser Blätter
                                niedergeschrieben.“ – <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt
                                    1807</bibl>, iii) durchaus plausibel und kein bloßes Stilmittel,
                                um Unmittelbarkeit zu suggerieren.</p></note> Im Mai 1804 kündigte
                        Humboldt auf <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000494 https://www.geonames.org/3562981">Kuba</placeName> in einem kurzen Artikel die Veröffentlichung des Werkes
                            an;<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p>„[…] la vegetacion tiene
                                tambien sus limites fixos, que <hi rendition="#i">dentro de poco
                                    tiempo expondré en mi Geografía de las plantas accompañada de
                                    mapas</hi> que á la vez manifestan la temperatura, la humedad,
                                la carga eléctrica, la cantidad de oxygeno, la cultura del terreno y
                                la diferencia de animales, segun las regiones á donde llegan dichos
                                límites.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6CUKS9MV">Humboldt
                                    1804</bibl>, 142–143, Hervorhebung UP).</p></note> am 7. Januar
                        1805 trug er eine erste Fassung der <hi rendition="#i">Ideen</hi> vor der
                        Klasse für physikalische und mathematische Wissenschaften des <hi rendition="#i"><orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000552 http://d-nb.info/gnd/35015-1">Institut de France</orgName></hi> in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> vor.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p>Zu Humboldts <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>er Rede vgl. den Eintrag in
                            der Alexander von Humboldt-Chronologie: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0014747">https://edition-humboldt.de/H0014747</ref>.</p></note> Das
                        Erscheinen der <hi rendition="#i">Ideen</hi> verzögerte sich jedoch durch
                        Humboldts <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0006750 https://www.geonames.org/3175395">Italien</placeName>reise im selben Jahr sowie den anschließenden Aufenthalt in
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> bis 1807.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p>Zur
                                Publikationsgeschichte von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl> vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/384RP7BM">Fiedler/Leitner 2000</bibl>, 234–245.</p></note> So war ein am
                        6. Januar 1806 in der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000569 http://d-nb.info/gnd/35495-8">Königlich-Preußischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                        gehaltener und noch im selben Jahr publizierter Vortrag die erste
                        pflanzengeographische Veröffentlichung Humboldts: Die „Ideen zu einer
                        Physiognomik der Gewächse“ entsprechen allerdings im Aufbau und inhaltlich
                        im Wesentlichen den <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                            Pflanzen</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XZ4MKM8T">Humboldt 1806a</bibl>. Zu diesem
                                Essay sowie zum Begriff der Physiognomik bei Humboldt vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IITAURCB">Hagner 1996</bibl>.</p></note></p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Die <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                            Pflanzen</hi></head>
                    <p>Die <hi rendition="#i">Ideen</hi> erschienen im Frühjahr 1807 parallel in
                        einer französischen und einer deutschen Ausgabe.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/384RP7BM">Fiedler/Leitner 2000</bibl>, 238–239; 244–245. Die französische
                                Ausgabe mit dem Titel <hi rendition="#i">Essai sur la Géographie des
                                    plantes; accompagné d’un tableau physique des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">régions
                                        équinoxiales</placeName></hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GZRTNNXF">Humboldt 1807a</bibl>)war bereits 1805 im Druck. Die beiden Ausgaben
                                weichen daher an vielen Stellen voneinander ab. Die vorliegenden
                                Ausführungen beziehen sich ausschließlich auf die deutsche Fassung.</p></note> Humboldt gliedert das Werk in zwei im Grunde eigenständige
                        Teile, einen einleitenden Essay – die eigentlichen <hi rendition="#i">Ideen
                            zu einer Geographie der Pflanzen</hi> –, in dem er eine Definition der
                        Pflanzengeographie vornimmt sowie deren Leitfragen darlegt (Seite 1–32, nur
                        etwa ein Sechstel des Buches), sowie eine eingehende Erläuterung des dem
                        Band beigegebenen monumentalen <hi rendition="#i">Naturgemäldes der
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>länder</hi> (die verbleibenden Seiten 33–182). In einer kurzen
                        Vorrede stellt Humboldt das Buch als Auftakt des Reisewerks vor. Bewusst
                        habe er nicht die Schilderung des Reiseverlaufs an den Anfang dieses Werkes
                        gestellt.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                                I–II.</p></note> Einer solchen retrospektiven Erzählung zieht
                        Humboldt die prospektive Schilderung vorläufiger wissenschaftlicher
                        Ergebnisse vor.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Fragen der Pflanzengeographie</head>
                    <p>Bereits die Bezeichnung <hi rendition="#i">Ideen</hi> verweist auf das
                        Vorläufig-Programmatische dieses Textes.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017896 http://d-nb.info/gnd/1089456387">Bettina Hey’l</persName> interpretiert das essayistische Schreiben
                                Humboldts als „ein sprachliches Verfahren, Synthesen zu erzeugen
                                oder vorwegzunehmen, die im Grunde wissenschaftlich erst zu erweisen
                                wären.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8RPWP92C">Hey’l 2007</bibl>,
                                216).</p></note> Humboldt präsentiert sich hier als Neuschöpfer der
                        wissenschaftlichen Pflanzengeographie – „eine[r] Disciplin, von welcher kaum
                        nur der Name existirt.“<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 2.
                                Augenfällig sind die Parallelen der <hi rendition="#i">Ideen</hi>
                                zur „revolutionären Rhetorik“ einer ganzen Reihe wissenschaftlicher
                                Programmschriften um 1800. Vgl. dazu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/Z295GK3C">Solleveld 2016</bibl>.</p></note> Anschließend an eine knappe Definition der Disziplin („Sie
                        betrachtet die Gewächse nach dem Verhältnisse ihrer Vertheilung in den
                        verschiedenen Klimaten.“<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            2.</p></note>) führt er kursorisch in deren Forschungsfragen ein, geht
                        ihnen aber nicht im Einzelnen nach.<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p>Vgl. zum Folgenden <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 2–22.</p></note> Welche Verteilungsmuster
                        der Pflanzen lassen sich auf der Erde feststellen? Humboldt skizziert dazu
                        auf wenigen Seiten den Vegetationscharakter der verschiedenen Kontinente und
                        Höhenstufen sowie deren klimatische Ursachen und verweist auf den
                        unterschiedlichen Landschaftscharakter, der durch sozial lebende bzw.
                        isoliert wachsende Pflanzen verursacht werde. Weitere Fragen betreffen die
                        erdgeschichtlichen Ursprünge und Verbreitungswege der Vegetation: Gibt es
                        Pflanzenarten, die auf allen Kontinenten heimisch sind? Gingen also alle
                        Pflanzen oder deren Urformen von einem Punkt aus oder gab es mehrere
                        Schöpfungszentren? Welche Aussagen erlauben die in Gestein, Kohleflözen und
                        Torflagen gefundenen Überreste vorzeitlicher Vegetation über einstige
                        Klimaverhältnisse und Pflanzenwanderungen? Er untersucht die Arten, welche
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007869 https://www.geonames.org/7729894">Ostasien</placeName> mit <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001618">Neuspanien</placeName> gemein seien und schildert die unterschiedlichen
                        Vegetationstypen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010382 https://www.geonames.org/9408658">Südeuropa</placeName>s und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002331 https://www.geonames.org/6255146">Nordafrika</placeName>s, die durch „die große
                        Katastrophe, welche durch plötzliches Anschwellen der Binnenwasser erst die
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005483 https://www.geonames.org/749779">Dardanellen</placeName> und nachher die <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010850 https://www.geonames.org/2411585">Säulen des Herkules</placeName> durchbrochen und das breite
                        Thal des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008895 https://www.geonames.org/363196">Mittelmeer</placeName>s ausgehöhlt“ habe. Ähnlich bilde der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008892 https://www.geonames.org/7729892">mittelamerika</placeName>nische
                        Isthmus eine Vegetationsgrenze zwischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001698 https://www.geonames.org/7729890">Nord-</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>.</p>
                    <p>Der in diesem Zusammenhang aufgefächerte Fragenkatalog rief dem informierten
                        Leser die bereits vertrauten biobotanischen Grundgedanken des 18.
                        Jahrhunderts in Erinnerung. Der Themenkreis der <hi rendition="#i">Ideen</hi> – etwa die Frage nach weltweit natürlich vorkommenden Arten,
                        zur Pflanzenwanderung über Kontinente, bis hin zum Phänomen gesellig
                        lebender Pflanzen und dem Ruf nach einer wahren <hi rendition="#i">Geschichte</hi> der Pflanzen – findet sich beispielsweise in <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>s
                            <hi rendition="#i">Grundriss der Kräuterkunde</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P7M4M2CV">Willdenow
                                    1792</bibl>, 353–367, 371–373. Humboldt verweist in der Vorrede
                                der <hi rendition="#i">Ideen</hi> auf die „klassischen Schriften
                                meines vieljährigen Freundes und Lehrers <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>” (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, VIII).
                                Vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CTTXHJAU">Larson 1994</bibl>,
                                115.</p></note></p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Menschheitsgeschichte und Pflanzengeschichte</head>
                    <p>Die Verbindung von Pflanzen- und Menschheitsgeschichte hatte Humboldt schon
                        in den 1790er Jahren in seinen Forschungs- und Publikationshorizont
                        eingefügt. In einem wohl 1799 auf der ersten Etappe der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">amerika</placeName>nischen Reise
                        entstandenen Aufsatz mit dem Titel „Geschichte und Geographie der Pflanzen.
                        Akkerbau“ sammelte Humboldt in seinem Tagebuch Angaben über natürliche
                        Pflanzenwanderungen zwischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002578">Asien</placeName> und die Verbreitung der
                        Kulturpflanzen. Er vergleicht Klima und Vegetation der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001702">nördlichen Hemisphäre</placeName>
                        mit seinen Beobachtungen in den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">amerika</placeName>nischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>. Das unwirtliche Klima
                        der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001702">nördlichen Klimazonen</placeName> befördere die „Kultur des Menschengeschlecht’s“
                        durch den notwendigen Wettstreit der physischen und intellektuellen Kräfte
                        des Menschen und deren daraus resultierenden „Kunstfleiß“ und die
                        „Vervollkommnung des Akkerbaus“. Ganz anders in den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>s, deren
                        Natur reichlich Nahrung bereithalte und so Kultur und Vergesellschaftung
                        eher hemme:<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JSD86IGE">ART I</bibl>, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016412/50r">Bl. 50–51</ref>.</p></note> „So hat die
                        Pflanzenwelt auf das Menschengeschlecht u. dieses wechselseitig auf jene
                            gewirkt.“<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/JSD86IGE">ART I</bibl>, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016412/53r">Bl. 53r</ref>.</p></note> Diese Gedanken
                        waren schon in den 1803 in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0011115 https://www.geonames.org/3657509">Guayaquil</placeName> entstandenen Entwurf der <hi rendition="#i">Ideen</hi> eingegangen.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/K2DFVXGT">Humboldt 1809</bibl>,
                                134: „La extencion de la Agricultura, sus objetos diversificados
                                segun el caracter, segun las constumbres, y frequentemente segun las
                                imaginaciones supersticiosas de los pueblos, la influencia del
                                alimento mas ó menos estimulante sobre la energia de las paciones,
                                las navegaciones y las guerras emprenidas par conseguir procucciones
                                del reyno vegetal, son otras tantas concideraciones que ligan la <hi rendition="#i">Geografía de la Plantas</hi> con la historia
                                política y moral del hombre.” (Hervorhebung im Original).</p></note>
                        Auf wenigen Seiten umreißt Humboldt dann auch in den <hi rendition="#i">Ideen</hi> die beiden großen menschengemachten Pflanzenwanderungen: die
                        Verbreitung von Kulturpflanzen in der Antike von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002578">Asien</placeName> nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> und den
                        Austausch zwischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName> am Beginn der Neuzeit.<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            17–24.</p></note></p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Eine Physiognomik der Gewächse</head>
                    <p>Sicherlich betrat Humboldt auch mit diesen Überlegungen zum Einfluss von
                        Klima und Landschaft auf den Stand der menschlichen Kultur kein Neuland. In
                        <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0011800 http://d-nb.info/gnd/118549553">Herder</persName>s <hi rendition="#i">Ideen zu einer Philosophie der Geschichte der
                            Menschheit</hi> erscheint die Pflanzengeographie, insbesondere die
                        Verbreitung der Kulturpflanzen, ebenfalls als Teil einer „allgemeinen
                        Weltgeschichte.“<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p>Zu <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0011800 http://d-nb.info/gnd/118549553">Herder</persName>s
                                Einfluss auf Humboldt vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9R2MDAT9">Knobloch 2006</bibl>, 31–34; speziell zur Pflanzengeographie:
                                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8X7VB3PB">Mook 2012</bibl>, 133–157.</p></note> Doch entwickelt Humboldt aus dieser Verbindung von Natur-
                        und Kulturgeschichte mittels der Anschauung des Naturganzen eine unerwartete
                        Synthese:</p>
                    <quote rendition="block">
                        <p>Welchen Einfluß hat die Vertheilung der Pflanzen auf dem Erdboden, und
                            der Anblick derselben auf die Phantasie und den Kunstsinn der Völker
                            gehabt? worinn besteht der Charakter der Vegetation dieses oder jenes
                            Landes? wodurch wird der Eindruck heiterer oder ernster Stimmung
                            modificirt, welche die Pflanzenwelt in dem Beobachter erregt?<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 24.</p></note></p>
                    </quote>
                    <p>Die Natur auf diese Weise „im Großen“ betrachtet, lasse die „physionomischen
                        [sic] Unterschiede“ der verschiedenen Vegetationstypen der Welt erkennen und
                        führe zu deren weltweiter Vergleichbarkeit.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                                24–25.</p></note> Humboldt identifiziert 17 Grundformen, in die sich
                        alle bekannten Pflanzenarten einordnen ließen.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017918 http://d-nb.info/gnd/171739612">Timothy Lenoir</persName> führt Humboldts Suche nach
                            Grundformen auf <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003404 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName> und das Programm der „<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010897 https://www.geonames.org/2918632">Göttingen</placeName> School“
                                zurück (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8P43D72V">Lenoir 1980</bibl>,
                                171–173).</p></note> Diese Formen ordnet er nach dem morphologischen
                        Gesamtbild der Pflanze, wie zum Beispiel Bananenform, Palmenform oder
                        Form der Nadelhölzer.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p>Vgl. dazu
                                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>,
                            38.</p></note> Das Verhältnis der Formen zueinander bestimme den
                        „Charakter der Vegetation“, den Gesamteindruck einer Landschaft.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            28.</p></note> Hier folgt Humboldt der eigenen, bereits in der <hi rendition="#i">Flora Fribergensis</hi> formulierten Definition der
                        Pflanzengeographie, der zufolge es dieser Disziplin um Verbindungen und
                        Beziehungen der Pflanzen gehen müsse, „durch die alle Vegetabilien
                        untereinander verknüpft“ seien.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>,
                            IX. Übersetzung von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001384 http://d-nb.info/gnd/115726071">Eberhard Knobloch</persName>, zitiert nach: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CJPSIZC6">Pieper 2006</bibl>, 94.</p></note> Humboldts physiognomischer Ansatz, entwickelt aus dem Geist
                        der ästhetischen Wissenschaft des 18. Jahrhunderts, war das eigentlich Neue
                        der <hi rendition="#i">Ideen</hi>; er wirkte nachhaltig auf die
                        phytogeographische Forschung des 19. Jahrhunderts. Die Botaniker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015668 http://d-nb.info/gnd/118867148">Joakim
                            Frederik Schouw</persName>, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014181 http://d-nb.info/gnd/116962437">Franz Julius Ferdinand Meyen</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013643 http://d-nb.info/gnd/116855517">August Grisebach</persName>
                        entwickelten ihn zum Konzept der Pflanzengesellschaften und
                        pflanzengeographischen Formationen weiter.<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/PUNAUBZT">Nicolson 1996</bibl>,
                                293–297.</p></note> Als ähnlich bahnbrechend sollte sich eine in den
                        <hi rendition="#i">Ideen</hi> eher beiläufige Bemerkung erweisen: Die Beobachtung, dass die Formen
                        der Pflanzen und die Physiognomie der von ihnen gebildeten Vegetation
                        entsprechend geographischer und klimatischer Gegebenheiten variieren und
                        weltweit vergleichbar sind, fand in den hergebrachten botanischen
                        Klassifikationssystemen keine Entsprechung.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                                28; vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8ZZIERB8">Humboldt
                                2009d</bibl>, 36.</p></note> Dieses Problem versuchte Humboldt in
                        den folgenden Jahren mittels einer numerischen Systematik globaler
                        Verteilungsmuster zu lösen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Das <hi rendition="#i">Naturgemälde der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>länder</hi></head>
                    <p><figure facs="TS_1/Abb_1_Naturgemaelde.jpg">
                            <figDesc>Abb. 1: Alexander von Humboldt, „Geographie der Pflanzen in den
                                <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>-Ländern“, 1807 (Quelle: Zentralbibliothek Zürich, Wikimedia
                                Commons, Public Domain) </figDesc>
                        </figure> Die Sensibilität des Naturbetrachters und die sinnliche Erfahrung
                        der Gesamtschau führte Humboldt somit zum analytischen Befund
                        physiognomischer Hauptformen. Das Mittel des Totaleindrucks setzt Humboldt
                        auch im <hi rendition="#i">Naturgemälde der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>länder</hi> ein. Es bietet
                        dem Betrachter ein idealisiertes Profil der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName> am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Äquator</placeName> zwischen
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008175 https://www.geonames.org/2363254">Pazifik</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002602 https://www.geonames.org/3373405">Atlantik</placeName>. Im Bildzentrum stehen die beiden Vulkanmassive des
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007391 https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> und des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007607 https://www.geonames.org/3754875">Cotopaxi</placeName>. Auf ihnen trägt Humboldt die Spezies von
                        natürlich vorkommenden sowie Nutzpflanzen ein. Die Pflanzen erscheinen
                        auf den jeweiligen Höhenstufen, auf denen er und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> sie auf der Reise
                        durch die <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>s gesammelt hatten. Humboldt benennt einzelne
                        Regionen nach den das Erscheinungsbild der Landschaft dominierenden Familien
                        oder Gattungen in den verschiedenen Höhenstufen der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>s,
                        beispielsweise die Region der „Lichenen und Umbilicarien“, „Region der
                        baumartigen Farnkräuter“, die „Region der Palmen und Scitamineen“ usw.</p>
                    <p>Die Darstellung der sich vom Tiefland bis in die Gipfelregionen der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>
                        wandelnden Vegetation des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">tropisch</placeName>en <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName> ist das zentrale Motiv des
                        Schaubildes, aber nur Teil eines umfassenderen Projekts. Die vertikale
                        Perspektive bietet Humboldt aber vor allem die Möglichkeit, auch „die
                        Ansicht des Bodens und die Reihe physikalischer Erscheinungen, welche der
                        Luftkreis“ in den jeweiligen Höhenstufen darbietet, auf einem Schaubild
                        abzubilden und optisch in eine Beziehung zu setzen.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt
                                    1807</bibl>, 33.</p></note></p>
                    <p>Humboldt präsentiert in 16 Tabellen die Daten seiner Forschungsreise, zu der
                        neben der Vegetation, der Tierwelt und den geognostischen Verhältnissen auch
                        Ackerbau, Temperatur, Schneegrenzen, Zusammensetzung und elektrische
                        Spannung der Atmosphäre, Barometerstand, Abnahme der Gravitation,
                        Luftdichte, Intensität der Himmelsbläue, Abschwächung der Lichtintensität in
                        unterschiedlichen Luftschichten, Strahlenbrechung am Horizont und Siedehitze
                        des Wassers in verschiedenen Höhen und schließlich, als Mittel des
                        weltweiten Vergleichs, die Höhen von Berggipfeln anderer Weltteile gehören.
                        In ähnlicher Weise, wenn auch methodisch und geographisch im kleineren
                        Maßstab, hatte Humboldt bereits 1798 die steil aufragenden Gebirgsstöcke der
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017807 https://www.geonames.org/2950879">Berchtesgadener Alpen</placeName> für vergleichende physikalische Messreihen auf
                        verschiedenen Höhenstufen als topographisches Erkenntnismittel erkannt und
                            genutzt.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p>„Kaum ist es
                                möglich, eine Gegend der Erde zu finden, welche mehr zu
                                physikalischen Beobachtungen anreizen, und ihre Ausführung zugleich
                                mehr begünstigen könnte, als diese Ebene am Fusse des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017753 https://www.geonames.org/2902992">Hohenstauffen</placeName>
                                und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017736 https://www.geonames.org/2818796">Untersbergs</placeName>. Ein weites von den Winden gereinigtes Thal ist von
                                4–5000 Fuss hohen Alpen umgeben. In wenigen Stunden kann man sich
                                von den niedrigen mit Buchen und Ahorn beschatteten Hügeln in eine
                                Region begeben, wo Moos und Flechten mit ewigem Schnee bedeckt
                                sind.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CDTEMWD2">Humboldt 1799</bibl>,
                                155).</p></note></p>
                    <p>Mit Hilfe des Schaubilds legt Humboldt das gesamte geowissenschaftliche
                        Forschungsprogramm seiner Reise dar:</p>
                    <quote rendition="block">
                        <p>Dieses Naturgemälde berührt demnach gleichsam alle Erscheinungen, mit
                            denen ich mich fünf Jahre lang während meiner Expedition nach den
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>ländern beschäftigt habe. Es enthält die Hauptresultate der
                            Arbeiten, welche ich in den folgenden Bänden näher entwickeln
                                werde.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                                    39.</p></note></p>
                    </quote>
                    <p>In den Einzelkapiteln des Kartenkommentars erläutert Humboldt jeweils die
                        Messtabellen und setzt sie in einen weltweiten Zusammenhang.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p>Vgl. die eingehende Analyse der
                                Verschränkung von Karte und Text bei <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EF349UAN">Kraft 2014</bibl>,
                            148–164.</p></note> Humboldt greift als Vergleichsgrößen auf Messdaten
                        von Naturforschern aus <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> sowie <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Süd-</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001698 https://www.geonames.org/7729890">Nordamerika</placeName> zurück und entwirft
                        so bereits einen nächsten Schritt: eine vergleichende Pflanzengeographie der
                        Erde.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017894 http://d-nb.info/gnd/1052956769">Nils Güttler</persName> wählt für
                                diese kartographische Darstellungsweise den treffenden Begriff des
                                ‚Auszoomens‘: „Auszoomen bedeutet, dass Humboldt seine Karten dazu
                                benutzte, um vom Konkreten ausgehend das Ganze, Allgemeine, in den
                                Blick zu nehmen.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EK8ZEGQS">Güttler
                                    2014</bibl>, 139).</p></note> Über die phytogeographischen
                        Forschungen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>s schreibt er:</p>
                    <quote rendition="block">
                        <p>Wie sehr wäre es zu wünschen, daß man diese Vegetation in einer ähnlichen
                            Skizze darstellte, als ich über die der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>-Region zu liefern gewagt
                            habe! Wie viele Materialien hat der nie ermüdende Fleiß der Botaniker
                            nicht bereits dazu gesammelt!<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt
                                        1807</bibl>, 77.</p></note></p>
                    </quote>
                    <p>Zwar hebt Humboldt in diesem Zusammenhang unter anderem <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000726 http://d-nb.info/gnd/118787802">Louis Ramond de
                        Carbonnières</persName>’ geographische Erforschung der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008509 https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> und dessen Verbindung
                        von geologischen, botanischen und mathematischen Kenntnissen „mit dem
                        reinsten Sinn für philosophische Naturbetrachtung“ als vorbildlich
                            hervor.<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 77. Vgl.
                                beispielsweise <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000726 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond de Carbonnières</persName>’ komparative Beobachtungen zu
                                alpinen Vegetationsstufen (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/F7ATBR8M">Ramond 1789</bibl>, II, 329–346).</p></note> Doch dient dieses
                        Lob vor allem als Kontrastfolie, vor deren Hintergrund die methodischen
                        Schwächen anderer Botaniker umso deutlicher hervortreten:</p>
                    <quote rendition="block">
                        <p>Die berühmten Naturforscher, welche die <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010179 https://www.geonames.org/2658434">Schweizer</placeName>-<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002402 https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>, die Gebirge von
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009409 https://www.geonames.org/2763586">Tyrol</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009764 https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010356">Steyermark</placeName> durchstrichen haben, könnten, wenn sie
                            Höhenmessungen mit ihren botanischen Beobachtungen genugsam verbunden
                            hätten, genauere Pflanzenkarten entwerfen, als man je über die
                            unzugänglichere und minder bereiste <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Andes</placeName>kette hoffen darf.<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                                    77.</p></note></p>
                    </quote>
                    <p>Humboldts Pflanzengeographie setzt den „messenden Botaniker“<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            86.</p></note> voraus, der neben den Pflanzenexemplaren auch eine ganze
                        Reihe physikalischer Phänomene im Feld aufnimmt, sodass seine Daten mit
                        denen anderer Regionen verglichen werden können.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Exkurs: Pflanzengeographische Profile um 1800 – <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>,
                        Humboldt, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName></head>
                    <p>Die Darstellung der Vegetation der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName> und von physikalischen Phänomenen
                        entlang von Höhenstufen im Kartenprofil diente durchaus einer verdichteten
                        Veranschaulichung der Vegetations- und Klimazonen, wie sie sich auch
                        entsprechend der Breitengrade änderten. Humboldt war sich jedoch bewusst,
                        dass nur unter den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> die verschiedenen Klima- und Vegetationszonen in
                        kurzer Abfolge „gleichsam schichtenweise über einander gelagert“ auftreten,
                        während ein entsprechendes Naturgemälde der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008509 https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> oder der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002402 https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> ein
                        deutlich ungenaueres und unregelmäßigeres Bild ergeben würde.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="50"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            37.</p></note> Die <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>s, deren meteorologische Erscheinungen
                        „regelmäßigen, periodischen Veränderungen“ unterworfen sind, waren so das
                        ideale Untersuchungsfeld für Humboldts „Erdphysik“ und die Suche nach
                        „unwandelbare[n] Gesetzen“.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>,
                            37.</p></note> Sein „physikalisches Gemälde der Äquinoctialländer“<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>, 38.</p></note> ist somit keine thematische Karte zur Biogeographie im Sinne
                        einer „Darstellung von Raumbeziehungen <hi rendition="#i">eines</hi>
                        bestimmten Sachinhalts“<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SFPDZMAM">Engelmann 1977</bibl>, 118;
                                Hervorhebung UP.</p></note>, sondern eine Visualisierung eines erst
                        begonnenen weltweiten Projekts, in dem die Untersuchung der
                        Verbreitungsmuster der Pflanzen als Phänomen der „großen Verkettung von
                        Ursachen und Wirkungen“ einen bedeutenden Platz einnimmt.<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54"><p>„Humboldt turned the study of plant
                                distribution into a full-fledged scientific endeavor.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/92WXQ3GB">Browne 1983</bibl>,
                            43).</p></note></p>
                    <p><figure facs="TS_1/Abb_2_Soulavie.jpg">
                        <figDesc>Abb. 2: <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName>, „Coupe verticale des
                                montagnes vivaroises“, 1783 (Quelle: Zentralbibliothek Zürich, <ref target="http://doi.org/10.3931/e-rara-51136">http://doi.org/10.3931/e-rara-51136</ref>, Public
                                Domain)</figDesc>
                        </figure>In diesem umfassenden kosmologischen Anspruch und in der Menge der
                        zusammengetragenen Daten unterscheidet sich Humboldts Naturgemälde
                        beispielsweise von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Jean-Louis Giraud-Soulavie</persName>s 1783 erschienenem Schnitt
                        durch den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017448 https://www.geonames.org/8555816">Mont Mézenc</placeName> im Zentralmassiv.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="55"><p>Zu <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HMSZIZHN">Ramakers 1976</bibl>.</p></note> Die von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> für
                        sein Werk <hi rendition="#i">Histoire naturelle de la <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">France</placeName>
                            méridionale</hi> angefertigte Karte bildet ähnlich wie später Humboldts
                        Naturgemälde verschiedene Vegetationsstufen auf dem Profil des Berges ab,
                        ergänzt um barometrische Höhenangaben am linken und rechten Bildrand.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZKMPIVGI">Giraud-Soulavie
                                1780–1784</bibl>, II.1.</p></note> Doch beschränkt sich
                        <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> auf die Darstellung der Kulturpflanzen einer Region sowie
                        die Angaben der Baum- und Vegetationsgrenzen.</p>
                    <p><figure facs="TS_1/Abb_3_Caldas_Pflanzengeographie.jpg">
                        <figDesc>Abb. 3: <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName>, Pflanzengeographisches Profil
                                der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName> von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0011478 https://www.geonames.org/3654667">Loja</placeName> bis <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010783 https://www.geonames.org/3652462">Quito</placeName>, undatiert (Quelle: Mauricio Nieto
                                Olarte, La obra cartográfica de Francisco José de Caldas, Bogotá:
                                Ed. Uniandes 2006. Mit freundlicher Genehmigung des
                                Autors)</figDesc>
                        </figure> Detaillierter waren die zwischen 1802 und 1809 entstandenen
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Anden</placeName>profile des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001610">neo-granadisch</placeName>en Naturforschers <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName>,
                        der sich zwar ebenfalls überwiegend für die Höhengrenzen von Nutzpflanzen
                        wie der des Cinchona-Baums interessierte, aber auch die Verbreitungsgebiete
                        zahlreicher weiterer andiner Pflanzen in seine Untersuchungen einbezog.</p>
                    <p><figure facs="TS_1/Abb_4_Caldas_Hoehe.jpg">
                        <figDesc>Abb. 4: <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Francisco José de Caldas</persName>, Kopie des von Humboldt
                                angefertigten Höhenprofils „Nivelación barométrica hecha por el
                                Barón de Humboldt en 1801 desde <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007180 https://www.geonames.org/3687247">Cartagena de Indias</placeName> hasta <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005282 https://www.geonames.org/3688689">Santa Fe
                                de Bogotá</placeName>“, 1802 (Quelle: Mauricio Nieto Olarte, La obra
                                cartográfica de Francisco José de Caldas, Bogotá: Ed. Uniandes 2006.
                                Mit freundlicher Genehmigung des Autors)</figDesc>
                    </figure> Die Vergleichbarkeit des Bildprogramms <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName>’ und Humboldts wirft
                        die Frage nach den gegenseitigen Einflüssen beider pflanzengeographischer
                        Entwürfe auf. Humboldt und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName> traten bei ihrem ersten Zusammentreffen am
                        31. Dezember 1801 in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0006637 https://www.geonames.org/3655673">Ibarra</placeName> in einen wissenschaftlichen Austausch, den sie
                        die folgenden Monate in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010783 https://www.geonames.org/3652462">Quito</placeName> bis zu Humboldts und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s Abreise im Juni
                        1802 fortsetzten.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57"><p>Zum Austausch
                            zwischen Humboldt und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName> sowie zum Folgenden vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/75AZ7UZ2">Appel 1994</bibl>, 20–32; 53–59.
                                Vgl. auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9EGGQCWK">Gómez-Gutiérrez
                                    2016</bibl>.</p></note> <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName> hatte bereits vor der ersten
                        Begegnung Humboldts Reise verfolgt und kannte dessen Höhenprofil der Route
                        zwischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007180 https://www.geonames.org/3687247">Cartagena</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005282 https://www.geonames.org/3688689">Bogotá</placeName>, von der er eine Kopie anfertigte.</p>
                    <p><figure facs="TS_1/Abb_5_Guayaquil.jpg">
                            <figDesc>Abb. 5: Alexander von Humboldt, „Géographie des plantes près de
                                l’<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Équateur</placeName>. Tableau physique des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002454">Andes</placeName> et pais [sic] voisins, dressé
                                sur les observations et mesures faites sur les lieux en 1799–1803“,
                                1803 (Red Cultural del Banco de la República en Colombia, <ref target="http://babel.banrepcultural.org/cdm/ref/collection/p17054coll13/id/180">http://babel.banrepcultural.org/cdm/ref/<lb/>collection/p17054coll13/id/180</ref>,
                                Dominio público)</figDesc>
                    </figure> Humboldt seinerseits hatte sich schon in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005282 https://www.geonames.org/3688689">Bogotá</placeName> <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName>’
                        Feldnotizen und astronomische Ortsbestimmungen zeigen lassen und sich
                        anerkennend über deren Präzision geäußert. Er gewährte <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName> Einblick in
                        seine eigenen Aufzeichnungen und konnte sicherlich von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName>’ eingehenden
                        Kenntnissen der Geographie <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001610">Neugranada</placeName>s, insbesondere der Verbreitung andiner
                        Nutzpflanzen wie der Cinchona-Pflanze, profitieren. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName> war mit den
                        Instrumenten und Methoden zur Ortsbestimmung und für Höhenmessungen bestens
                        vertraut; er besaß somit praktische Voraussetzungen für
                        pflanzengeographische Forschungen. Doch findet sich in seinen Aufzeichnungen
                        vor der Begegnung mit Humboldt keine Erwähnung des Begriffes
                        Pflanzengeographie; erst im August 1801 hatte er begonnen, Pflanzen nach
                        einem taxonomischen System aufzunehmen. Möglicherweise entstand bei beiden
                        Gelehrten im Austausch über die Pflanzenregionen und Vegetationszonen
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001610">Neugranada</placeName>s das Bedürfnis der Abgrenzung des eigenen Forschungsfeldes oder
                        gar der Sicherung der Priorität. Humboldt zeichnete im Februar 1803 in
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0011115 https://www.geonames.org/3657509">Guayaquil</placeName>, kurz vor der Abreise nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001618">Neuspanien</placeName>, einen ersten Entwurf des
                        Naturgemäldes mit dem Titel „Géographie des plantes près de l’<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Équateur</placeName> et
                        pays voisins, dressé sur les observations et mesures faites sur les lieux en
                        1799–1803“.</p>
                    <p> Die Karte schickte er gemeinsam mit dem ersten Entwurf der <hi rendition="#i">Ideen</hi> an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014332 http://viaf.org/viaf/58145857106122922438">Juan Pío Montúfar</persName> mit Bitte um
                        Weiterleitung an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014464 http://d-nb.info/gnd/119559668">José Celestino Mutis</persName>, der für dasselbe Jahr eine botanische
                        Expedition durch <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001610">Neugranada</placeName> vorbereitete.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58"><p>Caldas an Mutis, Quito, 21. April 1803 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CTJ2AMWF">Caldas 1978</bibl>,
                            218–219).</p></note> <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014332 http://viaf.org/viaf/58145857106122922438">Montúfar</persName> sandte Manuskript und Schaubild
                        zunächst an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName>, der es gemeinsam mit einer eigenen kurzen Abhandlung
                        nebst zugehöriger Karte an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014464 http://d-nb.info/gnd/119559668">Mutis</persName> weiterleitete. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012842 http://d-nb.info/gnd/119212609">Caldas</persName>’ sehr knapper Text,
                        der sich mit den Anbaugebieten von Banane, Kartoffel, Maniok und Kakao sowie
                        Weizen, Hafer und Mais am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Äquator</placeName> beschäftigte, wurde erst im 20.
                        Jahrhundert publiziert, seine Karte ging verloren.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59"><p>Vgl. die englische Übersetzung von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017861 http://d-nb.info/gnd/155852264">John Wilton
                                Appel</persName>: „Memoir on the Distribution of Plants that are Cultivated
                            near the <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Equator</placeName>“, datiert auf den 6. April 1803 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/75AZ7UZ2">Appel 1994</bibl>,
                            139–144).</p></note></p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Botanische Arithmetik</head>
                <div>
                <head type="h3">Datenvernetzung in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName></head>
                <p>Eine wichtige Datengrundlage für Humboldts Plan einer Geographie der Pflanzen der
                    Erde ergab sich zunächst aus der Auswertung der eigenen Reise. Zwischen 1805 und
                    1834 erschien als Teil des Reisewerks die Beschreibung der botanischen
                    Sammlungen, begonnen von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>, 1811/1812 durch <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> fortgesetzt und ab
                    1813 weitergeführt von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Carl Sigismund Kunth</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60"><p>Zur Publikationsgeschichte der botanischen Teile des Reisewerks
                            (Partie 6) vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/384RP7BM">Fiedler/Leitner
                                2000</bibl>, 250–339.</p></note> Humboldts Plan einer weltweiten
                    Pflanzengeographie war aber nur durch ein weit gespanntes Beobachternetz
                        durchführbar.<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p>„The quest for the
                            unity of nature seemed necessarily to go together with a global and
                            co-ordinated approach, able to encompass and measure all types of
                            phenomena. […] To fulfil this programme, Humboldt had to rely on a
                            distributed network of local observers or travellers in the field, in
                            charge of making series of observations and measures that were to be
                            gathered from all over the world and processed into a unique and global
                            science.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/26AQMAF5">Bourguet 2002</bibl>,
                            117).</p></note> Wertvolle Daten liefert die von den <hi rendition="#i">Ideen</hi> inspirierte Feldforschung, die botanische Erhebungen mit
                    hypsometrischen, meteorologischen und klimatologischen Befunden kombinierte.
                    Dazu gehörten die vergleichende pflanzengeographische Untersuchung über <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0011377 https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>
                    und die <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010179 https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName> von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006198 http://d-nb.info/gnd/117560952">Göran Wahlenberg</persName> sowie der Reisebericht <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003735 http://d-nb.info/gnd/116817569">Leopold von Buch</persName>s
                    aus <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001715 https://www.geonames.org/3144096">Norwegen</placeName>.<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/8N8XBR7Q">Wahlenberg 1813</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/54UTH2UM">Buch 1810</bibl>.</p></note>
                    Humboldt nutzte darüber hinaus sein Briefnetzwerk für die Datensammlung. Ein
                    Beispiel dafür bietet seine Korrespondenz mit <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003693 http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName>, der von 1800 bis
                    1805 eine botanische Forschungsreise nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008558 https://www.geonames.org/2266874">Madeira</placeName>, an das <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000355 https://www.geonames.org/3367577">Kap der Guten Hoffnung</placeName>
                    und nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Australien</placeName> unternommen hatte.<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p>Vgl. Humboldts an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003693 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName> gesandten pflanzengeographischen
                        Fragenkatalog sowie <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003693 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName>s Antworten in der vorliegenden Edition: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0015180">http://edition-humboldt.de/H0015180</ref>; <ref target="http://edition-humboldt.de/H0015188">http://edition-humboldt.de/H0015188</ref>.</p></note> Humboldt
                    förderte zudem eine jüngere Generation von Forschungsreisenden, die seinem
                    biogeographischen Konzept folgte und zu einer weltweiten Geographie der Pflanzen
                    beitragen konnte. Zu diesem Kreis gehörte der Botaniker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014181 http://d-nb.info/gnd/116962437">Franz Julius Ferdinand
                        Meyen</persName>, für dessen Teilnahme an einer Weltumsegelung im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008406">preußisch</placeName>en Auftrag
                    (1830–1832) sich Humboldt erfolgreich einsetzte.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64"><p>Vgl. den Briefwechsel Humboldts mit <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014181 http://d-nb.info/gnd/116962437">Meyen</persName> in der
                            vorliegenden Edition: <ref target="http://edition-humboldt.de/X0000004">http://edition-humboldt.de/X0000004</ref>.</p></note></p>
                <p>In seinem 1814 im <hi rendition="#i"><orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000552 http://d-nb.info/gnd/35015-1">Institut de France</orgName></hi> gehaltenen Vortrag „Considérations générales sur la végétation des
                    <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000346 https://www.geonames.org/2593110">îles Canaries</placeName>“<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p>Alexander von Humboldt, Considérations générales sur la végétation des îles Canaries (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016427">https://edition-humboldt.de/H0016427</ref>).</p></note>
                    erläutert Humboldt die praktische Durchführung seiner Vision einer globalen
                    pflanzengeographischen „Vernetzungswissenschaft“<note place="foot" xml:id="ftn66" n="66"><p>Zu diesem Begriff vgl. den Beitrag von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006020 http://d-nb.info/gnd/123122228">Ottmar Ette</persName> in der vorliegenden Edition:
                             <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016213">Insel-Text und archipelisches Schreiben: Alexander von Humboldts „Isle de Cube, Antilles en général“</ref>.</p></note>: Durch
                    Arbeiten <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003735 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName>s, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006198 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>s, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0000726 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond de Carbonnières</persName>’ sowie
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003476 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>s und Humboldts sei die Geographie der Pflanzen in drei
                    klimatischen Zonen (<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008340">Polar</placeName>zone, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010829">gemäßigte Zone</placeName> <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005696 https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>s, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">amerika</placeName>nische <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>) in
                    den vorangegangenen fünfzehn Jahren auf eine „solide Grundlage“ gestellt
                    worden.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67"><p>„C’est ainsi que par les
                        travaux réunis de quelques voyageurs qui ont interrogé la nature d’après
                            les mêmes vues, et qui ont employé les mêmes méthodes dans la
                            détermination des températures moyennes et des hauteurs du sol, on est
                            parvenu dans l’espace des dernières 15 années à connoître la
                            distribution géographique des plantes sous l’<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Équateur</placeName>, à l’entrée des
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">tropiques</placeName>, au centre de la <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010829">zone tempérée</placeName> et sous le cercle <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008340">polaire</placeName>.“
                            (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016427">https://edition-humboldt.de/H0016427</ref>).</p></note>
                    Nun gelte es, geographische Leerstellen zu füllen. Den wenig erforschten Übergang
                    zwischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010829">gemäßigter Zone</placeName> und den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> untersucht Humboldt am Beispiel der
                    <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000346 https://www.geonames.org/2593110">Kanarischen Inseln</placeName>. Dazu vergleicht er seine eigenen, in den
                    nördlichen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009532 http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">Amerika</placeName>s (<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001618">Neuspanien</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000494 https://www.geonames.org/3562981">Kuba</placeName>) und auf <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009313 https://www.geonames.org/2510529">Teneriffa</placeName> gesammelten
                    Daten mit den Angaben anderer Forschungsreisender wie <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003490 http://d-nb.info/gnd/11762084X">Jean-Charles de Borda</persName>,
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003511 http://d-nb.info/gnd/100050395">Jean-Baptiste Bory de Saint-Vincent</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013172 http://d-nb.info/gnd/102458561">Pierre-Louis-Antoine Cordier</persName>. Humboldt
                    versucht, die Verteilungsgesetze durch eine Verbindung von Temperaturdaten mit
                    barometrischen Höhenmessungen sowie botanischen bzw. pflanzenphysiologischen
                    Befunden zu ermitteln. Durchschnittstemperaturen sowie Grenzen der Vegetation
                    und des ewigen Schnees auf verschiedenen Breitengraden bilden die analytischen
                    Verbindungsketten („chaînons intermédiaires“) durch die Humboldt dem Haushalt
                    der organischen Natur („l’économie de la nature organique“) auf die Spur kommen
                    möchte. Humboldt wendet hier numerische Methoden seiner zeitgleichen
                    Untersuchungen über die weltweiten Schneehöhen und die isothermen Linien auf die
                    Pflanzengeographie an.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68"><p>Auf diesen
                            methodischen Zusammenhang verweist bereits <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RWBUDNCR">Schouw 1823</bibl>, 373.</p></note></p>
            </div>
            <div>
                <head type="h3">Reduzierung der Methoden</head>
                <p>Die in den „Considérations générales“ vorgetragene arithmetische Analyse, so etwa die Idee, die
                    Abstände von Vegetations- und Schneehöhen in unterschiedlichen Regionen durch
                    Zahlenverhältnisse auszudrücken, verweist auf das Konzept der botanischen
                    Arithmetik, mit dem sich Humboldt zu dieser Zeit bereits beschäftigte. In vier
                    zwischen 1815 und 1821 publizierten Texten legt er diese neue Methode
                    ausführlich dar.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth
                                1815–1825</bibl>, I, III–LVIII; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9GA9CG67">Humboldt 1816</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl> (weitgehend
                            identischer Separatdruck von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, III–LVIII); <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7QBUV8HC">Humboldt 1820</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AW96XBG3">Humboldt 1821</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64JNQNUY">Humboldt 1821a</bibl> (erweiterte
                            deutsche Übersetzung von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AW96XBG3">Humboldt
                                1821</bibl>).</p></note> Ziel war es, mittels statistischer
                    Erhebungen das Verhältnis der natürlichen Pflanzenfamilien sowie der Gattungen
                    und Arten zueinander in verschiedenen Breiten und Regionen zu bestimmen.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AGULE5YL">Müller-Wille 2017</bibl>, 125.</p></note> Humboldt konnte dabei auf
                    regional begrenzte Vorarbeiten von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003693 http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName> (für die Vegetation <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Neuholland</placeName>s
                    und des <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000451 https://www.geonames.org/2260494">Kongo</placeName>) zurückgreifen.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003693 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName>
                            in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RR76DUWU">Flinders 1814</bibl>, II, 538;
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KG4X57GQ">Brown 1818</bibl>. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AW96XBG3">Humboldt 1821</bibl>, 274–279.</p></note></p>
                <p>Neben <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003693 http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName> hatte auch der aus <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010833 https://www.geonames.org/2660646">Genf</placeName> stammende Botaniker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Augustin-Pyrame de
                    Candolle</persName> Humboldts arithmetische Untersuchungen angeregt. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s
                    pflanzengeographisches Konzept unterschied sich wesentlich von Humboldts Fokus
                    auf Vegetationstypen. Sein floristischer, also auf die einzelne Familie, Gattung
                    oder Art ausgerichteter Ansatz hatte einen regionalen und taxonomischen
                        Fokus.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>, 65.</p></note>
                    In einem 1813 in der <hi rendition="#i"><orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0016799 http://d-nb.info/gnd/62028-2">Société d’Arcueil</orgName></hi> gehaltenen
                    Vortrag vertrat er die These, dass für die pflanzengeographische Untersuchung
                    der Flora <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>s lediglich die Ermittlung der geographischen Breite und
                    Höhe, in der die jeweilige Art vorkomme, notwendig sei. Alle anderen etwa von
                    Humboldt in den <hi rendition="#i">Ideen</hi> aufgeführten Untersuchungsgrößen
                    (Zusammensetzung und Feuchtigkeit der Luft, Durchschnittstemperatur und
                    Lichtintensität usw.) seien ihrerseits von den ersten beiden Faktoren abhängig
                    und daher zu vernachlässigen.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9MJGDZ9G">Candolle 1817</bibl>, vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VDC743EQ">Ebach 2015</bibl>,
                        95.</p></note> Diese pragmatische Begrenzung der Untersuchungsgrößen war
                    eine mögliche Inspiration für Humboldt. Mit <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> hatte er um 1815 erste
                    Berechnungen der Verhältnisse einzelner Familien zur Gesamtzahl der Phanerogamen
                    in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001698 https://www.geonames.org/7729890">Nordamerika</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0004801 https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005517 https://www.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0011377 https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> ausgetauscht.<note place="foot" xml:id="ftn74" n="74"><p>Vgl. zwei nicht datierte Briefe
                        Humboldts an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>, <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017690 http://d-nb.info/gnd/117174-4">Conservatoire et Jardin botaniques de la Ville de
                            Genève</orgName> („Je suis venu témoigner à mon ami et confrère …“, „Voici, mon
                        excellent ami, le Pursh qui me paroît …“), sowie ein Brief <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s an
                            Humboldt, o. O., o. D., SBB-PK, Handschriftenabteilung, Nachlass
                            Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6, Nr. 82a, Bl. 2–3: <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5000000000">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F5000000000</ref>.</p></note>
                    Ein wichtiger Impuls für die arithmetischen Arbeiten <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName>s und Humboldts
                    ging von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0004323 http://d-nb.info/gnd/118726536">Pierre-Simon Laplace</persName>s etwa zur selben Zeit erschienenen Arbeiten zur
                    Wahrscheinlichkeitsrechnung aus. Humboldt selbst stellte die methodische
                    Verwandtschaft der botanischen Arithmetik mit der Bevölkerungsstatistik und
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0004323 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>s <hi rendition="#i">Exposition du système du monde</hi> heraus.<note place="foot" xml:id="ftn75" n="75"><p>„La physique du globe a ses <hi rendition="#i">élémens numériques</hi>, comme le système du monde,
                            et l’on ne parviendra que par les travaux réunis des botanistes
                            voyageurs à reconnoître les véritables lois de la distribution des
                            végétaux.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AW96XBG3">Humboldt 1821</bibl>,
                            277). „Les savans qui aiment à considérer chaque phénomène dans
                            l’isolement le plus absolu, qui regardent les températures moyennes des
                            lieux, les lois que l’on observe dans les variations du magnétisme
                            terrestre, dans les rapports entre les naissances et les décès, comme
                            des hypothèses hardies et comme de vagues spéculations théoriques,
                            dédaigneront peut-être les discussions qui font l’objet principal de ce
                            Mémoire […].“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AW96XBG3">Humboldt
                                1821</bibl>, 291).</p></note></p>
                <p><figure facs="TS_1/Abb_6_Lineamenta.jpg">
                        <figDesc>Abb, 6: Alexander von Humboldt, Geographiae plantarum lineamenta,
                            1815 (Quelle: Zentralbibliothek Zürich, <ref target="http://doi.org/10.3931/e-rara-24319">http://doi.org/10.3931/e-rara-24319</ref>, Public Domain)</figDesc>
                    </figure> Die statistische Methode war zudem ein Weg, die botanische Datenflut
                    zu bewältigen. Zu zuvor wenig erforschten Weltgegenden – etwa <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001698 https://www.geonames.org/7729890">Nordamerika</placeName>, die
                    <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000355 https://www.geonames.org/3367577">Kap</placeName>-Region <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010379 https://www.geonames.org/9406051">Südafrika</placeName>s und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002625 https://www.geonames.org/2077456">Australien</placeName> – lagen nun Regionalfloren, Kataloge und
                    Herbarien vor. Nicht zuletzt die Veröffentlichung der auf der eigenen Reise
                    gesammelten 3000 neuen Arten führte die Notwendigkeit einer Vereinfachung des
                    methodischen Arsenals auf dem Weg zu einer weltweiten Geographie der Pflanzen
                    klar vor Augen. Humboldts erste rein pflanzenarithmetische Veröffentlichung
                    erschien dann auch 1815 als „Prolegomena“ zum wichtigsten botanischen Werk der
                    <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002429">amerika</placeName>nischen Reise, den <hi rendition="#i">Nova genera et species
                        plantarum</hi>, gleichsam als Anleitung für eine Verarbeitung großer
                    Datenmengen bei der Suche nach Verteilungsgesetzen.<note place="foot" xml:id="ftn76" n="76"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, III–LVIII.</p></note>
                    Verglichen mit den in den <hi rendition="#i">Ideen</hi> vorgetragenen
                    Erkenntniszielen und geforderten Messgrößen zeichnet sich dieser neue numerische
                    Untersuchungsansatz durch eine deutliche Reduzierung der Forschungsfragen und
                    Methoden aus. Optisch verdeutlicht diese Beschränkung ein Blick auf das dem
                    ersten Band der <hi rendition="#i">Nova Genera</hi> beigegebene thematische Schaubild „Geographiae plantarum
                    lineamenta“, welches ausschließlich dem Verhältnis von Schnee- und
                    Vegetationsgrenzen in drei Klimazonen gewidmet ist.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth 1815–1825</bibl>, I, Frontispiz.</p></note></p>
                <p> Humboldt kombiniert die floristischen Befunde mit den drei Größen: geographische
                    Breite, Höhe und mittlere Temperatur (des Jahres und der Jahreszeiten).</p>
                <p><figure facs="TS_1/Abb_7_Tabelle.jpg">
                        <figDesc>Abb. 7: Alexander von Humboldt, Berechnung der Zahlenverhältnisse
                            von Pflanzenfamilien zur Gesamtzahl der Phanerogamen in drei Klimazonen,
                            Separatdruck von <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7QBUV8HC">Humboldt
                                1820</bibl> (Quelle: SBB-PK, Lx 150, <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001C0B500000023">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001C0B500000023</ref>,
                            CC BY-NC-SA 3.0)</figDesc>
                    </figure> In einem folgenden Schritt reduzierte Humboldt die Untersuchungsgrößen
                    noch weiter. Die „Nouvelles Recherches sur les lois que l’on observe dans la
                    distribution des formes végétales“ beschränkten sich auf die geographische Lage
                    und Durchschnittstemperatur, um den jeweiligen Anteil einer Familie an der
                    Gesamtmenge der Phanerogamen (Blütenpflanzen) einer Region zu ermitteln.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/7QBUV8HC">Humboldt 1820</bibl>. Lediglich in der <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0004222 http://d-nb.info/gnd/119273624">Jussieu</persName>’sche Familie der Agamen (blütenlose Pflanzen) wird für die <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Äquator</placeName>ialzone des neuen Kontinents zwischen Gebirge und Ebene
                            unterschieden.</p></note> An die Stelle einer kartographischen
                    Darstellung dieser Zahlenverhältnisse trat nun eine Tabelle. Diese Übersicht
                    wird in der rechten Spalte dynamisiert: Die Zu- oder Abnahme der Pflanzenfamilie
                    gegen die nördliche <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008340">Polar</placeName>zone bzw. zum <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002500">Äquator</placeName> hin wird durch Pfeile
                    dargestellt.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h3">Pflanzen ohne Geschichte?</head>
                <p>Humboldts botanische Arithmetik verlässt nicht den epistemologischen Rahmen der
                        <hi rendition="#i">Ideen</hi> und des <hi rendition="#i">Naturgemäldes</hi>.
                    Die Suche nach Gesetzmäßigkeiten in der Natur,<note place="foot" xml:id="ftn79" n="79"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth
                                1815–1825</bibl>, I, XIII.</p></note> die Erforschung der
                    „wechselseitige[n] Verkettung der organisierten Wesen“<note place="foot" xml:id="ftn80" n="80"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64JNQNUY">Humboldt
                                1821a</bibl>, Sp. 1047.</p></note> bleiben die Leitgedanken der
                    numerischen Pflanzengeographie. Mittlere Zahlenwerte und Verhältniszahlen sind
                    die Datenbasis, die es dem Naturforscher ermöglicht, die „Natur der Dinge mit
                    einem Blick zu erfassen“.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5BIJ6MM2">Humboldt 1817</bibl>, 8. Zu den
                            genannten Axiomen der Humboldt’schen Wissenschaft überhaupt vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4ISTMGWI">Knobloch 2009</bibl>.</p></note> Aus
                    seiner Frühschrift <hi rendition="#i">Florae fribergensis specimen</hi>
                    übernimmt Humboldt darüber hinaus eine längere Passage in die „Prolegomena“, in
                    der er bereits 1793 eine Temporalisierung der lebenswissenschaftlichen Forschung
                    zurückgewiesen hatte.<note place="foot" xml:id="ftn82" n="82"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/VCCG5RHV">Humboldt 1793</bibl>, IX–X; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth
                                1815–1825</bibl>, I, XII.</p></note> In ihr hatte er die
                    Pflanzengeographie als Teil der Geognosie („Erdkunde, Théorie de la terre,
                    Géographie physique“) definiert. Auch 1815 blieb die Pflanzengeographie also die
                    Disziplin einer umfassenden Erdkunde; Humboldt unterscheidet die Erdkunde (und
                    damit die Pflanzengeographie) von der Erdgeschichte (einer Geschichte der
                    Entstehung und Verbreitung der Pflanzen im eigentlichen Sinne). Hatte Humboldt
                    in seinem programmatischen Brief an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015536 http://d-nb.info/gnd/118607626">Schiller</persName> (1794) und in den <hi rendition="#i">Ideen</hi> (1807) „gewisse[n] Urformen“ der Pflanzen und
                    erdgeschichtliche Arealveränderungen der Pflanzen sowie der Gestalt der
                    Kontinente noch als Forschungsprobleme der Pflanzengeographie genannt – im
                    Widerspruch zur 1793 gegebenen Definition – so schließt er 1815 diese
                    erdgeschichtlichen Fragen wiederum als empirisch nicht fassbar aus der Disziplin
                        aus.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83"><p>Zum Problem der
                            Geschichtlichkeit der Natur bei Humboldt vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64ZI6T3R">Helmreich 2009</bibl>.</p></note>
                    Doch hält Humboldt seine eigene Position zur Verzeitlichung der Naturforschung
                    in den folgenden Schriften zur botanischen Arithmetik in einer ambivalenten
                    Schwebe. Schreibt er 1821 von „unwandelbaren Gesetzen“,<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64JNQNUY">Humboldt
                                1821a</bibl>, Sp. 1034.</p></note> nach denen die Pflanzenformen
                    auf der Erde verteilt seien, so sieht er die Verbreitungsmuster 1849 in den <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> lediglich als „wahrscheinlich an
                    lange Zeitperioden“ gebunden und deutet an, dass das Verfahren der
                    Zahlenverhältnisse „in das geheimnisvolle Dunkel“ dessen führe, was „vom <hi rendition="#g">Sein</hi> zum <hi rendition="#g">Werden</hi>“ leite.<note place="foot" xml:id="ftn85" n="85"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 132, 134–135 (Hervorhebung im
                            Original).</p></note> Überlegungen zum Artwandel weist er jedoch als
                    spekulative Träumereien zurück:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Diejenigen, welche gern von allmählichen Umänderungen der Arten träumen und
                        die, benachbarten Inseln eigenthümlichen Papageien als umgewandelte Species
                        betrachten, werden die wundersame Gleichheit obiger Verhältnißzahlen einer
                        Migration derselben Arten zuschreiben, welche durch klimatische,
                        Jahrtausende lang dauernde Einwirkungen sich verändert haben und sich so
                        scheinbar ersetzen.<note place="foot" xml:id="ftn86" n="86"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II,
                                135–136. Zu Humboldts Position hinsichtlich entwicklungsbiologischer
                                und evolutiver Fragestellungen vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NQ8C4FV7">Schmuck 2014</bibl>.</p></note></p>
                </quote>
                <p>Ironischerweise erwies sich gerade das ahistorische, rein statistische Verfahren
                    als anschlussfähig für evolutionsbiologische Überlegungen. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Charles Darwin</persName> griff
                    bei seinen arithmetischen Untersuchungen zur Divergenz auch auf die von Humboldt
                    ermittelten Zahlenverhältnisse von Gattungen und Arten in verschiedenen Zonen
                        zurück.<note place="foot" xml:id="ftn87" n="87"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/FHIDWT5X">Browne 1980</bibl>, 54–58; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/92WXQ3GB">Browne 1983</bibl>, 64, 68 sowie
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AGULE5YL">Müller-Wille 2017</bibl>, 126.
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Darwin</persName> bezeichnet die „Prolegomena“ in einer Notiz als „great work“:
                            Cambridge University Library, Charles Darwin Papers, Notebook B
                            (Transmutation of species, 1837–1838), CUL-DAR121, pp. 156–157.
                            Transcribed by Kees Rookmaaker: <ref target="http://darwin-online.org.uk/content/frameset?pageseq=158&amp;itemID=CUL-DAR121.-&amp;viewtype=side">http://darwin-online.org.uk/content/frameset?pageseq=158&amp;itemID=CUL-DAR121.-&amp;viewtype=side</ref>.</p></note></p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Ein gescheitertes Projekt: Die Neuausgabe der <hi rendition="#i">Ideen</hi></head>
                <p>1807 hatte sich Humboldt zum wissenschaftlichen Begründer einer Disziplin
                    erklärt, von der vor seinen <hi rendition="#i">Ideen</hi> wenig mehr als der
                    Name existiert habe. Diese Sicht der Dinge war nicht unwidersprochen geblieben:
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> etwa präsentierte Humboldts <hi rendition="#i">Ideen</hi> in einem
                    Vortrag in der <hi rendition="#i"><orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0016799 http://d-nb.info/gnd/62028-2">Société d’Arcueil</orgName></hi> lediglich als einen
                    neueren Abschnitt in einer längeren Geschichte biogeographischer Forschungen;
                    eine Darstellung, auf die Humboldt wenig souverän reagierte.<note place="foot" xml:id="ftn88" n="88"><p>Zum Disput zwischen Humboldt und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012873 http://d-nb.info/gnd/116442921">Candolle</persName> vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RVC99V8F">Bourguet
                        2015</bibl>.</p></note> In späteren Vorlesungen und Veröffentlichungen geht
                    Humboldt recht genau auf die Vorarbeiten anderer Gelehrter wie <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015955 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName>,
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015252 http://d-nb.info/gnd/11882435X">Eberhard August Wilhelm von Zimmermann</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0016869 http://d-nb.info/gnd/117345822">Friedrich Stromeyer</persName> ein, hebt aber
                    seine methodischen Neuerungen vor diesem Hintergrund umso deutlicher
                        hervor.<note place="foot" xml:id="ftn89" n="89"><p>Vgl. z. B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/9GA9CG67">Humboldt 1816</bibl>, 226–227 und
                            den Vortrag „Considérations générales sur la végétation des
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000346 https://www.geonames.org/2593110">îles Canaries</placeName>“ von 1814 (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016427">https://edition-humboldt.de/H0016427</ref>)
                            sowie die Vorlesungen in der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000603 http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Berliner Universität</orgName> (5. und 56. Stunde)
                            und in der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017694 http://d-nb.info/gnd/2118215-2">Sing-Akademie</orgName> (9. Stunde): <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung">http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung</ref>.</p></note> Die Ausdifferenzierung der pflanzengeographischen Forschung
                    führte zum Erscheinen neuer Überblicksdarstellungen der Disziplin, die nun als
                    Referenzwerke Umfang und Methoden der Disziplin bestimmten.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="90"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4TBQQPZ8">Candolle 1820</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RWBUDNCR">Schouw
                                1823</bibl>.</p></note> Humboldt beschäftigte sich ab 1820 mit einer
                    neukonzipierten Ausgabe der <hi rendition="#i">Ideen</hi>, durch die er seine
                    selbsterklärte Position als Innovator im wissenschaftlichen Feld der
                    Pflanzengeographie behaupten wollte.<note place="foot" xml:id="ftn91" n="91"><p>Vgl. dazu und zum Folgenden die „Dokumente zur Neuausgabe der
                            Ideen zu einer Geographie der Pflanzen – Einführung“ in der vorliegenden Edition: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016420">https://edition-humboldt.de/H0016420</ref>.</p></note> Die 1825
                    unmittelbar bevorstehende Fertigstellung der <hi rendition="#i">Nova genera</hi>
                    war schließlich der Startpunkt für die Umsetzung dieses Plans. Als Koautor
                    wählte Humboldt den Bearbeiter der <hi rendition="#i">Nova genera</hi> <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Karl
                    Sigismund Kunth</persName>. Gemeinsam schlossen sie im Februar 1825 mit den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>er
                    Verlegern <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015909 https://d-nb.info/gnd/1037617819">James Smith</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013466 http://d-nb.info/gnd/1037584171">Théophile Étienne Gide</persName> einen Vertrag über die
                    Herausgabe eines Werkes mit dem Titel <hi rendition="#i">Géographie des plantes
                        dans les deux hémisphères, accompagnée d’un tableau physique des régions
                        équinoxiales</hi>. Das Werk sollte nun also eine Geographie der Pflanzen der
                    gesamten Erde umfassen.<note place="foot" xml:id="ftn92" n="92"><p>Vgl. den
                        Vertragstext in der vorliegenden Edition: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016424">https://edition-humboldt.de/H0016424</ref>.</p></note></p>
                <p>Eine umfangreiche, zum großen Teil erhaltene Materialsammlung zu diesem
                    Buchprojekt liegt in der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> nun
                    erstmals ediert vor. Sie erlaubt eine Rekonstruktion der kollaborativen
                    Arbeitsweise Humboldts und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s. Die meisten der Exzerpte, Notizen und Briefe
                    sind um ein achtseitiges Exposé herum angeordnet. Diese Übersicht aus der Feder
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s zeigt klar, dass die maßgeblich von Humboldt entwickelte botanische
                    Arithmetik die Ausgangsfragen der neuen Ausgabe bereitstellte (Bl. 2–5): Wie
                    viele Pflanzenarten gibt es auf der Erde? Wie viele Arten gibt es in jeder
                    Gattung? Welche geographischen Verbreitungsmuster der Klassen, Familien und
                    Arten können ermittelt werden? Welche Arten gehören nur bestimmten Kontinenten,
                    Regionen und Zonen an? Welche sind allen Kontinenten gemein? Die weiteren
                    Stichpunkte der Übersicht verweisen auf weltweite Regionalfloren, die seit 1807
                    erschienen waren, sowie auf zahlreiche unveröffentlichte Manuskripte, die
                    Humboldt von Botanikern und Reisenden erhalten hatte (Bl. 5–8). In einer im
                    Herbst 1826 auf Französisch und Deutsch erschienenen Ankündigung des Werkes
                    stellte Humboldt das Buch als Teil des Reisewerks vor.<note place="foot" xml:id="ftn93" n="93"><p>Vgl. die Dokumente in der vorliegenden
                        Edition: Französische Ankündigung der „Géographie des plantes rédigée, d’après la comparaison des phénomènes que présente la végétation dans les deux continens“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016426">https://edition-humboldt.de/H0016426</ref>), Deutsche Ankündigung der „Geographie der Pflanzen nach der Vergleichung der Erscheinungen, welche die Vegetation der beiden Festlande darbietet“ (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016428">https://edition-humboldt.de/H0016428</ref>)</p></note> Die Pflanzengeographie definierte er darin als eine
                    „gemengte Wissenschaft“ – die numerische Ermittlung von Verteilungsmustern
                    konnte nur zum Erfolg führen, wenn „die Geographie der Pflanzen […] zugleich von
                    der beschreibenden Botanik, der Meteorologie und der eigentlichen Geographie
                    Hülfe entlehnt“.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="94"><p>Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/E6RB8HWM">Humboldt 1826b</bibl>.</p></note>
                    Die botanische Arithmetik war grundlegender Bestandteil des
                    geowissenschaftlichen Methodenarsenals geworden, ersetzte es aber nicht.</p>
                <p>Die große Zahl neuerer weltweit erhobener botanischer Daten und die
                    Ausdifferenzierung der methodischen Ansätze hatten den Gedanken einer Neuausgabe
                    der <hi rendition="#i">Ideen</hi> reizvoll erscheinen lassen. Am Ende gelang es
                    Humboldt und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> jedoch nicht, ein Werk zu schaffen, das den botanischen Teil
                    des Reisewerks in einer großen Synthese zusammenfassen und zugleich – wie es
                    1807 gelungen war – neue Impulse für die künftige biogeographische Forschung
                    geben konnte. Schon im Juni 1826 signalisierte <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> aus <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> in einem
                    Schreiben an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013206 http://d-nb.info/gnd/11852240X">Johann Friedrich von Cotta</persName>, der eine deutsche Ausgabe plante, dass
                    das neue Buch weitgehend mit dem ursprünglichen Werk identisch sein würde.<note place="foot" xml:id="ftn95" n="95"><p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013206 http://d-nb.info/gnd/11852240X">J. F. von Cotta</persName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008129 https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, 10.
                            Juni 1826, Deutsches Literaturarchiv Marbach, Cotta:Briefe (Kunth, Carl
                            Sigismund, 1825–1833).</p></note> Nachdem sich Humboldt 1827 dauerhaft
                    in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName> niedergelassen hatte, erwähnte er die Neuausgabe zwar noch
                        vereinzelt.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="96"><p>Vgl. z. B. Humboldt
                            an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012589 http://d-nb.info/gnd/11862783X">Altenstein</persName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, 5. September 1828, Krakau, Biblioteka
                            Jagiellońska, Sgl. Autographa.</p></note> Doch auch als <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> ihm 1829
                    dorthin gefolgt war, griffen sie das Projekt nicht wieder auf.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Zurück zu den Wurzeln</head>
                <p>Die Verlagsankündigung von 1826 markiert in den pflanzengeographischen
                    Forschungen Humboldts einen publizistischen Schlusspunkt; sie war seine letzte
                    monothematische Veröffentlichung zu dieser Disziplin. Gleichwohl blieb die
                    Biogeographie in seiner wissenschaftlichen Korrespondenz und in der Lektüre nach
                    wie vor ein Interessenschwerpunkt, wie die umfangreichen Kollektaneen sowohl zur
                    Pflanzen- als auch zur Tiergeographie in Humboldts Nachlass zeigen.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="97"><p>Vgl. die SBB-PK,
                            Handschriftenabteilung, Nachlass Alexander von Humboldt, gr. Kasten 6,
                            Nr. 31–84; gr. Kasten 12, Nr. 90–142; gr. Kasten 13, Nr.
                        20–70.</p></note> Der für den fünften Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> geplante Abschnitt zu diesem Themenfeld kam durch den Tod des
                    Autors nicht mehr zustande.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="98"><p>Vgl.
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/AI66HTI4">Werner 2004</bibl>, 55.</p></note> So erschien in der dritten Auflage der <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> (1849) die letzte längere Passage Humboldts zur
                    Geographie der Pflanzen: Eine 32 Seiten lange Fußnote erläutert die 1806
                    erstmals veröffentlichten „Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse“.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="99"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 118–150; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 1–248
                            („Erläuterungen und Zusätze“: 42–248). Humboldt hatte diesen Essay 1808
                            in die erste Auflage der <hi rendition="#i">Ansichten</hi> übernommen
                                (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HENFXM3G">Humboldt 1808</bibl>, I,
                            157–278).</p></note> Diese Anmerkung propagiert erneut den Ansatz der
                    botanischen Arithmetik unter Verwendung langer Passagen des Aufsatzes „Neue
                    Untersuchungen über die Gesetze, welche man in der Vertheilung der
                    Pflanzenformen bemerkt“ von 1821.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="100"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II,
                            122–139. Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/64JNQNUY">Humboldt
                                1821a</bibl>. Humboldt weist nicht auf diese Übernahme hin.</p></note> Zudem greift sie auf neuere Forschungen und statistische
                    Erhebungen zurück, die Humboldt seinem Assistenten <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> verdankte.<note place="foot" xml:id="ftn101" n="101"><p>So ein Vortragsmanuskript <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s zur
                        Artenvielfalt des <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000532 http://d-nb.info/gnd/17434-8">Berliner Botanischen Gartens</orgName> (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015190">https://edition-humboldt.de/H0015190</ref>), vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/2WVKCKG3">Humboldt 1849</bibl>, II, 140–141.
                        Vgl. auch Humboldts Fragenkataloge und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s Antworten aus den Jahren
                        1848 und 1849: Humboldt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008392 https://www.geonames.org/2852458">Potsdam</placeName>, Freitag [24. November 1848]
                        (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0000608">https://edition-humboldt.de/H0000608</ref>); <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> an Humboldt,
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, [nach 24. November 1848] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0015156">https://edition-humboldt.de/H0015156</ref>); Humboldt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>,
                        [<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>], [Anfang 1849] (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002924">https://edition-humboldt.de/H0002924</ref>) sowie <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001517 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>s
                            Berichtigungen und Ergänzungen zu Band 2 der <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi>, 3. Auflage (Anfang 1849) (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0005459">https://edition-humboldt.de/H0005459</ref>).</p></note> Essay und
                    Fußnote verbinden Empirie und Ästhetik, arithmetisches Verfahren und Anschauung,
                    und vereinen so noch einmal die beiden Pole der Pflanzengeographie
                    Humboldts.</p>
                <p>Humboldt hatte die Geographie der Pflanzen als ein (Teil-)Projekt weltweiter
                    wissenschaftlicher Datensammlung und -vernetzung konzipiert. Die nun in der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> vorliegenden Schriften,
                    Korrespondenzen, Exzerpte und Manuskripte aus den Jahren 1791 bis 1849
                    dokumentieren diese kollaborative Forschungspraxis der Humboldt’schen „physique
                    du monde“. Nachdem so tatsächlich nahezu „alle Winkel des Erdballs
                        durchsucht“<note place="foot" xml:id="ftn102" n="102"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/P7M4M2CV">Willdenow 1792</bibl>,
                        148.</p></note> waren, verlieh Humboldt 1845 im ersten Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> der eingangs zitierten Sentenz seines Lehrers
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006403 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName> eine neue, forschungsoptimistische Wendung:</p>
                <quote rendition="block">
                    <p>Pflanzen- und Thier-Gebilde, die lange isolirt erschienen, reihen sich durch
                        neu entdeckte Mittelglieder oder durch Uebergangsformen an einander. Eine
                        allgemeine Verkettung, nicht in einfacher linearer Richtung, sondern in
                        netzartig verschlungenem Gewebe, nach höherer Ausbildung oder Verkümmerung
                        gewisser Organe, nach vielseitigem Schwanken in der relativen Uebermacht der
                        Theile, stellt sich allmälig dem forschenden Natursinn dar.<note place="foot" xml:id="ftn103" n="103"><p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/I87MJXIR">Humboldt 1845–1862</bibl>, I,
                                33.</p></note></p>
                </quote>
            </div>
            </div>
        </body></text>
</TEI>