<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018418">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Erstmal(s) die <hi rendition="#i">Fragmente</hi></title>
                <title type="sub">Ein Kommentar zur vorliegenden Beta-Edition (2020)</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <forename>Tobias</forename>
                        <surname>Kraft</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>kraft@bbaw.de</email>
                    <note>Tobias Kraft, geb. 1978. Studium der Germanistik, Romanistik und Medienwissenschaften in
                        Potsdam und Bonn. 2013 Abschluss der Promotion an der Universität Potsdam. Seit 2015
                        Arbeitsstellenleiter im Akademienvorhaben „Alexander von Humboldt auf Reisen – Wissenschaft aus
                        der Bewegung“. Seit 2019 Leiter des „Proyecto Humboldt Digital“.</note>
                </author>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <forename>Florian</forename>
                        <surname>Schnee</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>schnee@bbaw.de</email>
                    <note>Florian Schnee, geb. 1975. Studium der Germanistik, Romanistik und Komparatistik in Berlin und
                        Bologna. 2015-2018 Mitarbeit in der Abt. Editionen des Goethe- und Schiller-Archivs Weimar. Seit
                        2017 wissenschaftlicher Mitarbeiter im Akademienvorhaben „Alexander von Humboldt auf Reisen –
                        Wissenschaft aus der Bewegung“.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Kraft, Tobias; Schnee, Florian: Erstmal(s) die Fragmente.  Ein Kommentar zur vorliegenden Beta-Edition (2020). In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/H0018418</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/H0018418.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass>
            <langUsage>
                <language scope="sole" ident="deu"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <p>Alexander von Humboldts Tagebuch <hi rendition="#i">Fragmente des Sibirischen Reise-Journals</hi>
                    1829 ist ohne Zweifel eine der bekanntesten der unbekannten Humboldt’schen Schriften. Schon seit den
                    1960er Jahren wusste die Forschung von ihrer Existenz, nachdem die Tagebücher-Konvolute der beiden
                    hemisphärischen Reisen 1958 von der Sowjetunion an die Deutsche Staatsbibliothek Berlin der DDR
                    übergeben wurden. Trotzdem standen die drei Bände, die während und im Zuge der russisch-sibirischen
                    Reise von 1829 entstanden sind, stets im Schatten ihrer berühmten Geschwister, der neun Tagebücher
                    der amerikanischen Reise. Dieses ungleiche Verhältnis in der öffentlichen Wahrnehmung gibt es bis
                    heute.</p>


                <p>Es ist also nicht wenig, hier festzuhalten, dass die vorliegende erste Lieferung der <hi rendition="#i">Fragmente</hi> ein Novum für die Humboldt-Forschung ist und ein lang bestehendes
                    Desiderat der Quellen und Kontexte zur zentralasiatischen Expedition mit einem ersten Angebot
                    bedient. </p>
                <p>Es ist uns wichtig zu betonen, dass die in der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> im
                    Oktober 2020 veröffentlichte Fassung nicht mehr als ein tentatives und äußerst vorläufiges Angebot
                    an die interessierten Leser, Forscherinnen und Studierenden der Wissenschafts- und
                    Expeditionsgeschichte Russlands im 19. Jahrhundert sein kann. Es handelt sich in jeder Hinsicht um
                    eine Beta-Version und noch nicht um eine editionsphilologischen Standards genügende,
                    wissenschaftliche Edition dieses ersten der Humboldt’schen Tagebücher zur russisch-sibirischen
                    Reise. Hierfür gibt es mehrere Gründe.</p>
                <p>An erster Stelle steht das Problem der Lesbarkeit von Humboldts Handschrift. Die von Humboldt selbst
                    zurecht verteufelte „écriture diabolico-microscopique“<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">Humboldt an Marc-Auguste Pictet, Berlin, 3. Januar 1806 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KQ9EK9RM">Humboldt 1868</bibl>, 178).</note> stellt jede Bearbeitung vor eine große Herausforderung.
                    Doch zeigt sich hier noch etwas anderes: Humboldts Schrift kommt nur selten in den Fluss, entwickelt
                    kaum Rhythmus, bleibt Notiz, Anmerkung, Liste, Messreihe, Entwurf. Viel seltener als in den
                    Amerikanischen Reisetagebüchern entwickelt Humboldt längere Passagen der Reflexion, Erzählung oder
                    Analyse. Das <hi rendition="#i">Sibirische Reise-Journal</hi> ist tatsächlich das Zeugnis einer ganz
                    anderen als der amerikanischen Reise.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">Christian Suckow,
                        langjähriger Arbeitsstellenleiter der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle (1970–2014), hat
                        diese Unterschiede auf den Punkt gebracht: „Die amerikanische Reise ließ ihm trotz aller
                        Entbehrungen bei längeren Aufenthalten an einem Ort genug Muße zum Arbeiten, die russische
                        forderte bei relativer Bequemlichkeit äußerste Konzentration im schnellen Wechsel der Kulissen.
                        In Lateinamerika konnte er sich mit jedermann unterhalten, denn er beherrschte die spanische
                        Landessprache; in Rußland war ihm die unmittelbare Verständigung nur mit Angehörigen des Adels,
                        höheren Beamten und Wissenschaftlern auf Französisch und Deutsch möglich, sonst war er auf
                        Dolmetscher angewiesen. Die Wahrnehmung der kolonialen lateinamerikanischen Gesellschaft war
                        weithin eine von unten, nämlich eine der eigenen Erlebnissphäre während der Reise, die
                        Perspektive auf die zarenrussische wurde ihm in der Regel von oben, d.h. unter weitgehender
                        Abschirmung von den sozial unteren Schichten eröffnet […].“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DAJ6XQEQ">Suckow 2001</bibl>, 253).</note> Humboldt war nicht fünf
                    Jahre, sondern nur neun Monate (12. April bis 28. Dezember 1829) unterwegs. Trotz der kurzen Dauer
                    wurde eine kaum vorstellbare Distanz bewältigt. Zusammen mit seinen Reisegefährten legte Humboldt
                    eine Strecke von mindestens 19.000 km zurück. In eine Formel gebracht, heißt das: Einmal um den
                    halben Planeten reisen, 260 Tage am Stück, durchschnittlich 73 km pro Tag, im Jahr 1829. Diese
                    Beschleunigung der Reise hat ihren Ausdruck gefunden in einer hochgradig verdichteten und zuweilen
                    hermetisch anmutenden Textgestalt. In einer an Stationen reichen Expedition blieb nur selten Zeit
                    für das Stationäre, für Ruhe und Rückblick. Dazu darf nicht vergessen werden, dass Humboldt
                    keineswegs unbeobachtet reiste, sondern im Gegenteil sich seiner Beschattung sicher sein
                        konnte.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">Alexander an Wilhelm von Humboldt, Ekaterinburg,
                        9./21. Juni 1829: „Die Vorsorge der Regierung für unsere Reise ist nicht auszusprechen, ein
                        ewiges Begrüssen, Vorreiten und Vorfahren von Polizeileuten, Administratoren, Kosakenwachen
                        aufgestellt! Leider aber auch fast kein Augenblick des Alleinseins, kein Schritt, ohne dass man
                        ganz wie ein Kranker unter der Achsel geführt wird!“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RQ7INXBQ">Humboldt 2009a</bibl>, 138, Nr. 38).</note> Im Vorfeld der Reise hatte er dem russischen
                    Finanzminister Georg von Cancrin zudem versichern müssen, sich in seinen Schriften zur Reise nicht
                    über Land und Leute zu äußern<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">Humboldt an Cancrin,
                        Ekaterinburg, 5./17. Juli 1829: „Es versteht sich von selbst daß wir uns beide nur auf die auf
                        die todte Natur beschränken und alles vermeiden was sich auf Menschen Einrichtungen[,]
                        Verhältnisse der untern Volks-Classen bezieht: was Fremde, der Sprache unkundige, darüber in die
                        Welt bringen, ist immer gewagt, unrichtig u[nd] bei einer so complicirten Maschine, als die
                        Verhältnisse und einmal erworbenen Rechte der höhern Stände und die Pflichten der untern
                        darbieten, aufreizend ohne auf irgend eine Weise zu nüzen.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RQ7INXBQ">Humboldt 2009a</bibl>, 148, Nr. 43).</note>, ein
                    Zugeständnis, das Humboldt noch in seiner Widmung an Nikolaus I. im Vorwort zu <hi rendition="#i">Asie Centrale</hi> (1843) wiederholt.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TKGUVJEV">Humboldt 1843</bibl>, I, VIII-IX. Dt. Übers.: „<hi rendition="#g">Ew. Kaiserliche Majestät</hi> geruheten zu bestimmen, dass die Gegenden,
                        welche ich besuchen wolle, ganz von meiner Wahl abhängen sollten. <hi rendition="#g">Sie</hi>
                        erklärten, ‚dass der Hauptzweck dieser Reise der sei, der Wissenschaft, und insbesondere der
                        Geologie und dem in unsern Tagen so fruchtbringenden Zweige des Erdmagnetismus, förderlich zu
                        sein, und dass bei meinen Untersuchungen durchaus Alles, was materielle und örtliche Interessen
                        beträfe, nur eine Nebenrolle spielen solle.‘ Wenn ich hier diese edlen und hochherzigen Worte
                        wiederhole, so glaube ich, dadurch <hi rendition="#g">Ew. Kaiserlichen Majestät</hi> die
                        Huldigung an den Tag zu legen, welche eines mächtigen Monarchen würdig ist.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>, I.1, o. S.). </note></p>
                <p>Dies erklärt den eigentümlichen Charakter der Schreibprozesse und Schreibmomente dieser nicht ohne
                    Grund von Humboldt als <hi rendition="#i">Fragmente</hi> getauften Aufzeichnungen.</p>
                <p>Für die Editionsarbeit heißt das: Der Text der Handschrift „diabolico-microscopique“ ist nicht nur in
                    Teilen unleserlich, er bleibt auch zuweilen unverständlich. Transkription, textkritische
                    Erschließung und Erforschung der Kontexte lassen sich auf dieser Textgrundlage kaum voneinander
                    trennen und erschweren den Abschluss der Textkonstitution.</p>
                <p>Ein dritter und letzter Grund liegt in der Vorlage, mit der die Herausgeber arbeiten. Wie die Anzeige
                    der digitalen Faksimile verdeutlicht, liegt dem Akademienvorhaben „Alexander von Humboldt auf Reisen
                    – Wissenschaft aus der Bewegung“ bis dato lediglich eine Fotokopie der Tagebuchseiten aus jener Zeit
                    vor, als die Bände der Reise in Verwahrung der DDR-Staatsbibliothek waren. Das schlecht
                    ausgeleuchtete Bildmaterial erlaubt kaum, Unterschiede in der Schichtung von Schreibprozessen zu
                    erkennen, Verschreibungen oder Verschleifungen bleiben häufig rätselhaft. Die zahlreichen, ebenfalls
                    der Hektik der Reise geschuldeten Bleistift-Notate lassen sich oft kaum erkennen und müssen mehr
                    geraten als gelesen werden.</p>
                <p>Unter diesen Voraussetzungen wäre es möglich gewesen, den Text weiterhin zurückzuhalten, um der
                    Absicherung von Lesungen, ja überhaupt dem Abschluss der eigentlichen Transkription Vorrang zu
                    geben. Die Herausgeber haben sich zuletzt dagegen entschieden und für die dem Digitalen vorbehaltene
                    Option, etwas Unfertiges zu veröffentlichen. Deutlich wird nunmehr der Prozess der editorischen
                    Arbeit, ihre zuweilen irritierende Ungleichzeitigkeit von Transkription und Kommentar.</p>
                <p>Das Zwischenfazit im Oktober 2020 lautet daher: Die vorliegende Edition der <hi rendition="#i">Fragmente</hi> ist selbst das Fragment einer Edition
                    geworden. Das wird sie nicht bleiben. Für den Moment gilt: Die nun erfolgte
                    Vorab-Veröffentlichung als digitale Beta-Edition erlaubt endlich einen ersten
                    Zugang zu diesem ebenso sperrigen wie geheimnisvollen und aufregenden
                        Text.
                   
                
                </p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>