<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0020375">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">„Ich werde Prof. Rose auffordern das Einzelne der Localitäts-Verhältnisse 
                    auszuarbeiten“</title>
                <title type="sub">Die wissenschaftliche Arbeitsteilung während der russischen Reise 1829</title>
                <author n="m">
                    <persName>
                        <surname>Damaschun</surname>
                        <forename>Ferdinand</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Museum für Naturkunde, Berlin</affiliation>
                    <email>Ferdinand.Damaschun@mfn.berlin</email>
                    <note xml:lang="de">Ferdinand Damaschun, geb. 1950, 1980 Promotion im Fach Mineralogie an der
                        Humboldt-Universität zu Berlin, 1974-2015 am Museum für Naturkunde Berlin, zuletzt als
                        Stellvertreter des Generaldirektors.</note>
                    <note xml:lang="en">Ferdinand Damaschun, born 1950, 1980 PhD in mineralogy at the Humboldt
                        University of Berlin, 1974-2015 at the Museum für Naturkunde Berlin, last as Deputy Director
                        General.</note>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Damaschun, Ferdinand: „Ich werde Prof. Rose auffordern das Einzelne der Localitäts-Verhältnisse 
                    auszuarbeiten“ .  Die wissenschaftliche Arbeitsteilung während der russischen Reise 1829. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
        
    <profileDesc><textClass><keywords><term>research-article</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>

            <div>
                <head type="h2">Einleitung</head>
                <quote rendition="introQuote"><p>J'ai
                        essayé de tracer le Tableau physique du Continent […]</p>
                        <p>„<hi rendition="#i">Ich habe versucht, in diesem Werke ein Naturgemälde
                        des Continents zu liefern […]</hi> <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TKGUVJEV">Humboldt 1843</bibl>, <ref target="https://gdz.sub.uni-goettingen.de/id/PPN336075278?tify=%7B%22pages%22%3A%5B7%5D%2C%22view%22%3A%22info%22%7D">I, VII</ref>.</p>
                    </note></p></quote>
                <p>Mit diesen Worten beginnt Alexander von Humboldt in seinem Werk über <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0015014 https://www.geonames.org/7729893">Zentralasien</placeName> die Widmung an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001165 http://d-nb.info/gnd/118588079">Nikolaus I</persName>. Der
                    russische Kaiser hatte Humboldt durch Vermittlung seines Finanzministers <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Georg von Cancrin</persName> zu seiner zweiten großen Expedition 1829 in den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> und den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                        <p> Die Amerikareise Humboldts lag 30 Jahre zurück. </p>
                    </note> eingeladen und diese finanziert. Neben Humboldt reisten drei gestandene Wissenschaftler, die
                    ausgewiesene Spezialisten auf ihrem Gebiet waren: der Mineraloge <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001040 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gustav
                        Rose</persName>, der Zoologe und Botaniker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Christian Gottfried
                        Ehrenberg</persName> und der russische Bergoffizier <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014147 https://d-nb.info/gnd/1283995379">Dimitrij
                        Stepanowitsch Menschenin</persName>. Die auf dieser Reise zu Lande zurückgelegte Strecke war
                    mehr als doppelt so lang wie die der amerikanischen Expedition. Da die Tour durch wirtschaftlich
                    erschlossene Regionen führte, waren die Vorbereitung und die Logistik der Reise einfacher als bei
                    der Amerikareise zu bewerkstelligen.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
                        <p> Vgl. hierzu ausführlich den Beitrag von Hendrik Böttcher.</p>
                    </note>
                </p>
                <p>Anlass der Reise und der wissenschaftliche Background der Teilnehmer
                    werden vorgestellt. Es wird dargelegt, wie die Tagebücher während und nach der
                    Reise genutzt wurden. Zudem wird die Kommunikation der Teilnehmer untereinander
                    nachvollzogen, so wie sie sich in den Tagebüchern widerspiegelt.</p>
                <p>Die Abbildungen zeigen Minerale aus der Sammlung des <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017693 http://d-nb.info/gnd/37657-7">Museums für Naturkunde
                        Berlin</orgName>. Sie sind im Ergebnis der Russischen Reise in die Sammlung gekommen. Weitere
                    Fotos entstanden auf einer Forschungsreise „Auf den Spuren Alexander von Humboldts in Sibirien“ im
                    Jahre 2019.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                        <p> Ein Tagebuch der Forschungs- und Studienreise sowie weiterführende Materialien finden sich
                            auf den Seiten der TU Bergakademie Freiberg unter <ref target="https://web.archive.org/web/20201001133730/https://tu-freiberg.de/humboldt-250/humboldt-jahr-2019/sibirien-2019">https://web.archive.org/web/20201001133730/https://tu-freiberg.de/humboldt-250/humboldt-jahr-2019/sibirien-2019</ref>
                            (archivierte Fassung).</p>
                    </note></p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Gustav Rose und Christian Gottfried Ehrenberg - zwei aufgehende Sterne am Berliner
                    Wissenschaftshimmel</head>
                <p>Auf einem beigefügten Zettel zu einem Brief vom <date when="1829-11-19">19.
                        November 1827</date> an den russischen Finanzminister <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Georg Graf von Cancrin</persName> schreibt Humboldt: </p>
                <quote rendition="block"><p>Mein heißester Wunsch ist, Ihnen in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010689 https://www.geonames.org/2017370">Russland</placeName>
                    selbst meine Aufwartung zu machen. Der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> und der nun auch
                    bald Russische <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002518 https://www.geonames.org/325164">Ararat</placeName>, ja selbst der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005077 https://www.geonames.org/2026982">Baikal-See</placeName> schweben mir als liebliche Bilder vor.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 9 ff.</p>
                    </note></p></quote>
                <p>Nicht einmal einen Monat später antwortet Cancrin:</p>
                <quote rendition="block"><p>Ich habe vorläufig <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001165 http://d-nb.info/gnd/118588079">Sr. Majestät</persName> unserem
                    hochherzigen Kaiser vorgetragen, das Ew. Hochwohlgeboren nicht ungeneigt seien eine gelehrte Reise
                    nach dem Osten zu unternehmen. Der Monarch wünscht es, da der Gewinn für die Wissenschaft und das
                    Reich nur sehr groß sein kann.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 19 ff.</p>
                    </note></p></quote>
                <p>Im Zuge des weiteren Briefwechsels bittet er darum, dass ihn die beiden jungen Professoren der
                    Berliner Universität <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001040 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gustav Rose</persName> und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Christian Gottfried Ehrenberg</persName> begleiten dürfen. Auch dieser Bitte wird
                    stattgegeben.</p>
                <div>
                    <head type="h3">Gustav Rose</head>
                    <p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001040 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gustav Rose</persName><note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">
                            <p> Die Schilderung des wissenschaftlichen Werdegangs von Gustav Rose folgt der Darstellung
                                von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020766 https://d-nb.info/gnd/14349077X">Günter Hoppe</persName> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/KR5AF4SV">Hoppe 2001</bibl>).</p>
                        </note> entstammt einer märkischen Kaufmanns- und Gelehrtenfamilie, deren Berliner Zweig
                        Besitzer der Apotheke „Zum Weißen Schwan“ war. Da sein Vater, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020821 https://d-nb.info/gnd/117594520">Valentin Rose</persName> der Jüngere, früh starb – Gustav Rose war gerade neun Jahre alt –
                        übernahm der berühmte Chemiker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001338 http://d-nb.info/gnd/118723367">Martin Heinrich Klaproth</persName> die
                        Erziehung der Kinder. Auf Klaproths Einfluss ist sicher zurückzuführen, dass der älteste Sohn
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020823 https://d-nb.info/gnd/139627979">Wilhelm Rose</persName> Apotheker wurde, der mittlere Sohn
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001041 http://d-nb.info/gnd/118602640">Heinrich Rose</persName> Chemiker und der jüngste Sohn <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001040 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gustav Rose</persName> Mineraloge. Ein vierter Bruder <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020822 https://d-nb.info/gnd/139244603">Valentin Rose</persName> – ebenfalls Apotheker – verstarb früh. Nach
                        der Teilnahme an den Befreiungskriegen begann Gustav Rose eine Lehre als Bergmann in einer
                        Eisenerzgrube bei <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009262 https://www.geonames.org/3083440">Tarnowitz</placeName> in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010152 https://www.geonames.org/3066138">Schlesien</placeName>. Kurze Zeit später kehrte er jedoch aus gesundheitlichen Gründen nach
                        Berlin zurück, um bei <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006306 http://d-nb.info/gnd/118806556">Christian Samuel Weiss</persName> Mineralogie zu
                        studieren. 1820 wurde er in absentia in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000415">Kiel</placeName> promoviert
                        mit einer Dissertation über Titanit<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">
                            <p> Titanit ist ein Calcium-Titan Silikat.</p>
                        </note> bzw. Sphen, die er als identisch erkannt hatte. </p>
                    <p>Das Mineralogische Museum der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000603 http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Berliner Universität</orgName> wurde zu
                        dieser Zeit von Christian Samuel Weiss geleitet, der jedoch wegen seiner umfangreichen
                        Lehrverpflichtungen zunehmend zeitlich überfordert war. Zur Behebung der Probleme wurde
                        vorgeschlagen, einen voll ausgebildeten Gehilfen oder einen zweiten Professor einzustellen. Als
                        geeigneten Gehilfen empfahl der preußische Kultusminister <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012589 http://d-nb.info/gnd/11862783X">Karl Sigmund
                            Franz Freiherr vom Stein zum Altenstein</persName> den befähigten Schüler von Weiss, Gustav
                        Rose. Er beantragte zu dessen Förderung ein Stipendium für eine Reise nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010177 https://www.geonames.org/2661886">Schweden</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001715 https://www.geonames.org/3144096">Norwegen</placeName>, um
                        die Rose gebeten hatte. Während er Bergwerke besichtigte und den berühmten Chemiker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003302 http://d-nb.info/gnd/118510185">Jöns Jakob Berzelius</persName> besuchte, traf er auf seinen Bruder <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001041 http://d-nb.info/gnd/118602640">Heinrich</persName> sowie auf <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014251 http://d-nb.info/gnd/11858281X">Eilhard
                            Mitscherlich</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                            <p> Heinrich Rose führte viele chemische Analysen für seinen Bruder aus; mit Mitscherlich
                                verband ihn eine lebenslange Freundschaft, die zu mehreren gemeinsamen Reisen und einer
                                wissenschaftlichen Zusammenarbeit führte. </p>
                        </note> Beide wurden später Professoren für Chemie an der Berliner Universität. Dieser
                        Aufenthalt brachte ihn in seinen analytischen Fähigkeiten und in der Kenntnis der speziellen
                        Mineralogie wesentlich voran. Zurückgekehrt erhielt er die Stelle als Gehilfe im <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000563 http://d-nb.info/gnd/5050593-2">Mineralogischen Museum</orgName>. Sein Verhältnis zu Weiss war von vornherein
                        durch Spannungen geprägt. Bereits 1823 habilitierte sich Rose mit einer Arbeit über Feldspäte.
                        Für längere Zeit wurde er durch die vom Ministerium geforderte Katalogisierung der Sammlungen
                        eingespannt. Die Kataloge sind erhalten geblieben.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10">
                            <p> Da jedoch keine Zuordnung vom Katalogeintrag zum Sammlungsobjekt erfolgte, sind die
                                Kataloge für die Rekonstruktion des historischen Sammlungsbestandes nur bedingt zu
                                gebrauchen.</p>
                        </note> 1826 erhielt Rose den Titel eines außerordentlichen Professors. Wie und warum Humboldt
                        Rose als Reisebegleiter auswählte, hat <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020766 https://d-nb.info/gnd/14349077X">Günter Hoppe</persName>
                        ausführlich dargestellt.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/X643PLHT">Hoppe 2014</bibl>.</p>
                        </note> Kurz zusammengefasst lässt sich sagen: In Berlin gab es keinen geeigneteren Mineralogen
                        für diese Aufgabe. Rose hat auch nach der Reise, deren <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Reisebericht</bibl> er ja bekanntlich verfasste, bedeutende Leistungen vollbracht: Er legte
                        die Grundlage für die bis heute gültige Mineralsystematik, indem er die kristallographischen
                        Eigenschaften und die chemische Zusammensetzung als Grundlage nutzte.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XHPS9BRF">Rose 1852</bibl>.</p>
                        </note> Der Begriff Kristallchemie geht auf ihn zurück ebenso wie die Systematisierung der
                            Meteorite.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/MR9WKUYW">Rose 1864</bibl>. </p>
                        </note> Er wurde u.a. Mitglied der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000569 http://d-nb.info/gnd/35495-8">Königlich-Preußischen Akademie der
                            Wissenschaften</orgName>, der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0018016 http://d-nb.info/gnd/35672-4">Leopoldina</orgName> und Träger des
                        Ordens Pour le Mérite.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Christian Gottfried Ehrenberg</head>
                    <p>Der zweite Wissenschaftler, der Humboldt begleitete, war der Mediziner,
                        Zoologe und Botaniker <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Christian Gottfried
                            Ehrenberg</persName>. Humboldt und Ehrenberg standen bereits vor der
                        Expedition, die Ehrenberg zusammen mit <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0011778 http://d-nb.info/gnd/117516376">Friedrich
                            Wilhelm Hemprich</persName> nach <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017718 https://www.geonames.org/7729887">Nordafrika</placeName> und Westasien geführt hatte, in brieflichem
                            Austausch.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UXSZQIBA">Päßler 2021</bibl>.</p>
                        </note> Mit dieser Expedition hatte sich Ehrenberg einen Namen gemacht. Er
                        wurde bereits 1827 ordentliches Mitglied der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000569 http://d-nb.info/gnd/35495-8">Königlich-Preußischen Akademie der Wissenschaften</orgName> in
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>. Humboldt hat Ehrenberg
                        natürlich zur Komplettierung der wissenschaftlichen Expertise ausgewählt.
                        Dazu kam seine Expeditionserfahrung, und Ehrenberg sei ihm „[…] zugleich
                        eine ärztliche Hilfe.<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>,
                                59.</p>
                        </note> Wichtig war Humboldt wahrscheinlich auch, einen weiteren gebildeten
                        Gesprächspartner für die langen Wegstrecken in den Kutschen bei sich zu
                        haben. Nach der Rückkehr von der Reise konzentrierte Ehrenberg seine
                        Forschungen auf die systematische Beschreibung der „Infusionsthierchen“. So
                        wurden die mikroskopisch kleinen Organismen damals genannt.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">
                            <p> Unter dem Titel „Christian Gottfried Ehrenberg: Lebensbilder eines
                                Naturforschers“ erschien 2021 ein von Ulrich Päßler herausgegebener
                                Ausstellungskatalog als Themenheft in der Zeitschrift <hi rendition="#i">HiN – Alexander von Humboldt im Netz</hi>, vgl.
                                    <ref target="https://doi.org/10.18443/hinvol22iss422021">https://doi.org/10.18443/hinvol22iss422021</ref>.</p>
                        </note> Ehrenberg galt als der Experte auf diesem Gebiet, und viele
                        Wissenschaftler aus aller Welt – so auch <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012148 http://d-nb.info/gnd/118523813">Charles
                            Darwin</persName> – baten ihn um die Untersuchung ihrer Proben. </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">12. April 1829: Die Reise beginnt</head>
                <p>Nachdem alle Fragen der Finanzierung und der Teilnahme geklärt waren, brachen Humboldt und seine
                    Begleiter am <ref target="https://edition-humboldt.de/H0002972">12. April</ref> zu Ihrer Reise auf,
                    deren Dimension noch heute Bewunderung hervorrufen muss:</p>
                <div>
                    <head type="h3">Reisedauer</head>
                    <p>260 Tage (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0002972"><date when="1829-04-12">12. April</date></ref> bis <ref target="https://edition-humboldt.de/H0003004"><date when="1829-12-28">28. Dezember 1829</date></ref>)</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Reiseroute</head>
                    <p><placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008236 https://www.geonames.org/498817">Sankt
                            Petersburg</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009006 https://www.geonames.org/524901">Moskau</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005599 https://www.geonames.org/1486209">Jekaterinburg</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020291 https://www.geonames.org/489464">mittlerer</placeName>
                        und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020290 https://www.geonames.org/1492575">nördlicher Ural</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009435 https://www.geonames.org/1489530">Tobolsk</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005133 https://www.geonames.org/1510853">Barnaul</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005171 https://www.geonames.org/1517617">chinesische Grenze</placeName>,
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010196 https://www.geonames.org/1519422">Semipalatinsk</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miass</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0006673 https://www.geonames.org/1505865/">Ilmengebirge</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020292 https://www.geonames.org/466003">südlicher Ural</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007842 https://www.geonames.org/515003">Orenburg</placeName>,
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002585 https://www.geonames.org/580497">Astrachan</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000384 https://www.geonames.org/630671">Kaspisches
                            Meer</placeName>, Moskau, Sankt Petersburg, Berlin</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Zurückgelegte Entfernung</head>
                    <p>ca. 19.000 km (Vergleich: 8.000 km in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>), d.h. Ø
                        ca. 70 km/Tag</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Fahrzeuge</head>
                    <p>drei Kutschen unter Benutzung von 12.244 Pferden, d.h. vier bis acht Pferdewechsel/Tag</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Ständige Teilnehmer</head>
                    <p>Alexander von Humboldt (60 Jahre), Gustav Rose (31 Jahre), Mineraloge, Christian Gottfried
                        Ehrenberg (34 Jahre), Zoologe und Botaniker, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014147 https://d-nb.info/gnd/1283995379">Dimitrij Stepanowitsch
                            Menschenin</persName> (39 Jahre), russischer Bergoffizier, <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015791 http://d-nb.info/gnd/117656070">Johann
                            Seifert</persName> (29 Jahre), Jäger und Diener, ein Courier sowie ein Koch</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Zwei (drei, vier) Tagebücher: ein Vergleich</head>
                <p>Alle vier Wissenschaftler haben Tagebuch bzw. Feldbücher geführt. Die <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449">Tagebücher von Humboldt</ref> und <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785">Ehrenberg</ref> sind erhalten geblieben, in
                    vorbildlich editierter Form digitalisiert und öffentlich zugängig.<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">
                        <p> Vgl. die Übersicht der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> über alle im
                            Teilkorpus „Die russisch-sibirische Reise (1829)“ bereits edierten und noch geplanten
                            Tagebücher unter <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018398">https://edition-humboldt.de/H0018398</ref>. </p>
                    </note> Der Verbleib des Tagebuchs von Rose ist unbekannt; das Tagebuch von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014147 https://d-nb.info/gnd/1283995379">Menschenin</persName> diente als Grundlage für seinen amtlichen Bericht an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Cancrin</persName>, der 1830 die Veröffentlichung im <hi rendition="#i">Mining
                        Journal</hi> (<hi rendition="#i">Горный журнал</hi>) veranlasste.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GCS2AQS3">Petzschner/Men’šenin 1960</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/S9EEWCQM">Men’šenin 2009</bibl>. </p>
                    </note> Zwar ist der Bericht ohne Nennung eines Namens erschienen, die Zuschreibung zu Menschenin
                    ist wohl unzweifelhaft. Gustav Rose standen für die Verfassung des <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Reiseberichts</bibl> die Tagebücher und andere Unterlagen
                    Humboldts zur Verfügung: </p>
                <quote rendition="block"><p>Herr von Humboldt hat die Güte gehabt, mich auf die liberalste Weise bei der
                    Ausarbeitung des Werkes zu unterstützen; er hat mich in Besitz aller Karten, Bücher und Manuscripte
                    gesetzt, welche ihm auf der Reise selbst mitgetheilt worden sind, er ist mit mir sein ganzes
                    Tagebuch, das geognostische, astronomische, magnetische und meteorologische Beobachtungen umfasst,
                    durchgegangen, und hat mir daraus eine Menge Notizen zur selbstständigen Benutzung mitgetheilt, wie
                    er mich auch bei keiner Gelegenheit seines Rathes und seiner freundschaftlichen Theilnahme hat
                    entbehren lassen, was ich nicht ohne den innigsten Dank hier anerkenne.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/13">I, XI</ref> f.
                        </p></note>
                </p></quote>
                <p>Roses umfangreiches <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Reisewerk</bibl> (<ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837">Bd. 1,
                        1837</ref> und <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842">Bd. 2,
                        1842</ref>) war ein Standardwerk über den historischen Bergbau im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> und im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName> und ist die bis heute wichtigste Quelle über den Verlauf
                    und die Ergebnisse der russisch-sibirischen Forschungsreise. Humboldt selbst hat
                    die Ergebnisse und Erkenntnisse der Reise in sein Werk <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TKGUVJEV"><hi rendition="#i">Asie centrale -
                            Recherches sur les chaines des montagnes et la climatologie
                            comparée</hi></bibl> (3 Bde., 1843) einfließen lassen.</p>
                <p>Die Gründe für das späte Erscheinen des allein von Rose veröffentlichten Reiseberichts hat <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020766 https://d-nb.info/gnd/14349077X">Günter Hoppe</persName> sehr genau analysiert.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/X643PLHT">Hoppe 2014</bibl>.</p>
                    </note> Er verweist auch auf die damit verbundenen Nachteile und Vorteile. Ein Nachteil war
                    zweifellos, dass man Humboldt in Russland vorwarf, eine reine Sammelreise unternommen zu haben; der
                    Vorteil lag darin, dass der Reisebericht bereits sehr viele der mineralogischen Untersuchungen an
                    Material aus dem <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> von Rose selbst und von anderen
                    Wissenschaftlern enthält.</p>
                <p>Obwohl die Tagebücher von Rose bisher nicht aufgefunden wurden, waren sie doch wesentliche Grundlage
                    für die Erstellung seines Reiseberichts. Dieser ist in Bezug auf die Geologie, die
                    Lagerstättenbeschreibung und die Beschreibung der dort gefundenen Minerale und Gesteine<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p> Diese Beschreibungen erfolgten wohl hauptsächlich am
                            mitgebrachten Sammlungsmaterial.</p></note> meist sehr detailliert. Daraus ist zu schließen,
                    dass Rose ein sehr ausführliches Feldbuch geführt haben muss. Dagegen gibt das <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449">Tagebuch von Humboldt</ref> dazu meist nur
                    allgemeine Informationen. </p>
                <p><ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785">Ehrenbergs Tagebuch</ref> erwähnt, wenn überhaupt,
                    nur den Ort, einige Eindrücke und die dort vorkommenden und gesammelten Pflanzen. Zumeist ist er
                    auch nicht in die Gruben miteingefahren. Seine Aufzeichnungen trugen nichts zur Geologie und
                    Mineralogie der bereisten Gebiete bei.</p>
                <p>Sehr ausführlich sind dagegen in Humboldts Tagebüchern Temperatur-, barometrische und magnetische
                    Messungen dokumentiert. Rose widmet ihnen eigene Abschnitte bzw. Kapitel im Reisebericht. Sicher
                    haben Humboldt und Rose nicht nur im Vorfeld von Roses literarischer Arbeit, sondern auch vor Ort
                    das Gesehene diskutiert. Diskrepanzen von Humboldts Eintragungen in seinen Tagebüchern und dem
                    Reisebericht sind nicht zu bemerken. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014147 https://d-nb.info/gnd/1283995379">Menschenin</persName>s Bericht ist
                    sehr kurz abgefasst und enthält im Wesentlichen Fakten der Reise. Zu verweisen sei auf die
                    Informationen, die für die Bergwerksverwaltung interessant waren und andere, die ihn als treuen
                    Diener des <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001165 http://d-nb.info/gnd/118588079">Kaisers</persName> auszeichneten.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">
                        <p> Die Rolle Menschenins als offizieller Begleiter der Reise und sein Bericht waren Anlass für
                            den Schriftsteller <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020763 https://d-nb.info/gnd/118840991">Christoph Hein</persName> in seiner
                            fiktiven Erzählung „Die russischen Briefe des Jägers Johann Seifert“ Methoden der
                            Überwachung in Russland aufzuzeigen (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/LMAHHI5I">Hein
                            1980</bibl>). <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020414 https://d-nb.info/gnd/120841347">Alexander von Benckendorff</persName> hatte ab
                            1826 einen sehr ‚effektiven‘ Geheimdienst aufgebaut. Wie sehr oft in der Literatur der DDR
                            wurden historische Ereignisse (in diesem Fall als fiktive Rekonstruktion) zur Kritik am
                            gesellschaftlichen System genutzt.</p>
                    </note> Zwei Beispiele: </p>
                <quote rendition="block"><p>Am <date when="1829-07-04">4. Juli</date> besuchten die Reisenden die Tura-Kupferbergwerke
                        [s.u.]. Die von einem Privatmann angelegten <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005280 https://www.geonames.org/1504343">Bogoslowsk</placeName>er Hütten und die Erzgruben, die nicht nach
                        Vorschrift abgebaut worden waren, trugen den deutlichen Stempel
                        unordentlicher Wirtschaft. Man muß große Geduld und Wißbegier sowie eine
                        stetig anspornende Liebe zur Wissenschaft besitzen, um diesen schmutzigen,
                        krummen und niedrigen Entwässerungsstollen zu befahren.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GCS2AQS3">Petzschner/Men’šenin
                                    1960</bibl>, 177.</p>
                        </note></p></quote>
                <quote rendition="block"><p>Außerdem wurden die Reisenden an der ganzen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0006725 https://www.geonames.org/1524297">Irtysch</placeName>linie entlang von Abteilungen sibirischer Kosaken begleitet, den Bezwingern
                    der Mittelkirgisischen Horde. Die sibirischen Kosaken, ausgezeichnete Truppen, die von dem General
                    Кapzewitsch auf ihren derzeitigen hohen Stand gebracht worden sind, erwarben sich die verdiente
                    Bewunderung der Reisenden.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GCS2AQS3">Petzschner/Men’šenin 1960</bibl>, 182.</p>
                    </note></p></quote>
                <p>Die Aufzeichnungen Humboldts zu einigen besuchten Gruben und Lagerstätten sollen im Folgenden
                    beispielhaft mit Roses Reisebericht verglichen werden:</p>
                <div>
                    <head type="h3">Karpinsk, früher Bogoslowsk (Ural)</head>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/01.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc> Abb. 1: Malachit mit Azurit, Karpinsk, Ural, Russland, (Inv.-Nr.
                            1984-0042). Foto: Hwa Ja Götz (MfN). </figDesc>
                    </figure>
                    <p><placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005280 https://www.geonames.org/1504343">Bogoslowsk</placeName> wurde 1759 gleichzeitig mit einer Kupferhütte
                        gegründet und nach dem Evangelisten Johannes benannt. Bogoslowsk gehörte wegen der reichen
                        Kupfererzvorkommen bis zum Beginn des 20. Jahrhunderts zu den reichsten Städten im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>. Nachdem die Kupfergruben ausgeerzt waren, verlagerte sich
                        der Bergbau auf Braunkohle. 1941 wurde die Stadt nach dem in Bogoslowsk geborenen Geologen
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020778 https://d-nb.info/gnd/118984683">Alexander Karpinski</persName> in Karpinsk umbenannt.</p>

                    <p>Rose beschreibt die Lagerstättenverhältnisse in den Gruben am
                        Turjinschen
                        und Frolowschen Berg auf insgesamt 24 Seiten.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/431">I, 397</ref>
                                ff.</p>
                        </note> Er benutzt dazu auch Fremdliteratur. Den größten Anteil nimmt die Beschreibung der
                        Minerale ein (15 Seiten). Besondere Aufmerksamkeit widmet er den Kupferkristallen: </p>

                    <quote rendition="block"><p>Es kommt meistentheils krystallisiert vor; die Krystalle sind nicht selten von
                        einer Grösse, Nettigkeit und Deutlichkeit, wie sie bei dem Kupfer keines andern Fundortes
                        vorkommen; sie verdienen daher hier um so mehr eine ausführliche Betrachtung, da sie, obgleich
                        schon seit der Mitte des vorigen Jahrhunderts bekannt, noch nicht besonders beschrieben worden
                        sind.“ <note place="foot" xml:id="ftn26" n="26">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/431">I, 435</ref> ff.</p>
                    </note></p></quote>
                    <p>Humboldts Beschreibung dagegen fällt sehr kurz aus. Gemeinsam ist beiden Beschreibungen die
                        Befahrung der Grube. </p>
                    <p>Humboldt: </p>
                    <quote rendition="block"><p>Wir fuhren durch Schacht Parasovski hinein und Schacht Kurbatovskoi
                            hinaus<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27">
                            <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/32r">32r</ref>.</p>
                        </note>
                    </p></quote>
                    <p>Rose: </p>
                    <quote rendition="block"><p>Auf der Suchodoiskischen Grube fuhren wir in dem Porrossowskischen Schachte an
                        […] und fuhren dann aus dem Kurbatowskischen Schacht heraus.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/452">I, 418</ref> f.</p>
                        </note>
                    </p></quote>

                    <p>Natürlich misst Humboldt die Temperatur in der Grube, die der Grubenwässer und vergleicht sie mit
                        den Temperaturen an der Oberfläche.</p>
                    <p>Eine etwas längere Bemerkung ist Humboldt die folgende Erscheinung wert: </p>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/02.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc>Abb. 2: Roses Zeichnungen von Kupferkristallen aus den Turjinschen Gruben bei
                            Bogoslowsk (Fig: 9–12), Nischni Tagilsk (Fig: 13 und 14) und Bogoslowsk (Fig: 15), in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CYN78SX3">Goldschmidt 1913–1923</bibl>, V. </figDesc>
                    </figure>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/03.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc>Abb. 3: „Gestein, welches der Hütte gegenüber die schroffen Felsen bildet.“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/457">I, 423</ref>;
                            Zeichnung: <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/460">I,
                                426</ref>) </figDesc>
                    </figure>
                    <quote rendition="block"><p><hi rendition="#u">Source</hi> remarquable sortant du mur de porphyre rougeâtre
                        alternance calcaire grenu hora 1,4 (45° Orient) vis-à-vis usine de <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005280 https://www.geonames.org/1504343">Bogeslawsk</placeName> où Monsieur Rose a découvert 1) une séparation colonnaire
                        concentrique sternförmige Verglasterung du porphyre qui s’est refroidi 2) changement du calcaire
                        grenu au contact avec le porphyre recevant des bandes siliceuses = Bandjaspis, devant
                        quelquefois dur et vert comme du Grünstein (Voyez flammes et bandes siliceuses dans les
                        calcaires devenus grenus de ma collection de <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008182 https://www.geonames.org/3169877">Predazzo</placeName> à
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005221 https://www.geonames.org/2950159">Berlin</placeName>). Source qui sort de ce porphyre an der
                        Felswand couverte de 60 pies de la roche 2° Réaumur air 13°, 4 Réaumur (Pas de glace!).</p>
                        <p><hi rendition="#i">Bemerkenswerte Quelle, die aus der Wand aus rötlichem Porphyr hervorgeht,
                            abwechselnd mit körnigem Kalkstein hora 1,4 (45° Orient) vis à vis Werk Bogeslawsk, wo Herr
                            Rose 1) eine konzentrische säulenförmige Trennung sternförmige Verglasterung des Porphyrs,
                            der abgekühlt ist 2) Veränderung des körnigen Kalksteins bei Kontakt mit dem Porphyr, der
                            kieselige Streifen erhält = Bandjaspis entdeckt hat (Siehe Flammen und kieselige Bänder in
                            den gräulich gewordenen Kalksteinen meiner Predazzo-Sammlung in Berlin.) Quelle aus diesem
                            Porphyr an der Felswand entdeckt 60 Pies aus dem Felsen 2° Réaumur Luft 13°, 4 (Kein
                            Eis!</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
                            <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/32r">32r</ref>
                            </p>
                        </note>
                    </p></quote>
                    <p>Rose wiederum widmet diesem Aufschluss fünf Seiten. Seiner Beschreibung gibt er sogar eine der
                        wenigen Zeichnungen bei, die der Reisebericht enthält.</p>

                    <p>Eine Deutung erscheint Rose nach erstem Ansehen nicht möglich: </p>
                    <quote rendition="block"><p>Um diess aber mit Sicherheit auszumachen, wenn es sich überhaupt in dieser
                        Gegend mit Sicherheit ausmachen lässt, wäre ein längerer Aufenthalt nothwendig gewesen, als den
                        wir auf unserer Reise den einzelnen Gegenden widmen konnten.<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/461">I, 427</ref>.</p>
                        </note></p></quote>

                </div>
                <div>
                    <head type="h3"><placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010151 https://www.geonames.org/1485042">Smeinogorsk</placeName>, deutsch Schlangenberg (<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName>)</head>

                    <p>Rose beschreibt die Bedeutung der Silbergruben, die sich an und in einem „[…] Berg, welcher das
                        Erzlager enthält […]<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/460">I,
                            561</ref>.</p></note> befinden: </p>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/04.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc>Abb. 4: Drahtförmiges Silber in Barytdruse, Smeinogorsk (Schlangenberg), Altai,
                            Russland (Inv.-Nr. 2003-8804), mit Etikett von Gustav Rose. Foto: Hwa Ja Götz (MfN).
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <quote rendition="block"><p>Wenige Silbergruben haben gleich vom Anfange ihrer Bearbeitung an so
                        ausserordentliche Ausbeute geliefert als der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017758 https://www.geonames.org/12196317">Schlangenberg</placeName>, der daher nicht mit Unrecht einen solchen Ruf erlangt hat.“ <note place="foot" xml:id="ftn32" n="32">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/589">I, 555</ref>.</p>
                        </note>
                    </p></quote>

                    <quote rendition="block"><p>Wie wichtig aber der Bergbau des Altai ist, ergiebt sich schon aus seiner
                        Produktion, die vorzugsweise in Silber besteht, und grösser ist als die irgend eines andern
                        einzelnen Theiles des alten Kontinents, denn schon seit länger als einem halben Jahrhundert
                        beträgt das etatsmässige Quantum, welches der Altai zu liefern hat, 1000 Pud<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"><p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/537">I, 503</ref>
                            f.</p></note> oder 69,900 Kölnische Mark Silber. Ausserdem werden aber noch jährlich gegen
                        12,000 Pud Kupfer und gegen 20,000 Pud Blei gewonnen.<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p> Ein Pud = ca. 16,38 kg d.h. jährlich wurden ca 16,4 Tonnen Silber
                            gewonnen.</p></note>
                    </p></quote>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/05.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc>Abb 5: Der ehemalige <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017758 https://www.geonames.org/12196317">Schlangenberg</placeName> mit dem
                            sogenannten Vertragsstollen von 1749. Ab den 1930er Jahren wurden viele ehemalige Erzgruben
                            im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName> zu Tagebrüchen aufgebrochen, um letzte
                            Erzreste zu gewinnen. Foto: F. Damaschun 2019. </figDesc>
                    </figure>
                    <p>Entsprechend ihrer Bedeutung beschreibt Rose die Lagerstätte sehr umfangreich auf 29 Seiten. Aber
                        auch an anderer Stelle wird diese Lagerstätte des Öfteren erwähnt. Neben der sehr genauen
                        Beschreibung der geologischen Verhältnisse werden auch die Grubenbaue ausführlich behandelt. Wie
                        fast immer nimmt die Aufzählung und Beschreibung der Minerale und Gesteine den größten Raum ein:
                        insgesamt führt er 7 Gangarten („nicht metallische Substanzen“ bei Rose) und 19 Erzminerale und
                        deren Sekundärminerale („metallische Mineralien“ bei Rose) auf. Rose stützt sich bei seinen
                        Beschreibungen auch auf Untersuchungen und Beobachtungen anderer Wissenschaftler.</p>
                    <p>Auch Humboldt widmet der Lagerstätte längere Ausführungen. Neben den meteorologischen Angaben (am
                            Ankunftstag in
                        Schlangenberg war es bei blauem Himmel 22°C warm) beschreibt er die Lagerungsverhältnisse.<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35">
                            <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/43v">43v</ref> f.</p>
                        </note> Wichtig sind ihm die Temperaturen der Grubenwässer. Mehrere Seiten im Tagebuch nehmen
                        magnetische Messungen ein. </p>
                    <p>Einige Seiten später - nach dem Besuch der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0018034 http://d-nb.info/gnd/4808644-7">Schleifereien</orgName> von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000450 https://www.geonames.org/1502823">Kolywan</placeName> - kommt er auf
                        die Lagerungsverhältnisse am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017758 https://www.geonames.org/12196317">Schlangenberg</placeName> zurück.
                        Vielleicht sind diese Eintragungen nach Diskussionen mit Rose auf der 30 Werst langen Fahrt nach
                        Kolywan entstanden.<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36">
                            <p> Hin- und Rückfahrt 60 Werst, das entspricht etwa 68 km.</p>
                        </note></p>



                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Granitfelsen am Kolywan-See (Altai)</head>
                    <p>Wenige Kilometer von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010151 https://www.geonames.org/1485042">Schlangenberg</placeName> entfernt liegt der
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018226 https://www.geonames.org/1502813">Kolywan-See</placeName>. Er ist berühmt geworden durch die
                        Granitfelsen an seinen Ufern. Die Form dieser Felsen ist typisch für verwitternde Granite. Man
                        nennt diese Erscheinung Wollsackverwitterung. Ursache sind senkrecht aufeinander stehende Klüfte
                        im Gestein, an denen entlang die Verwitterung fortschreitet. So schön ausgeprägt wie an diesem
                        See sind sie jedoch selten zu sehen. Humboldt schreibt:</p>
                    <quote rendition="block"><p>Wunderbare Granitfelsen alle geschichtet 3 Zoll – 2 Fuß, körnig nie in Gneis
                        übergehend, meist horizontal, doch auch ganz nahe dabei (z. B. <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020542">Karaulni Kamen</placeName>) einschließend 30° gegen Mittag. Kämme mit grotesken Kuppen,
                        schmale Wände wie von Basalt oder vielmehr wie Trachytwände von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008253 https://www.geonames.org/3657683">Pichincha</placeName>. Höchste Ufer des Sees, das südliche, wo <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020874">Wussakaya Gora</placeName> 6–700 Fuß über Seespiegel. </p></quote>
                    <quote rendition="block"><p>Allgemeine Ansicht dieser wunderbaren Granit Eruption vom Dorfe <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020672 https://www.geonames.org/1492895">Sauschka</placeName> oder Kolivanskaya (nahe am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018226 https://www.geonames.org/1502813">See</placeName>) aus [es folgt eine Auflistung] [•] <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020624 https://www.geonames.org/12493116">Wostraya Sopka</placeName>, eigentlich Kette die mit Wostraya Sopka
                        endet, sezt tiefer als Vorgebirge ins Land (Steppe) hinein, hoher spizer Berg 7,2 gegen Abend,
                        wie <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018263 https://www.geonames.org/3079001">Biliner Stein</placeName>. [•] <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020929">Dalnii</placeName> Kamni ganz kleine altarähnliche Ausbrüche in der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020498">Garnowaya Step</placeName> (wo Gestellstein) Stunde 12,2 liegt im
                            Norden.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">
                            <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/46r">46r</ref>.</p>
                        </note></p></quote>

                    <p>Rose widmet den Felsen zwei Seiten in seinem Reisebericht.</p>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/06.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc>Abb. 6: Granitfelsen mit Wollsackverwitterung am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018226 https://www.geonames.org/1502813">Kolywansee</placeName> bei <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010151 https://www.geonames.org/1485042">Smeinogorsk</placeName>
                            (Schlangenberg) im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName>. Foto: F. Damaschun 2019.
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <quote rendition="block"><p>Es sind Granitfelsen von der sonderbarsten Form, die das nördliche und östliche
                        Ufer dieses an sich nur kleinen, etwa 6 Werste im Umfange haltenden Sees umgeben, und sich ganz
                        plötzlich und unmittelbar aus der Steppe erheben. Sie stehen vereinzelt da, ohne sichtbaren
                        Zusammenhang untereinander, oft aber reihenförmig gruppirt, gleichsam als wären sie aus einer
                        Spalte hervorgebrochen. Sie bestehen aus übereinander liegenden meist horizontalen Platten, von
                        3 Zoll bis 3 Fuss Mächtigkeit, die an der Spitze oft ganz überhängen, und jeden Augenblick
                        herunterzufallen drohen. Dabei sind sie von sehr verschiedener Grösse; die ersten die sich aus
                        der Steppe erheben, erscheinen wie kleine einzeln in der Steppe stehende Altäre, andere fernere
                        wie Mauern und Ruinen alter Burgen. Diese erheben sich östlich immer mehr, und schliessen sich
                        an die Sinaja Sobka an, welche ebenfalls aus Granit besteht.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/558">I, 524</ref>
                                ff.</p>
                        </note></p></quote>
                    <p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0016158 http://d-nb.info/gnd/1048083497">Christian Suckow</persName> hat beschrieben, wie beeindruckt Humboldt
                        von diesen Felsen gewesen sein muss, so dass sich seine Notizen über die Granitfelsen am
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018226 https://www.geonames.org/1502813">Kolywansee</placeName> in seinem späteren Werken niedergeschlagen
                        haben: </p>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/07.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc>Abb. 7: Detail des Granits von den Felsen am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018226 https://www.geonames.org/1502813">Kolywan-See</placeName>. Rose beschreibt diesen Granit und seine
                            Verwitterungserscheinungen sehr ausführlich. Foto: F. Damaschun 2019. </figDesc>
                    </figure>
                    <quote rendition="block"><p>In <hi rendition="#i">Asie centrale</hi>, anderthalb Jahrzehnte später, finden sich diese
                        Notizen der unmittelbaren Feldforschung, nun nach allen Seiten reflektiert und wissenschaftlich
                        diskursiv ausgearbeitet, folgendermaßen wieder: ‚Der Granit bietet die lehrreichsten Phänomene,
                        die hervortretendsten Züge im geognostischen Gemälde des Altai dar.‘ Und Humboldt greift zu
                        einer literarischen Finte, wenn er nun sich selbst aus seinem Reisejournal ‚zitiert‘, dabei
                        einen in Wahrheit gar nicht existierenden ausformulierten Text vorgibt […]. Sieht man hier
                        in <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> praktisch den direkten Rückgriff auf das Reisejournal
                        sowohl simuliert als auch in der Tat vollzogen, so nimmt Humboldt im wenig später (1845)
                        erscheinenden ersten Band des <hi rendition="#i">Kosmos</hi> sogleich das Thema, nun in der
                        sublimierten Form abschließender Einordnung und Gewichtung, wieder auf, und zwar an zentraler
                        Stelle dieses Bandes, an der es dem Autor um die Darlegung der ‚vulkanischen Kräfte‘ geht, die
                        ein geologisches Hauptsubstrat im Granit finden. Wiederum gleich eingangs der anderthalb Seiten
                        Darlegung zum Granit, der Kolywansee.“ <note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CUBBPRT8">Suckow 2010</bibl>.</p>
                        </note>
                    </p></quote>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Ridder, früher Riddersk (Altai), zwischenzeitlich Leninogorsk </head>
                    <p><placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010485 https://www.geonames.org/1521370">Riddersk</placeName> wurde 1786 von dem russischen Bergbauingenieur
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0019464">Philipp Ridder</persName> gegründet und war eine der wichtigsten
                        Bergbaustädte im heute kasachischen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName>. Heute werden
                        mehrere Gruben von dem Bergbauunternehmen Kazzinc betrieben. Kazzinc ist zu über 50 % im Besitz
                        des Schweizer Konzerns Glencore. Die Befahrung der Gruben von Riddersk war mit Schwierigkeiten
                        verbunden, die Rose folgendermaßen beschreibt: </p>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/08.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc> Abb. 8: Reste der Krukowskaja-Grube in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010485 https://www.geonames.org/1521370">Ridder</placeName>,
                            befahren durch Humboldt am 11. August 1829. Auch diese Grube wurde aufgebrochen, Foto: F.
                            Damaschun 2019. </figDesc>
                    </figure>
                    <quote rendition="block"><p>Am Morgen des <date when="1829-08-11">11. August</date> besahen wir die Grube; eine
                            Unpässlichkeit aber, die mich schon vor der Abreise von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010151 https://www.geonames.org/1485042">Schlangenberg</placeName> befallen und verhindert
                            hatte, unterwegs auch nur die geringste Beobachtung anzustellen, hatte
                            mich so entkräftet, dass ich genöthigt war, umzukehren. Herr v. Humboldt
                            befuhr daher die Grube allein, und besuchte darauf noch die nahegelegene
                            Krukowsche Grube; Herr <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> war
                            schon am Morgen früh aufgebrochen, um eine Exkursion nach einer der
                            höchsten Spitzen der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020854">Ulbinskischen</placeName>
                            Schneeberge,
                            dem <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018299 https://www.geonames.org/12199988">Prochodnoi Bjelock</placeName> zu
                                machen.<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40">
                                <p>
                                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>,
                                        <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/604">I, 570</ref>.</p>
                            </note></p></quote>

                    <p>Rose war also bei der Beschreibung der beiden Gruben auf Humboldts Berichte und auf
                        Literaturangaben angewiesen. Dadurch sind die Ausführungen über die Lagerstätte sehr kurz
                        ausgefallen. Humboldts Tagebuch enthält nur eine Notiz von 11 Zeilen auf Französisch. Sie
                        beinhaltet im Wesentlichen Temperaturangaben und die Bemerkung, dass bei den sehr tiefen
                        Temperaturen im Winter die Grubenwässer niemals gefrieren würden.<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/48r">48r</ref></p></note> Rose
                        übernimmt diese Angaben folgendermaßen: </p>
                    <quote rendition="block"><p>In der Grube soll sich nie Eis bilden, obgleich doch ausserhalb der Grube die
                        Kälte im Winter so stark ist, dass das Quecksilber friert.<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/606">I, 572</ref>.
                                Quecksilber gefriert bei -38°,83 C.</p></note></p></quote>



                    <p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> war mit dem Beobachten und Sammeln von Pflanzen in
                        den umliegenden Bergen sehr erfolgreich. In seinem Tagebuch notiert er 30 Pflanzennamen.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
                            <p> Ehrenberg ERST, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/42v">42v</ref> f.</p>
                        </note></p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3"><placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miass</placeName>, früher Miask (<placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>)</head>
                    <p>Die überwiegende Menge Gold wurde im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> aus sogenannten
                        Seifenlagerstätten durch Waschen gewonnen, bis auf das Goldbergwerk <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005211 https://www.geonames.org/1510203">Berjosowski</placeName>, das seit 1745 bis heute arbeitet und in dieser Zeit rund 96 Tonnen
                        Gold lieferte.<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">
                            <p> Im 19. Jh. stammten rund 80% des Goldes aus Seifenlagerstätten.</p>
                        </note></p>
                    <p>Die Seifenlagerstätten bei <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miass</placeName> gehörten zu den
                        ertragreichsten des ganzen <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>. Humboldt beschreibt 11
                        Seifenwerke in seinem Tagebuch.<note place="foot" xml:id="ftn45" n="45">
                            <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/81r">81r</ref> ff</p>
                        </note></p>
                    <p>Über die Goldbergwerke in der Gegend von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miass</placeName> schreibt
                        Rose: </p>
                    <quote rendition="block"><p>Im Ganzen betrug die Zahl der Goldseifen, die 1829 im Betriebe waren, 33, doch
                        kannte man noch 93 Stellen in der Umgebung von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miask</placeName>, wo
                        sich noch unverritztes Seifengebirge findet, unter denen 50 eine reiche Ausbeute versprachen, so
                        dass also die Goldgewinnung in der Gegend von Miask noch für lange Zeit gesichert ist. Die ganze
                        Menge des gewonnenen Goldes beträgt seit der Entdeckung 1823 bis Juli 1829 249 Pud 27 Pfund 44 Sol. 491/4 Dol. […]<note place="foot" xml:id="ftn46" n="46">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842/61">II, 43</ref>. Die
                                Fördermenge betrug demnach 4,08987 t.</p>
                        </note></p></quote>
                    <p>Am <ref target="https://edition-humboldt.de/H0002992"><date when="1829-09-04">4. September</date></ref> wurden allein 10
                        Seifenwerke besucht und beprobt. Rose beschreibt jedes einzelne sehr ausführlich bemerkt seine
                        Besonderheiten und führt die Erträge auf.</p>
                    <p>Humboldts Ausführungen sind zumeist auf wenige Zeilen beschränkt. Dennoch sind diese im Gegensatz
                        zu denen vieler anderer Lagerstätten ungewöhnlich ausführlich.</p>
                    <p>Das Seifenwerk Mariinskoi fällt Humboldt und Rose durch die Vielfalt der Gerölle<note place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p> Unter Geröllen versteht man durch den Wassertransport
                                gerundete Gesteinsbruchstücke.</p></note> auf.</p>
                    <p>Humboldt:</p>
                    <quote rendition="block"><p>Marinski an der Quelle der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0017440">Miasta</placeName>.
                        berühmt wegen Varietät der Gerölle: dichter Grünstein mit Jaspisgängen, Serpentin,
                        trachytartiger Granit (doch nicht glasiger Feldspat etwas Quarz sonderbare perlartige
                        Construction voll Hölungen) Diesen Granit fanden wir daneben in einem Hügel gegen Mittag
                        anstehen, theil weiß trachyt artig, theils in Porphyr übergehend, von Grünstein umgeben, den
                        Grünstein durchbrechend!<note place="foot" xml:id="ftn48" n="48">
                            <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/81v">81v</ref></p>
                        </note></p></quote>


                    <p>Rose: </p>
                    <quote rendition="block"><p>Das Seifengebirge ist hier nicht weniger durch die Grösse seiner Trümmer, als
                        durch die grosse Mannigfaltigkeit derselben merkwürdig. Am häufigsten finden sich hier Blöcke
                        von schwarzem Kieselschiefer und einer feinkörnigen, graulichschwarzen Grauwacke, die mit Säuren
                        schwach braust.<note place="foot" xml:id="ftn49" n="49"><p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842/51">II,
                            33</ref>.</p></note>
                    </p></quote>

                    <p>Des Weiteren untersucht Rose diese Vielfalt ausführlich und versucht, Rückschlüsse auf die Genese
                        der Lagerstätte zu ziehen.</p>



                    <p>Kurze Zeit nach dem Erscheinen des <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842">zweiten
                            Bandes</ref> von Roses Reisebericht wurde 1842 in der Goldseife Zarewo
                        Alexandrowskoi bei <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miass</placeName> ein
                        Goldnugget mit einem Gewicht von 36,019 kg. gefunden. Es gehört damit in die
                        Liste der weltweit größten Goldnuggets. Die Goldseife Zarewo Alexandrowskoi
                        war schon zur Zeit der Russlandreise für ihre großen Nuggets bekannt. Das
                        Original befindet sich im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009006 https://www.geonames.org/524901">Moskau</placeName>er
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020602 http://www.geonames.org/7289610">Kreml</placeName>. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Cancrin</persName> schenkte Humboldt eine Kopie, der sie
                        an das heutige Museum für Naturkunde übergab.<note place="foot" xml:id="ftn50" n="51">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RWBHKBH6">Damaschun 2019</bibl>.</p>
                        </note> Eine weitere Kopie befindet sich im <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0020396 https://www.geonames.org/12493761">Mineralogischen Museum</orgName> der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0020397 https://d-nb.info/gnd/1056821299">Bergbauuniversität</orgName>
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008236 https://www.geonames.org/498817">St. Petersburg</placeName>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3"> In bestimmten Proportionen? Gold und Silber </head>
                    <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/09.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                        <figDesc> Abb. 9: Kopie eines Goldnuggets. Fundort des Originalnuggets mit einem Gewicht von 2
                            Pud, 7 Pfund und 92 Solotnik (= 36,019 kg), Zarewo Alexandrowskoi bei <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008855 https://www.geonames.org/1498894">Miass</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>, Russland
                            (Inv.-Nr. 2008-19905, 37 x 28 x 10 cm). Zusammen mit dem Modell sind der Begleitbrief
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Georg Ludwig Graf Cancrin</persName>s an Humboldt und der Brief
                            Humboldts an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0006306 http://d-nb.info/gnd/118806556">Christian Samuel Weiss</persName> abgebildet
                            (Mineralien- und Petrographisch-lagerstättenkundliche Sammlung, Archivmaterial Nr. 310-01
                            und 310-11). Foto: Hwa Ja Goetz, MfN. </figDesc>
                    </figure>
                    <p>Auf Seite <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/79v">79v</ref> von Humboldts Tagebuch sind Fragen in Verbindung
                        mit den Goldvorkommen notiert, auch mit Verweisen auf andere Stellen im Tagebuch. Sein besonderes Interesse gilt dem Ertrag der jeweiligen Mine und dem Goldgehalt der
                        dort verwaschenen Sedimente. Notizen zu den Goldgehalten und den Produktionsmengen finden sich
                        an verschiedenen, verstreuten Stellen im Tagebuch. Rose hat diese Informationen in seinen Reisebericht übernommen.<note place="foot" xml:id="ftn51" n="51">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842/448">II, 430</ref>
                                ff.</p>
                        </note> Neben den rein ökonomischen Fragen, für die sich vor allem Humboldt interessierte, waren
                        es für Rose wissenschaftliche Probleme, die er anhand der Goldvorkommen im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> lösen wollte. Er hat Humboldt wohl bereits im Vorfeld
                        darüber informiert. </p>
                    <quote rendition="block"><p>Ich wünschte daher die Gelegenheit, die sich mir bei der Bereisung der
                        verschiedenen Goldseifen des Ural darbot, das gediegene Gold an Ort und Stelle sammeln zu
                        können, nicht vorüber gehen zu lassen, um mich später durch eigene Untersuchung von der
                        Richtigkeit der <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003550 http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussingault</persName>schen<note place="foot" xml:id="ftn52" n="52">
                            <p>
                                <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003550 http://d-nb.info/gnd/101165250">Jean-Baptiste Boussingault</persName> unternahm auf Humboldts
                                Empfehlung ausgedehnte Forschungsreisen in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010380 https://www.geonames.org/6255150">Südamerika</placeName>. Er stellte die Hypothese auf, dass sich Gold und Silber in
                                festen Atomverhältnissen miteinander verbinden und somit chemische Verbindungen
                                bilden.</p>
                        </note> Angaben zu überzeugen. Herr von Humboldt verwandte sich deshalb vor dem Antritt der Reise
                        auf meine Bitte in dieser Angelegenheit bei dem Grafen von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Cancrin</persName>, und dieser ertheilte auch darauf mit grosser Liberalität den
                        kaiserlichen und Privatwerken den Befehl und die Erlaubnis, mir Goldproben für die Analyse, wo
                        ich sie wünschen sollte, zu verabfolgen.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="53">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842/421">II, 403</ref>
                                ff.</p>
                        </note></p></quote>
                    <p>Am Schluss des zweiten Bandes seines Reiseberichts widmet sich Rose verschiedenen übergreifenden
                        Fragestellungen, so eben auch der chemischen Zusammensetzung des Goldes. Er untersucht
                        Goldproben von 20 verschieden Fundpunkten im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> und
                        vergleicht sie mit Goldanalysen von Fundorten in <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010222">Siebenbürgen</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000448 https://www.geonames.org/3686110">Kolumbien</placeName>, den damals
                        führenden Goldproduzenten. Seine Ergebnisse fasst er in folgenden Aussagen zusammen:</p>
                    <quote rendition="block"><p>Gold und Silber kommen also auch in unbestimmten Verhältnissen mit einander
                        verbunden vor, woraus nun mit Sicherheit folgt, dass beide Metalle isomorph sind. Diess Resultat
                        ist demnach dem ganz entgegen, welches sich aus den Boussingaultschen Analysen [s.o.] ergiebt,
                        wonach das Gold nicht zufällig, sondern stets in bestimmten Proportionen mit dem Silber
                        verbunden ist.</p></quote>
                    <quote rendition="block"><p>Uebereinstimmend mit <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003550 http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussingault</persName>, habe
                        auch ich in dem gediegenen Golde kein ganz reines Gold gefunden. Es möchte daher wohl überhaupt
                        in der Natur nicht zu finden sein.</p></quote>
                    <quote rendition="block"><p>Es ergiebt sich ferner, dass die verschiedenen Körner eines und desselben
                        Seifenwerkes doch eine verschiedene chemische Zusammensetzung haben, ein und dasselbe Korn
                        dagegen in seinen verschiedenen Theilen eine gleiche Zusammensetzung hat.</p></quote>
                    <quote rendition="block"><p>Man ist sowohl am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>, als auch in
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008236 https://www.geonames.org/498817">Petersburg</placeName> allgemein der Meinung, dass das Gold aus
                        den Seifen reiner sei, und weniger Silber und andere fremde Beimischungen enthalte, als das aus
                        den Gruben gewonnene Gold. Diess ist jedoch nicht durchaus der Fall […].<note place="foot" xml:id="ftn54" n="54">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural02_1842/420">II, 402</ref>
                                ff.</p>
                        </note></p></quote>
                    <p>Humboldt bezieht sich im Werk <hi rendition="#i">Central-Asien</hi> auf Roses Analysen, wenn er
                        die Bandbreite der Silbergehalte des Goldes in verschiedenen Lagerstätten beschreibt:</p>
                    <quote rendition="block"><p>Das Gold der Beresowsker Gänge enthält nach Нrn. Roses genauen Analysen 6–8
                        Procent Silber, während das Gold des uralischen Schuttlandes im Allgemeinen zwischen 0.16
                        (Wäschen von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0018031">Schabrowskoi</placeName> bei <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005599 https://www.geonames.org/1486209">Katherinenburg</placeName>) und 9.12, ja selbst 16.13 Procent (Wäschen an der Buruschka bei
                            <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0001688 https://www.geonames.org/520494">Nijnei-Tagilsk</placeName>) variirt. <note place="foot" xml:id="ftn55" n="55">
                            <p>
                                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>, <ref target="https://www.e-rara.ch/zut/content/zoom/6872305">I,
                                        311</ref>.</p>
                        </note></p></quote>
                    <p>Die Frage, ob Gold und Silber sich in festen Atomverhältnissen miteinander verbinden oder nicht,
                        war durchaus von grundsätzlicher Natur. Wenn die Boussingault‘sche Vermutung stimmen würde,
                        bilden Gold und Silber chemische Verbindungen, die mit Formeln beschrieben werden können – wenn
                        nicht, bilden sie eine Legierung, in der der Gold- bzw. Silbergehalt beliebig groß oder klein
                        sein kann. Die einzig praktische Auswirkung liegt eventuell darin, dass man bei der Gewinnung
                        silberhaltigen Goldes nicht mit einem definierten Silbergehalt rechnen kann.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Resümee</head>
                    <p>Zusammenfassend kann man zunächst feststellen, dass auf der Russlandreise eine fachbezogene
                        Arbeitsteilung herrschte. Humboldts Aufzeichnungen enthalten zu einem großen Teil
                        meteorologische Messungen, Temperaturmessungen in den Gruben und an den Grubenwässern,
                        geographische Daten, wie Längen- und Breitengrade besuchter Ortschaften, und magnetische
                        Messungen. Sein Tagebuch ist ein ständig fortgeschriebenes Arbeitsbuch mit Verweisen,
                        Ergänzungen, Rückbezügen und Arbeitsaufgaben in Form von Fragen. Die Eintragungen wechseln
                        zwischen Deutsch und Französisch, häufig mitten im Satz. Das erschwert die Lektüre. Auf diese
                        Schwierigkeit weist auch <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0016158 http://d-nb.info/gnd/1048083497">Christian Suckow</persName> in seiner Arbeit
                        aus dem Jahre 2009 hin.<note place="foot" xml:id="ftn56" n="56">
                            <p>
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/CUBBPRT8">Suckow 2010</bibl>.</p>
                        </note> Die Edition der Herausgeber <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017907 http://d-nb.info/gnd/1017902623 ">Tobias Kraft</persName> und
                            <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0017958">Florian Schnee</persName> erleichtert die Arbeit mit dem Tagebuch
                        wesentlich. Die eher knappen Aufzeichnungen Humboldts zur Geologie sind sicher auch das Ergebnis
                        der Diskussionen mit Rose. Es finden sich keine Widersprüche zu Roses zweiteiligem Reisebericht.
                        Rose standen Humboldts Aufzeichnungen zur Verfügung; beide Forscher haben im Vorfeld der
                        Veröffentlichung ausführliche Gespräche geführt. Rose muss ein sehr ausführliches Tagebuch
                        beziehungsweise Feldbuch geführt haben; anders lassen sich seine detaillierten Beschreibungen –
                        trotz der umfänglichen Verwendung von Literatur – nicht erklären. Seine genauen Beobachtungen
                        und die daraus erwachsenen Analysen – auch an gesammeltem Material – erstaunen noch heute. Das
                        belegen zum Beispiel Gespräche des Autors mit Geologen und Mineralogen von der staatlichen
                            <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0020397 https://d-nb.info/gnd/1056821299">Bergbauuniversität St. Petersburg (Санкт-Петербургский горный
                            университет)</orgName>. Noch heute gehören Roses Reiseberichte und Veröffentlichungen über
                        die auf der Reise gesammelten Minerale zu den Standardwerken in Bezug auf den historischen
                        Bergbau im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> und <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName>. Das ist nicht in erster Linie der Teilnahme Humboldts geschuldet.</p>
                    <p>Da Humboldts Tagebuch ursprünglich für ihn selbst bestimmt war, sind viele Notizen und
                        formulierte Fragestellungen nur dann verständlich, wenn sie in Zusammenhang mit späteren
                        Veröffentlichungen gebracht werden, und das nicht nur mit seinen eigenen.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Aufsammlungen</head>
                <p>Sowohl Rose als auch Ehrenberg haben auf der Reise gesammelt und Minerale, Gesteine, zoologische
                    Präparate und Herbarbelege nach Berlin gebracht. Humboldt hat verschiedentlich Geschenke
                    erhalten.</p>
                <p>Entsprechend dem Anlass der Reise und den besuchten Exkursionspunkten bilden Minerale und Gesteine
                    das größte erhaltene Sammelkonvolut der russischen Reise.<note place="foot" xml:id="ftn57" n="57">
                        <p> Ein großer Teil der Herbarbelege Ehrenbergs ist im Zweiten Weltkrieg verbrannt s.u.</p>
                    </note> Aus Anlass von Humboldts 250. Geburtstag wurde im Jahre 2019 wurde ein Sammelband zu den über
                    Humboldt ins Museum für Naturkunde Berlin gelangten Minerale und Gesteine veröffentlicht.<note place="foot" xml:id="ftn58" n="58">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/4G2IFGJB">Damaschun/Schmitt 2019</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p><persName ref="https://editon-humboldt.de/H0015607">Ralf Thomas Schmitt</persName> hat darin den mineralogischen Proben aus
                    Russland in seiner Übersicht über die im <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017693 http://d-nb.info/gnd/37657-7">Museum für Naturkunde</orgName>
                    befindlichen Humboldt-Proben einen längeren Abschnitt gewidmet:</p>
                <quote rendition="block"><p>Auf der Russland-Reise 1829 von Humboldt zusammen mit Gustav Rose und Christian
                    Gottfried Ehrenberg sammelte im Wesentlichen Rose mineralogische und geologische Proben, so dass
                    dieses Material im Kontext mit Humboldt zu sehen ist und deshalb auch in diesem Buch berücksichtigt
                    wird. Dieser Bestand von Rose umfasst 604 Proben, davon 382 mit einem Etikett von ihm. Diese Stücke
                    teilen sich auf in 422 Mineral- und 182 Gesteinsproben. Auch hier gibt es eine gewisse Unsicherheit,
                    da Rose auf seinen vermutlich erst deutlich nach der Reise, wahrscheinlich erst in Verbindung mit
                    der Erstellung der Reisebeschreibungen geschriebenen Etiketten weder die Herkunft von der Reise noch
                    das Sammeljahr oder -datum anführt. Dies steht im Gegensatz zu vielen später von Rose z.B. in
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010152 https://www.geonames.org/3066138">Schlesien</placeName> gesammelten Proben, auf denen zumindest das
                    Sammeljahr, oft auch das genaue Sammeldatum von ihm vermerkt wurde. Deshalb ist teilweise nicht mehr
                    nachzuvollziehen, ob er diese Proben auf der Reise selbst gesammelt oder von Dritten auf der Reise
                    oder in den nachfolgenden Jahren geschenkt bekommen hat; Letzteres ist zwar in seinen Publikationen
                    zum Teil vermerkt, aber grundsätzlich nicht auf den Etiketten der Objekte aufgeführt. Zusätzlich hat
                    Rose in Zusammenhang mit der Erstellung der Reisebeschreibungen auch älteres Material der
                    Mineralogischen Sammlung neu bearbeitet und beschriftet, dies ist für 62 Proben insbesondere aus der
                    Alten Russischen Staatssammlung und von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0020796">Johannes Menge</persName>
                    durch Etiketten von ihm belegt. Einen größeren zusammenhängenden Bestand unter den Gesteinsproben
                    bilden 107 Tüten oder Röhrchen mit ›Goldsand‹. Hierbei handelt es sich um Sand-, Kies- oder
                    Gesteinsproben aus Gold- oder Platinwäschereien, die zur Untersuchung der Goldführung und zur
                    Klärung der Herkunft des Goldes bzw. Platins gesammelt wurden. Von Humboldt direkt stammen von der
                    Russland-Reise bzw. aus deren Nachgang nur 23 Objekte, im Wesentlichen handelt es sich hierbei um
                    Platin-/Platingruppenmetalle und um bedeutende Geschenke wie z.B. Meteorite, einen der ersten im
                    Ural gefundenen Diamanten und einen Smaragd-Kristall, […]. Weitere neun Proben aus Russland kamen
                    mit dem Vermerk »Nachlass Humboldt« in die Sammlung.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="59">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/XWA6QUDC">Schmitt 2019</bibl>, 48 f.</p>
                    </note></p></quote>

                <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/10.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                    <figDesc> Abb. 10: Krokoit (rot) und Vauquelinit (schwarzgrün) auf Quarz, Berjosowski, Ural, Russland
                        (Inv.-Nr 1999-8699, Länge des Krokoit- Kristalls ca. 1 cm). Foto Hwa Ja Götz (MfN). </figDesc>
                </figure>

                <p>Das auf der Abbildung zu sehende Krokoit gehört zu den sehr seltenen Mineralen aus dem Goldbergwerk
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005211 https://www.geonames.org/1510203">Beresowsk</placeName>. In der Geschichte der Chemie spielt es eine
                    wichtige Rolle: 1797 hat <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0002790 http://d-nb.info/gnd/118804030">Louis-Nicolas Vauquelin</persName> in dem Krokoit
                    von Beresowsk das Element Chrom entdeckt.<note place="foot" xml:id="ftn60" n="60">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TRDCEL2S">Vauquelin 1798</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p>Außer Mineralen und Gesteinen wurden auch zoologische Objekte, Pflanzen und Münzen gesammelt. Sie
                    befinden sich im <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017693 http://d-nb.info/gnd/37657-7">Museum für Naturkunde</orgName>, im <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0020400 https://d-nb.info/gnd/17435-X">Botanischen Museum</orgName> der <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000603 http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Berliner
                        Universität</orgName> (heute Freie Universität Berlin) und im Münzkabinett der Staatliche Museen
                    zu Berlin.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Briefe an und vom Geldgeber während der Reise</head>
                <quote rendition="block"><p>Leider geht das Gute im Schneckenschritt, das Übel fliegt<note place="foot" xml:id="ftn61" n="61"><p> Cancrin an Humboldt in einem Brief vom 19./31. Juli 1829 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 78
                    ff.).</p></note></p></quote>
                <p>Humboldt fühlte sich natürlich seinem Geldgeber gegenüber verpflichtet, über den Fortschritt und über
                    Teilergebnisse der Reise möglichst schnell zu berichten. So korrespondierten Humboldt und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Cancrin</persName> schon während der 260 Tage dauernden Reise miteinander.
                    Insgesamt sind 18 Briefe Humboldts und drei Briefe Cancrins bekannt<note place="foot" xml:id="ftn62" n="62">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>.</p>
                    </note>; das heißt, Humboldt hat etwa alle 14 Tage einen Brief an Cancrin geschrieben. </p>
                <p>Humboldt war seit seiner Amerikareise dafür bekannt, dass er Sklaverei und Leibeigenschaft strikt
                    ablehnte. Um Cancrin nicht zu kompromittieren, versichert er ihm, sich zurückzuhalten: </p>
                <p>„Es versteht sich von selbst, daß wir uns beide [gemeint sind Humboldt und Rose] nur auf die todte
                    Natur beschränken und alles vermeiden was sich auf Menschen-Einrichtungen, Verhältnisse der unteren
                    Volksklassen bezieht: was Fremde, der Sprache unkundige, darüber in die Welt bringen, ist immer
                    gewagt, unrichtig und bei einer solchen complicirten Maschine, als die Verhältnisse und einmal
                    erworbene Rechte der höheren Stände und die Pflichten der untern darbieten, aufreizend ohne auf
                    irgend eine Weise zu nützen!<note place="foot" xml:id="ftn63" n="63"><p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 73 ff.</p></note>
                </p>
                <p>Eine ähnliche Aussage macht er auch in der Widmung seines Werkes „Zentralasien“ an den <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001165 http://d-nb.info/gnd/118588079">Kaiser</persName>.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="64">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>, Widmung.</p>
                    </note></p>
                <p>Cancrin ist sich durchaus der teilweise unmenschlichen Verhältnisse in den Bergwerken und andernorts
                    bewusst, indem er antwortet:</p>
                <quote rendition="block"><p>Ich bin ganz Ihrer Meinung, wenn Sie sich nur wenig mit den politischen
                    Verhältnissen der Ural-Bewohner beschäftigen wollen, nicht sowohl wegen der Schwierigkeit die Art
                    oder Unart solcher althistorischen Verhältnisse zu erforschen, als wegen der Kläglichkeit der
                    menschlichen Dinge, wo die Masse immer der Gewalt, der List oder dem Geld hörig ist. Laute Klagen
                    führen daher zu Nichts; man muß in der Stille wirken, so viel thunlich, den Menschenzustand zu
                        bessern<note place="foot" xml:id="ftn65" n="65"><p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 78
                    ff.</p></note></p></quote>
                <p>Humboldt hält sich strikt an die Mitteilung der beobachteten Fakten in den Gruben und in den Werken
                    und macht technische Verbesserungsvorschläge. </p>
                <p>In seinem Brief vom <date when="1829-06-21">9./21. Juni</date><note place="foot" xml:id="ftn66" n="66">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/RQ7INXBQ">Humboldt 2009a</bibl>, 135 ff.</p>
                    </note> beschäftigt sich Humboldt mit der komplizierten Wasserführung in den
                    Goldgruben von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005211 https://www.geonames.org/1510203">Beresowsk</placeName> und schlägt
                    Lösungen vor. In den Tagebüchern sind dazu keine Aufzeichnungen zu finden. Sie
                    enthalten „nur“ die üblichen Messungen von Luftdruck und Temperatur. Rose
                    erwähnt diese Probleme ebenfalls: </p>
                <quote rendition="block"><p>Die Wasser werden durch einen Stollen abgeführt, der auf der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005254">Blagoweschtschenskischen Grube</placeName> nur die sehr geringe Teufe von 9
                    Lachtern einbringt. In grössern Teufen unter dem Stollen wird jetzt nicht gearbeitet. Vor der
                    Entdeckung des Goldsandes hatte man die Grube bis zu einer Teufe von 6 Lachtern unter der
                    Stollensohle gebracht, und das sehr reichlich zufliessende Wasser durch eine Dampfmaschine auf den
                    Stollen gehoben; nach dieser Zeit hat man die Arbeiten in den tiefern Theilen der Grube eingestellt,
                    und die Dampfmaschine abgetragen, da die Gewinnung des Goldes aus dem Goldsande viel leichter und
                    einträglicher ist.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="67">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>, <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/rose_ural01_1837/253">I, 219</ref>.</p>
                    </note></p></quote>
                <p>Der Herausgeber des Briefwechsels, W. von Schneider, fasst dessen Inhalt in den „Bemerkungen zu den
                        Reisebriefen<note place="foot" xml:id="ftn68" n="68">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 147 ff.</p>
                    </note> zusammen. Es ging letztlich um die Frage der Arbeitskräfte und um den Holzmangel im
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>. <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012872 http://d-nb.info/gnd/118666878">Cancrin</persName> und
                    andere Minister haben versucht, die von Humboldt angeregten Reformen umzusetzen, scheitern aber
                    letztlich an den gesellschaftlichen Verhältnissen in Russland.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Veröffentlichungen zur Reise</head>

                <p> Bekanntermaßen ist der ursprünglich geplante, dreiteilige Reisebericht nie
                    erschienen. In einem Brief aus <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0005599 https://www.geonames.org/1486209">Jekaterinburg</placeName> vom <date when="1829-07-17">5./17. Juli</date> an
                    Cancrin deutet Humboldt bereits an, dass er wegen „Überlastung“ <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001040 http://d-nb.info/gnd/116609036">Rose</persName> auffordern wird, die Bearbeitung der
                    Lagerstätten zu übernehmen. </p>
                <quote rendition="block"><p>Meine noch nicht ganz publicirte Reise nach der Tropen-Gegend des Neuen Coninents,
                    eine neue Bearbeitung meine Werkes über Schichtung und Lagerung der Gebirgsarten, zu der mir der
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName> viel Materialien liefern wird, die Herausgabe meines
                    Collegiums über physische Weltbeschreibung, zwingen mich, nur das Allgemeine, die größeren Ansichten
                    enthaltend, zusammenzudrängen, zugleich aber werde ich, da eine specielle Charakterisirung und
                    Analyse der Fossilien<note place="foot" xml:id="ftn69" n="69">
                        <p> Unter Fossilien verstand man nicht nur Lebens-Überreste, sondern auch Minerale und
                            Gesteine.</p>
                    </note> von einem Manne von ausgezeichnetem Rufe Ew. Excellenz doch angenehm sein wird, Prof. Rose
                    auffordern, das Einzelne der Localitäts-Verhältnisse und der chemischen Untersuchung des Gruben- und
                    Waschgoldes und anderer Metalle in einer besonderen Schrift auszuarbeiten.<note place="foot" xml:id="ftn70" n="70">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/INI9PQE6">Humboldt/Cancrin 1869</bibl>, 73 ff.</p>
                    </note></p></quote>
                <p>Nach der Rückkehr ging Humboldt noch weiter und bat Rose, den gesamten Reisebericht zu übernehmen.
                    Rose ist wohl nicht unbedingt freudig darüber gewesen, aber was sollte er tun. Er hatte bis zum
                    Erscheinen des zweiten Bandes seines Reiseberichts 19 Artikel mit den Ergebnissen der Reise
                    veröffentlicht. Wegen des späten Erscheinens gab es auch den Vorwurf, dass die Reise keine
                    Forschungs-, sondern eine Staats- und reine Sammelreise gewesen sei.<note place="foot" xml:id="ftn71" n="71"><p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GCS2AQS3">Petzschner/Men’šenin 1960</bibl>,
                    170–171.</p></note></p>
                <p>Ein Bericht von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> über die Pflanzen- und Tierwelt<note place="foot" xml:id="ftn72" n="72">
                        <p> Eine Ausnahme ist Ehrenbergs Arbeit über den Schneeleoparden (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/IMTS6DJK">Ehrenberg 1830</bibl>).</p>
                    </note> ist nie erschienen. Das lag vielleicht auch daran, dass Ehrenberg zwar viel gesammelt hat
                    (s.o.), sein Material aber, im Gegensatz zu den Mineralen und Gesteinen, nicht viel Neues ergeben
                        hat.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="73">
                        <p> Humboldt schreibt an <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003413 http://d-nb.info/gnd/118808850">August Böckh</persName>: „Ganz <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010218 https://www.geonames.org/2016590">Sibirien</placeName> ist eine Fortsetzung der Hasenheide“ (Humboldt an
                            Böck [1840] in: <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/WVBI6VYW">Hoffmann 1901</bibl>, 418).</p>
                    </note></p>

                <p>Trotzdem blieb die Reise für die weitere Arbeit Ehrenbergs nicht ohne Bedeutung:
                    in seinem Reisetagebuch erwähnt er des Öfteren „Infusorien Beobachtungen“. <note place="foot" xml:id="ftn74" n="74">
                        <p> z.B. Ehrenberg ERST, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/36r">36r</ref></p>
                    </note> Ehrenberg hatte begonnen, sich mit mikroskopisch kleinen Lebewesen zu
                    beschäftigen, damals als Infusorien bezeichnet. Dazu nutzte er bis Anfang der
                    30er Jahre ein achromatisches Mikroskop von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013031 http://d-nb.info/gnd/117659487">Charles
                        Louis Chevalier</persName>. <note place="foot" xml:id="ftn75" n="75">
                        <p> Zu den von Ehrenberg genutzten Mikroskopen vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/5TNKAZXI">Damaschun 2021</bibl>.</p>
                    </note></p>
                <p> Eine Schlussrechnung in Ehrenbergs Reisetagebuch verweist auf den Posten „Reparatur und Einpacken
                    des Microscops 20 Reichstaler“. <note place="foot" xml:id="ftn76" n="76">
                        <p> Ehrenberg ERST, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785/92v">92v</ref>.</p>
                    </note> Daraus ist zu schließen, dass er sein „Chevalier“ auf die Reise mitgenommen hat. Da er
                    Reparatur und Einpacken zusammen erwähnt, ist anzunehmen, dass dies vor der Reise erfolgt ist. Das
                    „Chevalier“ befindet sich heute in der Ehrenbergsammlung im Museum <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020931 https://www.geonames.org/12493772">Barockschloss</placeName>
                    <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0020930 https://www.geonames.org/2938376">Delitzsch</placeName>. </p>

                <p>In seinem ersten großen Werk über die „Infusorien“ schreibt Ehrenberg dazu im Vorwort:</p>
                <quote rendition="block"><p>Auf dieser von Herrn v. Humboldt beabsichtigten […] Reise […] beobachtete ich mit
                    grosser Aufmerksamkeit auch die mikroskopischen Lebensformen. Die Vergleichung der afrikanischen,
                    arabischen und europäischen Gestalten, die ich sämmtlich in Zeichnungen festgehalten hatte, und
                    ihrer Verhältnisse gab das 1830 sogleich nach der Rückkehr publicirte, diesem Werke zum Grunde
                    liegende, Resultat, wobei das gelungene Füttern der Thierchen mit Farbe als Erläuterung sehr
                    behülflich, aber nur Folge des schon Erkannten war. Diese Beobachtungen sind in den Abhandl. der
                    Berl. Akad. d. Wiss. 1830 und auszugsweise in der Isis 1830. p. 168. und 758. angezeigt worden.
                    Seitdem sind 1831, 1833 und 1835 am ersteren Orte weitere, meist nur übersichtliche, Details
                    publicirt worden. Das ganze Material, die ganze Basis jener Mittheilungen lege ich hiermit erst zur
                    weiteren Benutzung vor.<note place="foot" xml:id="ftn77" n="77"><p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/X7KZUS33">Ehrenberg 1838</bibl>. </p></note></p></quote>

                <p>Im Textband zu seinem Werk beschreibt er viele dieser Lebewesen und bildet sie im Tafelband ab.<note place="foot" xml:id="ftn78" n="78">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/X7KZUS33">Ehrenberg 1838</bibl>.</p>
                    </note></p>


                <p> 1843 erscheint Humboldts dreiteiliges Werk <hi rendition="#i">Asie centrale: Recherches sur les
                        chaines des montagnes et la climatologie comparée</hi> in Paris auf Französisch <note place="foot" xml:id="ftn79" n="79">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TKGUVJEV">Humboldt 1843</bibl>.</p>
                    </note> ; bereits ein Jahr später die von Humboldt autorisierte deutsche Übersetzung von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0013865 http://d-nb.info/gnd/116679840">Wilhelm Mahlmann</persName>. <note place="foot" xml:id="ftn80" n="80">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>.</p>
                    </note> In diesem Werk bindet Humboldt die Ergebnisse der Reise in einen größeren Zusammenhang ein
                    und versucht eine geographische Beschreibung weit über die besuchten Regionen hinaus. Sicher ist das
                    Werk auch als die literarische Erfüllung seines lebenslangen Traumes von einer großen Expedition in
                    das <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0015014 https://www.geonames.org/7729893">Innere Asiens</placeName> zu sehen, vergleichbar mit der
                    amerikanischen. </p>
                <p>Besonders im ersten Teil „Untersuchungen über die Gebirgssysteme und die vulkanischen Phänomene
                    Inner-Asiens“ untersucht er vor allem den <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002407 https://www.geonames.org/1516401">Altai</placeName> und den
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>. Er bezieht er sich bei den Lagerstätten und
                    Gesteinsvorkommen sehr stark auf die in Roses Reisebericht veröffentlichten Ergebnisse und erwähnt
                    bzw. zitiert ihn insgesamt 42-mal; Ehrenberg dagegen nur 3-mal. Im zweiten Teil „Specielle
                    Orographie von Asien“ werden die Gebirge behandelt, die er nicht besucht hat. Humboldt stützt sich
                    dabei wesentlich auf Literatur. Rose wird deswegen auch nur 4-mal erwähnt, Ehrenberg überhaupt
                    nicht. </p>

                <p>Die Texte Humboldts sind nach heutigen Maßstäben etwas schwer zu lesen, weil er geographische,
                    geologische, historische und etymologische Aussagen sowie Vergleiche mit anderen Weltgegenden munter
                    miteinander vermischt. Da zu seiner Zeit die, für die Gebirgsbildung so entscheidenden Prozesse der
                    Kontinentaldrift noch nicht bekannt waren, halten nicht alle seine Erkenntnisse heutigen
                    Betrachtungsweisen stand.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="81">
                        <p> In den Texten kann man erkennen, dass Humboldt Anhänger der Hebungstheorie seines Freundes
                                <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0003735 http://d-nb.info/gnd/116817569">Leopold von Buch</persName> war.</p>
                    </note></p>


                <p>Die stärkste Verbindung des Werkes mit Humboldts Tagebuch findet man im dritten Teil „Klimatologische
                    Untersuchungen“. Hier bringt er all seine Messungen ein, die er auf der Reise durchgeführt hat. Er
                    vergleicht sie mit Messungen anderer Forscher und führt ausführliche Fehleranalysen durch, auch
                    seiner eigenen Messungen. Rose, den er 14-mal erwähnt, spielt nur insofern eine Rolle, indem er
                    anführt, mit ihm Messungen durchgeführt zu haben.</p>


                <p>Humboldt geht natürlich über die reine Wiedergabe von Messergebnissen hinaus. Besonders ausgiebig
                    beschäftigt er sich mit dem Klima in Abhängigkeit von der geografischen Lage, wobei er die Ursachen
                    für die Besonderheit des Kontinentalklimas erklärt.</p>


                <p>Sehr genaue Angaben macht er zu seinen magnetischen Messungen. Hier beschreibt er jeden Messpunkt
                    sehr ausführlich. Das ist bei magnetischen Messungen wichtig, da Gebäude und vor allem größere
                    Eisenmassen wie z.B. Kirchenglocken die Messungen beeinflussen können. Diese Beschreibungen
                    korrespondieren mit den Eintragungen im Tagebuch:</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rendition="#b">Tagebuch (1829)</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#b">Central-Asien (1844)</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><p>„allé à l’est du Village 
                            <lb/>du <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010151 https://www.geonames.org/1485042">Schlangenberg</placeName>. Dans cet 
                            <lb/>endroit loin des cabanes 
                            <lb/>l’église du Schlangenberg a été relevée 
                            <lb/>hora 7,6 Distances 1458 
                            <lb/>de mes pas (à 2 pies 2 pouces)“</p> 
                            <p><hi rendition="#i">ging zum Osten des Dorfes 
                                <lb/>Schlangenberg. An diesem 
                                <lb/>Ort weit weg von den Hütten 
                                <lb/>wurde die Kirche von Schlangenberg abgelesen 
                                <lb/>hora 7,6 Entfernungen 1458 
                                <lb/>von meinen Schritten (auf 2 Pies 2 Zoll)</hi><note place="foot" xml:id="ftn82" n="82">
                                <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/44v">44v</ref></p>
                            </note></p></cell>
                        <cell><p>„Am Ostabhange des Altaï, das berühmte <lb/>Schlangenberger Bergwerk. Ich habe auf freiem Feld
                                <lb/>bei der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0019274 https://www.geonames.org/1535057">Karaulnaja</placeName> Gora,
                                in 65 Toisen Entfernung östlich <lb/>von der Schlangenberger Kirche
                                beobachtet. Sehr gute Beobachtung: <lb/>66° 5.5'. Nach Umkehrung der
                                Pole fand sich, <lb/>dass beide Nadeln fast bis auf 0.8 Minuten
                                    übereinstimmen.<note place="foot" xml:id="ftn83" n="83">
                                    <p>
                                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>,
                                            <ref target="https://www.e-rara.ch/6872978">II,
                                            275</ref>.</p>
                                </note></p></cell>
                    </row>
                </table>
                
                
                
                <table>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rendition="#b">Tagebuch (1829)</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#b">Central-Asien (1844)</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><p>„allé à l’est du Village 
                            du <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010151 https://www.geonames.org/1485042">Schlangenberg</placeName>. Dans cet 
                            endroit loin des cabanes 
                            l’église du Schlangenberg a été relevée 
                            hora 7,6 Distances 1458 
                            de mes pas (à 2 pies 2 pouces)“</p> 
                            <p><hi rendition="#i">ging zum Osten des Dorfes 
                                Schlangenberg. An diesem 
                                Ort weit weg von den Hütten 
                                wurde die Kirche von Schlangenberg abgelesen 
                                hora 7,6 Entfernungen 1458 
                                von meinen Schritten (auf 2 Pies 2 Zoll)</hi><note place="foot" xml:id="ftn95" n="TEST">
                                    <p> Humboldt RST I, <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449/44v">44v</ref></p>
                                </note></p></cell>
                        <cell><p>„Am Ostabhange des Altaï, das berühmte Schlangenberger Bergwerk. Ich habe auf freiem Feld
                            bei der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0019274 https://www.geonames.org/1535057">Karaulnaja</placeName> Gora,
                            in 65 Toisen Entfernung östlich von der Schlangenberger Kirche
                            beobachtet. Sehr gute Beobachtung: 66° 5.5'. Nach Umkehrung der
                            Pole fand sich, dass beide Nadeln fast bis auf 0.8 Minuten
                            übereinstimmen.<note place="foot" xml:id="ftn96" n="TEST">
                                <p>
                                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>,
                                    <ref target="https://www.e-rara.ch/6872978">II,
                                        275</ref>.</p>
                            </note></p></cell>
                    </row>
                </table>
                
                  
                
                <p>Für seine magnetischen Messungen sind nicht nur die Beschreibung des jeweiligen Messortes, sondern
                    auch seine genaue geografische Position wichtig. So nimmt Humboldt eine große Zahl von
                    Ortsbestimmungen vor, die ebenfalls in sein Werk eingehen.</p>

                <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr//RSTI/Kommentare/Damaschun/11.tif&amp;dw=1380&amp;dh=742">
                    <figDesc> Abb. 11: Humboldt gibt im dritten Teil seines Buches die Schneegrenzen
                        für verschiedene Gebirge in Asien an, so auch für die Berge in der Umgebung
                        von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0010485 https://www.geonames.org/1521370">Ridersk</placeName> (heute Ridder). Das Bild
                        zeigt einen sog. Spülteich mit Resten der Erzaufbereitung des heutigen
                        Bergbaus in Ridder. Im Hintergrund schneebedeckte Berge Anfang Juni. Ridder
                        selbst liegt etwa 750 m hoch; die umliegenden Berge erreichen Höhen von über
                        2700 m. Foto: F. Damaschun, 7. Juni 2019. </figDesc>
                </figure>

                <p> In <hi rendition="#i">Central-Asien</hi> berichtet Humboldt voller Stolz über den Aufbau eines
                    geomagnetischen Messnetzes in Russland. Die Einrichtung, die bereits <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0004426 http://d-nb.info/gnd/118571249">Leibniz</persName> angeregt hatte, wurde auf seine und <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001522 https://d-nb.info/gnd/116615168">Adolph Theodor
                        Kupffer</persName>s Initiative hin verwirklicht. Kein Land war dazu besser geeignet als
                    Russland, da es sich damals über mehr als 140 Längengrade ausbreitete. Humboldt schreibt dazu: </p>
                <quote rendition="block"><p>Der Wunsch Leibnitz', dass in dem ungeheuern russischen Reiche regelmässig und zu
                    bestimmten Zeiten die lnclinations- und Declinations-Phänomene beobachtet werden möchten, ging im
                    Jahre 1829 in Erfüllung. Durch die ehrenvolle Munificenz [Freigiebigkeit] der russischen Regierung
                    wurde eine lange Kette von magnetischen und meteorologischen Stationen quer das ganze nördliche
                    Asien, von <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008236 https://www.geonames.org/498817">St. Petersburg</placeName>, <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0000396 https://www.geonames.org/551487">Кasan</placeName> und der <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>-Kette bis an die Ufer des
                        <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0002441 https://www.geonames.org/2127376">Amur</placeName> und am <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0008175 https://www.geonames.org/2363254">Stillen
                        Ozean</placeName>, gegründet.<note place="foot" xml:id="ftn84" n="84">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>, 292.</p>
                    </note></p></quote>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Schluss</head>
                <p> Die russische Reise Alexander von Humboldts im Jahre 1829 war bezüglich der
                    geowissenschaftlichen Ergebnisse eine der ertragreichsten Unternehmungen ihrer
                    Zeit. Die wissenschaftlichen Ergebnisse haben direkt Eingang in zwei bedeutende
                    Publikationen gefunden: den zweiteiligen Reisebericht Gustav Roses <hi rendition="#i">Mineralogisch-geognostische Reise </hi>von 1837 und 1842
                        <note place="foot" xml:id="ftn85" n="85">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/BH8W3QPH">Rose 1837/1842</bibl>.</p>
                    </note> und Alexander von Humboldts <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> von
                    1843, sowie dessen deutsche Übersetzung von 1844. <note place="foot" xml:id="ftn86" n="86">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TKGUVJEV">Humboldt 1843</bibl> und <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/DV9UD9GW">Humboldt 1844</bibl>.</p>
                    </note>
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0005875 http://d-nb.info/gnd/118529250">Christian Gottfried Ehrenberg</persName> hat keinen
                    zusammenfassenden Bericht veröffentlicht, seine Beobachtungen und die von ihm
                    gesammelten Proben haben u. a. Platz in seinen großen Werken über die Infusorien
                    gefunden. <note place="foot" xml:id="ftn87" n="87">
                        <p> z.B. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/X7KZUS33">Ehrenberg 1838</bibl></p>
                    </note> Der Reisebericht des russischen Begleiters <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0014147 https://d-nb.info/gnd/1283995379">Dimitrij Stepanowitsch Menschenin</persName> wurde im Mining Journal
                    (Горный журнал) veröffentlicht. <note place="foot" xml:id="ftn88" n="88">
                        <p>
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/GCS2AQS3">Petzschner/Men’šenin
                            1960</bibl>.</p>
                    </note> Grundlage für alle Veröffentlichungen waren die von den Teilnehmern
                    geführten Tage- bzw. Feldbücher. Die beiden erhaltenen Tagebücher von Humboldt
                    und Ehrenberg zeigen, dass es eine fachbezogene Arbeitsteilung zwischen den
                    Teilnehmern gab. Sie geben Auskunft über die Arbeitsweise Humboldts und
                    Ehrenbergs. </p>
                <p>Auch bezüglich der Aufsammlungen war die Reise sehr erfolgreich. Im Zusammenhang mit der Reise kamen
                    604 Mineral- und Gesteinsproben in die <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000563 http://d-nb.info/gnd/5050593-2">Mineralogische Sammlung</orgName> der
                        <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000603 http://d-nb.info/gnd/1220138-8">Berliner Universität</orgName> (heute <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017693 http://d-nb.info/gnd/37657-7">Museum für
                        Naturkunde Berlin</orgName>). Ehrenbergs Herbarbelege gelangten in das <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0020400 https://d-nb.info/gnd/17435-X">Botanische Museum</orgName> der Berliner Universität (heute Freie
                    Universität Berlin), seine zoologischen in das <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0000606 http://d-nb.info/gnd/37659-0">Zoologische Museum</orgName>
                    Berlin (heute ebenfalls <orgName ref="https://editon-humboldt.de/H0017693 http://d-nb.info/gnd/37657-7">Museum für Naturkunde</orgName>).</p>
                <p>Es hat sich gezeigt, dass auch historische Sammlungsobjekte zur Lösung aktueller Fragen in der
                    Mineralogie und Bergbauwissenschaft beitragen können. Ein Beispiel sind die von <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0001040 http://d-nb.info/gnd/116609036">Rose</persName> nach Berlin gebrachten 107 Tüten oder Röhrchen mit Goldsand. Es
                    sind dies die ältesten erhaltenen Proben der Gold- und Platinwäschen im <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0009659 https://www.geonames.org/1488441">Ural</placeName>. Es besteht die berechtigte Hoffnung, dass mit ihnen etwas mehr Licht in die
                    noch nicht vollständig geklärte Entstehungsgeschichte dieser Lagerstätten gebracht werden kann. </p>
                <p>Die russisch-zentralasiatische Forschungsreise von 1829 ist demnach nicht nur von
                    wissenschaftshistorischem Interesse, sondern trägt bis heute zur Klärung aktueller
                    wissenschaftlicher Fragen bei.</p>
            </div>


        </body></text>
</TEI>