<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0019718">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alexander von Humboldt an Friedrich Wilhelm IV. Charlottenhof, 5. Oktober
                    1840</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Alexander von Humboldt an Friedrich Wilhelm IV. Charlottenhof, 5. Oktober
                    1840. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 8 vom 11.05.2022. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v8/H0019718">https://edition-humboldt.de/v8/H0019718</ref>
                </p>
            </editionStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v8/H0019718</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0019718.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Geheimes Staatsarchiv – Preußischer Kulturbesitz,
                            Berlin</institution>
                        <collection/>
                        <idno>I. HA, Rep. 89, Nr. 2007, Bl. 68–69</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Leitner
                            2013, Brief 59, 175–177</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>letter</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0012069 http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt, Alexander von (1769-1859)</persName>
                    <placeName ref="https://editon-humboldt.de/H0007342 https://www.geonames.org/2940177">Charlottenhof (Schloss bei Potsdam in Brandenburg
                        (Deutschland))</placeName>
                    <date when="1840-10-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://editon-humboldt.de/H0002178 http://d-nb.info/gnd/118535994">Preußen, Friedrich Wilhelm IV., König von
                        (1795-1861)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
					<salute>Ew. Königliche Majestät</salute>
                </opener>
				<p>haben mir zu befehlen geruhet, Allerhöchstderselben <lb/>Vorschläge über die, der Lage und
                        Lebensverhältnisse<supplied cert="high">n</supplied>
                    <lb/>angemessene Remuneration des ausgezeichneten <lb/>und kühnen Reisenden
                    Robert Schomburgk einzu<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>reichen.</p>
                <p>I. Ueber die geographischen und naturwissenschaft<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>lichen Verdienste des Reisenden, welcher der Geo<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>graphischen Gesellschaft zu London durch
                    seine <lb/>vortrefliche Küstenaufnahme der klippenreichen west<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>indischen Insel Anegada bekannt geworden
                    war, und <lb/>nochmals, sechs Jahre lang, einen wichtigen Länderstrich
                    <lb/>zwischen Demarari (der englischen Guyana) und dem, <lb/>von mir besuchten
                    Oberen Orinoco durchstrichen <lb/>und neu entdekt hat, brauche ich nichts zu
                    <lb/>sagen, da Ew. Majestät diese Verdienste aus <choice>
                        <sic>dem</sic>
                        <corr cert="high">den</corr>
                    </choice>
                    <lb/>bereits erschienenen astronomischen und pittoresken <lb/>Reiseberichten
                    bekannt sind. </p>
                <p>Robert Schomburgk hat als Ausländer, als Preusse, <lb/>durch sein sittliches
                    Betragen, wie durch seine <lb/>Kenntnisse und praktische Geschiklichkeit, sich
                    <lb/>dermaassen das Vertrauen der Grossbritannischen <lb/>
                    <pb n="68v"/>Regierung
                    gesichert, dass er in wenigen Wochen zur <lb/>trigonometrischen Aufnahme der
                    Provinz Guyana, zu <lb/>Schlichtung der Streitigkeiten mit den Brasilianern
                    <lb/>und zur Sicherung der, von diesen oft fanatisch <lb/>zerstöhrten
                    protestantischen Missionen ausgesandt <lb/>wird. Diese Facta beruhen nicht auf
                    seinem <lb/>Zeugniss und dem meiner Correspondenz-Nachrichten, <lb/>sie beruhen
                    auf dem gedrukten, Ew. Majestät <lb/>vorgelegten Bericht des <hi rendition="#u">Anniversary</hi>
                    <hi rendition="#u">Meeting</hi>
                    <hi rendition="#u">des 25sten</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">Mai 1840</hi>. Der Freiherr von Bülow, der den Reisenden
                    <lb/>lange in London gekannt, bezeugt auch gern, dass <lb/>derselbe daselbst, in
                    den höheren Klassen der Gesellschaft, <lb/>mit vieler Auszeichnung und Vorliebe
                    behandelt <lb/>worden ist. </p>
                <p>Robert Schomburgk hat bereits, vor mehreren Jahren <lb/>in den Einöden der
                    tropischen Zone ohne je <lb/>zu wissen, dass er in sein Vaterland zurük
                    <lb/>kehrte, Sr <choice>
                        <abbr>Maj.</abbr>
                        <expan>Majestät</expan>
                    </choice> der Königinn, die er das <lb/>Glück gehabt hatte, als Braut bei der
                        Durch<lb break="no"/>reise durch Sachsen, zu erbliken, ein schönes
                    <lb/>Pflanzen-Geschlecht gewidmet. Er hat <lb/>jezt, wie die Anlage beweiset,
                    auf die <lb/>uneigennüzigste Weise die Kunst-Kammer, <lb/>das Herbarium und das
                    zoologische Cabinett <lb/>bereichert. Die Geschenke, die er gemacht <lb/>haben
                    wenigstens einen Geldwerth von <lb/>
                    <hi rendition="#u">135</hi> Friedrich d’or
                    (Feder- und Kunst-Sachen <lb/>35 Fr. d’or; Bücher, prächtig gebunden und
                    <lb/>Handzeichnungen 30; Pflanzen für das Her<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>barium 60; ausgestopfte Vögel 10 Fr. d’or <lb/>= 135 Friedrich
                    d’or). Seiner äusseren Lage <lb/>nach, hat der junge (36jährige) Mann so
                    <lb/>lange er in der Vermessung ist, da andere <lb/>Officiere unter ihm stehen,
                    den Rang eines <lb/>Oberst Lieutenants in der Colonial Miliz. </p>
                <p>Unter diesen Verhältnissen und da es <lb/>in England viel Freude machen wird,
                    dass <lb/>Ew. <choice>
                        <abbr>Königl</abbr>
                        <expan>Königliche</expan>
                    </choice> Majestät einen Ihrer Un<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>terthanen
                    einer Auszeichnung würdigen <lb/>schlage ich allerunterthänigst vor: </p>
                <p>dem Robert Schomburgk den <lb/>Rothen Adler Orden, nicht <lb/>vierter, sondern
                        <hi rendition="#u">dritter Klasse</hi>
                    <lb/>zu verleihen.</p>
                <p>Bei der Veröffentlichung dieser allergnädigsten <lb/>Verleihung wäre die Person
                    wohl am schiklich<lb break="no"/>sten also zu bezeichnen: <hi rendition="#u">Robert</hi>
                    <hi rendition="#u">Schomburgk</hi>, <lb/>
                    <hi rendition="#u">im</hi>
                    <hi rendition="#u">Königlich</hi>-<hi rendition="#u">Grossbritannischen</hi>
                    <hi rendition="#u">Colonial-Dienste</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">in Guyana</hi>. Bei Gelehrten die in fremdem <lb/>
                    <pb n="69r"/>Dienste stehen, ist die <hi rendition="#u">unmittelbare</hi>
                    Verleihung <lb/>des Ordens der dritten, ja selbst der zweiten <lb/>Klasse
                    mehrmals, unter der glorreichen Regierung <lb/>des hochseligen Königs Majestät,
                    geschehen.</p>
                <p>II. Die Lage, in welcher sich Robert Schomburgk <lb/>in einem Lande befindet, das
                    er in allen Richtungen <lb/>auf den Flüssen durchstrichen, macht es sehr
                    <lb/>wünschenswerth, dass Ew. <choice>
                        <abbr>Königl.</abbr>
                        <expan>Königliche</expan>
                    </choice> Majestät das <lb/>allerunterthänigste Gesuch des Bruders <hi rendition="#u">Richard</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">Schomburgk</hi>, eines sehr gutgearteten jungen
                    <lb/>Mannes, der in den hiesigen Gärten gearbeitet <lb/>huldreichst genehmigen
                    mögen. Es wäre sehr <lb/>zu bedauren, wenn diese trefliche Gelegenheit <lb/>den
                    botanischen Garten und die Naturhisto<lb break="no"/>rischen Museen zu
                    bereichern verloren ginge. <lb/>Ich würde den Vorschlag gewagt haben, wenn
                    <lb/>Ew. <choice>
                        <abbr>Kön</abbr>
                        <expan>Königliche</expan>
                    </choice> Majestät auch nicht, durch die <lb/>Geschenke des Reisenden, Sich
                    veranlasst <lb/>glaubten, etwas ihm angenehmes zu thun. <lb/>Da der Sohn des
                    Garten-Directors Otto <lb/>von der Insel Cuba und von Caracas, wohin <lb/>ihn
                    des <choice>
                        <abbr>hochsel.</abbr>
                        <expan>hochseligen</expan>
                    </choice> Königs Majestät ausgesandt <lb/>zurükkommt, so hat der botanische
                    Garten <lb/>ohnedies gegenwärtig keinen Reisenden ausserhalb <lb/>Europa. Die
                    Fortsezung und Vervielfältigung dieser <lb/>wenig kostbaren Unternehmungen sind
                    aber sehr <lb/>nothwendig, damit unsere botanischen und <lb/>zoologischen
                    Sammlungen nicht zu sehr hinter <lb/>denen der Nachbarländer zurükbleiben. </p>
                <p>Ich schlage ganz gehorsamst Ew. Königlichen <lb/>
                    <supplied cert="high">Majestät</supplied> aller huldreichst zu genehmigen vor, dass</p>
                <p>der Gärtner <hi rendition="#u">Richard</hi>
                    <hi rendition="#u">Schomburgk</hi>
                    <lb/>als <hi rendition="#u">Reisender</hi>
                    <hi rendition="#u">des</hi>
                    <choice>
                        <abbr>
                            <hi rendition="#u">königl</hi>.</abbr>
                        <expan>königlichen</expan>
                    </choice>
                    <hi rendition="#u">botanischen</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">Gartens</hi> und Sammler für die Museen <lb/>seinen
                    älteren Bruder Robert <lb/>Schomburgk nach Süd-Amerika <lb/>begleite, dass er
                    zwei Jahre <lb/>dort verweile, dass ihm eine <lb/>jährliche Remuneration von
                        <lb/>
                    <hi rendition="#u">sechshundert</hi> Thalern und <lb/>für die Hinreise
                    von Berlin <lb/>über Hamburg, London <add place="superlinear">und</add>
                    Barbados, <lb/>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">zur</del>
                        <add place="intralinear">nach</add>
                    </subst> Demarare in der <lb/>Guayana, ebenfalls <hi rendition="#u">sechs<g ref="#typoHyphen"/>
                        <lb break="no"/>hundert</hi> Thalern aus dem
                    <lb/>fond ad extraordinaria gezahlt <lb/>werden.</p>
                <p>Die Reisekosten bis Demarare sind nicht <lb/>von mir zu hoch angeschlagen da die
                    <lb/>Passage von Flamouth bis zur Insel <lb/>
                    <pb n="69v"/>Barbados allein 50
                    Pfund Sterling <lb/>kostet. Als jährliche Remuneration <lb/>für Reisende des
                    botanischen Gartens <lb/>sind, unter der vorigen Regierung, gewöhn<lb break="no"/>lich 800 Thaler und mehr ausgesezt <lb/>gewesen, aber der in allem sehr
                        beschei<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>dene Robert Schomburgk hat
                    erklärt <lb/>sich mit 600 Thalern für den, seiner <lb/>Leitung anvertrauten
                    jüngeren Bruder <lb/>zu begnügen, obgleich der Ankauf eines <lb/>grossen Canots
                    und der Unterhalt von <lb/>sechs Ruderern in Guyana unumgänglich <lb/>nothwendig
                    sein werden. </p>
                <p>Da die ganze Expedition den Continent <lb/>schon am 17ten October verlassen
                    <lb/>muss und die Verbindung mit Demarare <lb/>leicht erschwert werden könnte,
                    <lb/>so erflehe ich von der Gnade Ew. Majestät: </p>
                <p>dass die huldreiche Verleihung <lb/>des Ordens recht bald <lb/>geschehe, auch
                    (wie in solchen <lb/>Fällen bisher immer erfolgt <lb/>ist) die Zahlung der 600
                    r. <lb/>Reisekosten, wie der 600 r. <lb/>erstjährigen Gehaltes, also <lb/>die
                    Zahlung von 1200 r. <lb/>gleich statt finde. </p>
                <p>Sobald ich erfahre, dass Ew. <choice>
                        <abbr>Königl</abbr>
                        <expan>Königliche</expan>
                    </choice>
                    <lb/>Majestät diese allerunterthänigsten <lb/>Vorschläge zu billigen geruhet
                    <lb/>haben werde ich aus eigenen <lb/>Mitteln, zur Beschleunigung der
                    <lb/>Abreise die 1200 r. vorschiessen <lb/>und den Director des Ministerium
                    <lb/>der Unterrichts, geistlichen und <lb/>Medicinal Angelegenheiten von
                    <lb/>Ladenberg ersuchen die Instruc<g ref="#typoHyphen"/>
                    <lb break="no"/>tion
                    des Reisenden Richard <lb/>Schomburgk ausfertigen zu lassen. <lb/>Die Gnade
                    welch Ew. <choice>
                        <abbr>Kön.</abbr>
                        <expan>Königliche</expan>
                    </choice> Majestät <lb/>beiden Brüdern zuwenden, wird <lb/>den alten Vater,
                    Prediger in <lb/>Voigtstedt, um so mehr erheitern, <lb/>als er 6 Jahre lang über
                    die jugendlichen <lb/>Verirrungen eines anderen, in der
                    <lb/>Sternschanze
                    gefangen gehaltenen Sohnes <lb/>getrauert hat. </p>
				<closer>Ich erflehe in allertiefster <lb/>Ehrfurcht, Ew. <choice>
                        <abbr>Kön</abbr>
                        <expan>Königlichen</expan>
                    </choice> Majestät <lb/>unterthänigster  <signed>Al. v. Humboldt</signed>
                </closer>
                <dateline>Charlottenhof, den 5ten <choice>
                        <abbr>Oct</abbr>
                        <expan>October</expan>
                    </choice>
                    <lb/>1840.</dateline>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>