<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Robert Hermann Schomburgk an Alexander von Humboldt. Santo Domingo, 5.
                    Februar 1850</title>
                <editor>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/139028285">
                        <surname>Päßler</surname>
                        <forename>Ulrich</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1109066872">
                        <surname>MacKinney</surname>
                        <forename>Anne Greenwood</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1192713052">
                        <surname>Thomas</surname>
                        <forename>Christian</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0019598</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0019598.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Kolumnentitel wurden bei der Transkription nicht berücksichtigt und nicht als Lücken in der Transkription markiert.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Robert Hermann Schomburgk an Alexander von Humboldt. Santo Domingo, 5.
                    Februar 1850. In: Alexander von Humboldt auf Reisen - Wissenschaft aus der Bewegung, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW), Berlin. URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0019598</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>letter</textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1187590">Schomburgk, Sir Robert Hermann (1804-1865)</persName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/3492908">Santo Domingo (Hauptstadt der Dominikanischen
                        Republik)</placeName>
                    <date when="1850-02-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt, Alexander von (1769-1859)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="13"/>
                <gap reason="insignificant" unit="lines" quantity="16"/>
            <div>
                <head rendition="#c">II. Herr <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11860130X">Ritter</persName>: Mittheilung aus einem
                    Briefe des <lb/>britischen General-Consuls Sir Rob. Schomburgk d. d. <lb/>Santo
                    Domingo vom 5. Febr. 1850 an Herrn <lb/>A. von Humboldt<note place="foot" n="1)">Durch Herr von Humboldt gütigst mitgetheilt.</note>
                </head>
            </div>
            <div type="writingSession">
				<p>Krieg, Revolution und Belagerungen sind keine Elemente welche <lb/>zur Förderung
                    der Wissenschaft dienen. Das schöne Bild der Ruhe <lb/>und Musse, um das Studium
                    der Naturwissenschaften gelegentlich <lb/>zu verfolgen, welches ich mir träumte,
                    als ich hierher versetzt wurde, <lb/>ist leider ganz durch die Wirklichkeit
                    gestört, und ich habe nur <lb/>wenige Augenblicke seit meiner Ankunft gefunden,
                    um mich mei-<lb/>nen Lieblingsstudien zu widmen.
                    Doch wagte ich trotz der Un-<lb/>ruhen, mit
                    welchen die kleine <persName>Republik</persName> von aussen
                    bedroht war, <lb/>gegen Ende des vorigen Jahres (1849) eine Reise bis an die
                    <lb/>südwestliche Grenze zu unternehmen, wobei ich bis in das Fluss-<lb/>gebiet der
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/3512292">Artibonite</placeName> vordrang.</p>
                <p>Die herrschenden Feindseligkeiten zwischen dem grossen Kai-<lb/>serthum <placeName ref="https://www.geonames.org/3723988">Hayti</placeName>
                    (bestehend aus einer Gesammtbevölkerung von un-<lb/>gefähr 450000 Seelen) und der hiesigen <placeName ref="https://www.geonames.org/3508796">dominicanischen Republik</placeName>, <lb/>nöthigten mich, dort umzukehren.
                    Während dieser Reise besuchte <lb/>ich auch den See <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Henriquillo</placeName>, ohne Zweifel einst durch eine Con-<lb/>
                    <pb n="14"/>vulsion dieses Theils des
                    Erdstrichs nach den ihn umgebenden <lb/>Terrain emporgehoben. Ich habe Corallen
                    auf den nahen Bergen <lb/>bis auf 800 Fuss Höhe gefunden, und noch näher am See
                    findet <lb/>man ganze Lager fein gezweigter Corallenstöcke<supplied cert="high">.</supplied> Fossile Muscheln, <lb/>bestehend aus Genera und Species, die
                    man noch immer im Meere <lb/>findet, sind sehr häufig; viele besitzen noch den
                    Farbenglanz, und <lb/>ich würde die Zeit, wo die gewaltige Erhebung statt fand,
                    ohne <lb/>weiteres der neuen tertiären Periode zuschreiben, hätte ich nicht
                    einige <lb/>Muscheln mehrere Meilen östlich vom jetzigen Ufer des Sees ge-<lb/>funden, welche einer älteren Periode
                    anzugehören scheinen.</p>
                <p>Diese Muscheln sind von mir an den Professor <persName ref="https://d-nb.info/gnd/11664883X">Edward Forbes</persName>
                    <lb/>zur Vergleichung und Bestimmung abgesandt worden. – Der See <lb/>selbst ist
                    nach Schätzung etwa <measure quantity="45" unit="geogr_mile">45 engl. geogr.
                        Meilen</measure> lang und <measure quantity="3" unit="geogr_mile">
                        <lb/>3</measure>–<measure quantity="5" unit="geogr_mile">5</measure> Meilen
                    breit; sein Wasser ist salzig, jedoch bei weitem nicht <lb/>so reich im Gehalt,
                    als das Meerwasser.</p>
                <p>Das <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0000364">Meer</placeName> mag am nächsten Puncte etwa
                        <measure quantity="25" unit="mile">25 engl. Meilen</measure> vom <lb/>See
                    entfernt sein. Das Wasser des <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Sees</placeName>
                    steigt und fällt mit Ebbe <lb/>und Fluth, jedoch nur einige Zoll. Allein ausser
                    dieser periodischen <lb/>Bewegung gibt es noch eine zweite, viel merkwürdigere;
                    nämlich <lb/>das Niveau des <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Sees</placeName>
                    steigt langsam für 1, 2 oder 3 Jahre ganz <lb/>unabhängig von der Menge des
                    herabfallenden Regens, und, wenn <lb/>diese Steigung das Maximum erreicht hat,
                    zu welcher Zeit alle An-<lb/>pflanzungen am Ufer
                    des <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Sees</placeName> unter Wasser stehen, fällt
                    das Was-<lb/>ser wieder nach und nach in einer
                    ähnlichen Periode, bis der <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">See</placeName>
                    <lb/>den Stand seines Minimum erreicht hat. Zuweilen braucht das <lb/>Ansteigen
                    zum Maximum 1, 2 bis 3 Jahre, zuweilen erreicht es <lb/>diess in einer weit
                    kürzern Periode.</p>
                <p>Ausser dieser Steigung besitzt <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Henriquillo</placeName> noch eine andre <lb/>Merkwürdigkeit, nämlich eine
                    partiale Anschwellung, welche sich <lb/>nicht über die ganze Oberfläche des
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Sees</placeName> erstreckt, und sich jetzt
                    <lb/>auf der nordwestlichen, zu einer andern Zeit vielleicht auf der süd-<lb/>östlichen Seite zeigt. Diese Nachrichten
                    erhielt ich vom Vicar-Gene-<lb/>ral, dem
                        <persName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0020168">Padre Elias</persName>, Coadjutor des
                        <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q64760323">Erzbischoffs</persName>, einem Manne von be-<lb/>deutenden Kenntnissen (Jesuit) welcher
                    lange Zeit in der Nähe des <lb/>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">Sees</placeName>
                    gewohnt hat. Noch vieles andere wäre über den <placeName ref="https://www.geonames.org/3505945">See</placeName> zu be-<lb/>richten.</p>
                <p>Nur noch einiges über die Bestimmung der Länge der Hauptstadt <lb/>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/3492908">Santo Domingo</placeName>, wo der katholische Glaube die
                    erste Cathedrale der <lb/>neuen Welt erbaute! Diese Bestimmung beruht auf
                    chronometrischen <lb/>Distanzen zwischen <placeName ref="https://www.geonames.org/3488980">Port
                        Royal</placeName> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3489940">Jamaica</placeName> und dem
                    Ankerplatz für <lb/>Kriegsschiffe in der Rhede von <placeName ref="https://www.geonames.org/3492908">Santo Domingo</placeName>. Sie ist auf 6 Chrono-<lb/>meter gestüzt, welche vorher in <placeName ref="https://www.geonames.org/3488980">Port Royal</placeName> regulirt waren. Der <lb/>
                    <pb n="15"/>Ankerplatz war diesen
                    Abständen gemäss in 69° 51′ 12″ W. v.
                    Gr.,
                    <lb/>welches auf meine Residenz reducirt 69° 52′ 12″<note place="foot" n="1)">=
                        72 14 35 auf Paris reducirt. Die bisherigen Beobachtun-<lb/>gen gaben 72° 19′ 52″ (<persName ref="http://d-nb.info/gnd/117123544">Oltmanns</persName>)<space dim="horizontal"/> A. v. Humb.</note>), für den Flag-<lb/>genstock auf meinem Hause (British
                    Consulat) gibt.</p>
                <p>Die Reise zwischen <placeName ref="https://www.geonames.org/3488980">Port Royal</placeName> und
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3492908">Santo Domingo</placeName>, wurde <lb/>im Königl.
                    Kriegsdampfer Vixen in 3½ Tagen zurückgelegt. Fer-<lb/>ner ist auch die Bestimmung dieser Distanz durch das königliche
                    <lb/>Dampfschiff Helena, und jener zwischen <placeName ref="https://www.geonames.org/3553478">Havanna</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/3492908">Santo Do-<lb/>mingo</placeName> durch den
                    französischen Kriegsdampfer Crocodile in Betracht
                    <lb/>gezogen worden.</p>
                <p>Unsere Aussichten hinsichtlich des Friedens sind noch sehr trübe. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/119399172">
                        <lb/>Faustin I.</persName> Kaiser von <placeName ref="https://www.geonames.org/3723988">Hayti</placeName> hat der <placeName ref="https://www.geonames.org/3508796">dominicanischen Republik </placeName>Ver-<lb/>nichtung gedroht. Er hat 40,000 Mann Truppen gesammelt, um
                    <lb/>dieses kleine Land, das nur eine Bevölkerung von 230000 Seelen be-<lb/>sitzt, mit Feuer und Schwert zu verheeren
                    und hat gedroht, we-<lb/>der Alter, noch
                    Geschlecht, selbst das Kind im Mutterleibe nicht zu <lb/>schonen. Dennoch ist
                    Hoffnung vorhanden, dass die kleine Schaar <lb/>Dominicaner um Ihren Heerd, ihre
                    Familien zu vertheidigen, vier-<lb/>fache Stärke
                    in ihrer Armee besitzt. Der Libertador, General <lb/>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128932414">Santana</persName>, schlug voriges Jahr mit 606
                    Dominicanern die haytianische <lb/>Armee unter <persName ref="https://d-nb.info/gnd/119399172">Soulouquès</persName> (jetzt Kaiser Faustin) eigenem Befehl, und <lb/>es
                    wird dem Löwen von <placeName ref="https://www.geonames.org/3492984">Seybo</placeName> (wie
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128932414">Santana</persName> hier genannt wird)
                    <lb/>wohl wieder gelingen, mit einer ähnlich verhältnissmässig geringen
                    <lb/>Zahl dasselbe zu vollbringen. </p>
            </div>
            <div>
                <gap reason="insignificant" unit="lines" quantity="14"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>