<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0000002">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Zur Alexander von Humboldt-Chronologie</title>
                <author>
                    <persName><surname>Schwarz</surname><forename>Ingo</forename></persName></author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Schwarz, Ingo: Zur Alexander von Humboldt-Chronologie. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/H0000002</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/H0000002.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
    <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head subtype="first">1968/1983</head>
                <p>Die in dieser Edition vorgelegte <ref target="https://edition-humboldt.de/X0000001">Chronologie</ref> basiert auf der Schrift</p>
                <p><bibl corresp="https://edition-humboldt.de/NPBUSBCJ"><hi rendition="#b">ALEXANDER VON HUMBOLDT</hi>. Chronologische Übersicht über
                    wichtige Daten seines Lebens. Bearbeitet von Kurt-R. Biermann, Ilse Jahn und
                    Fritz G. Lange.</bibl> 2., vermehrte u. berichtigte Auflage, bearbeitet von Kurt-R.
                    Biermann unter Mitwirkung von Margot Faak und Peter Honigmann. Berlin:
                    Akademie-Verlag 1983 (Beiträge zur Alexander-von-Humboldt-Forschung, Bd. 1).</p>
                <p><hi rendition="#b">Aus dem Vorwort zur 2. Auflage der Druckfassung</hi></p>
                <quote type="block">
                <p>Diese Übersicht will „nicht nur ein Instrument für die Humboldt-Forschung,
                    sondern darüber hinaus den zahlreichen Humboldt-Verehrern ein
                    Orientierungsmittel sein. Sie stellt viele falsche Daten in der
                    Humboldt-Literatur richtig und korrigiert auch Irrtümer Humboldts selbst, die
                    ihm, meist bei der Erwähnung lange zurückliegender Ereignisse, unterlaufen sind.
                    Hingegen kann und will sie weder eine Humboldt-Biographie noch eine
                    Humboldt-Bibliographie ersetzen.</p>
                <p>[…] Die Reihenfolge der auf den Reisen berührten Orte ist nicht immer gesichert,
                    weil gelegentlich nicht zu ermitteln war, ob es sich um auf der Reiseroute
                    nacheinander aufgesuchte Ortschaften oder hier und da um Exkursionen von einem
                    vorübergehenden Standort aus gehandelt hat. Die Sigle B weist darauf hin, daß
                    nicht das Datum des Beginns oder des Endes einer Reise oder eines Ereignisses
                    feststellbar ist, jedoch ein Datum oder mehrere Daten während des Ablaufs belegt
                    sind. Die zahlreichen, aber nicht vollständig bekannten Inspektionsreisen
                    während Humboldts Tätigkeit im fränkischen Bergbau (1792–1796) konnten
                    ebensowenig durchgängig berücksichtigt werden wie die späteren, von Humboldt
                    selbst als "Pendelschwingungen" bezeichneten ungezählten Fahrten von Berlin nach
                    Potsdam und zurück sowie seine Besuche in Tegel und seine Ausflüge nach Paretz.
                    Bei der Wiedergabe der großen Reisen konnte nur eine kleine Auswahl der
                    besuchten Orte aufgeführt werden. Dagegen wurden auch eine Anzahl zusätzlicher
                    Informationen einbezogen, soweit dies der Zweckbestimmung dienlich schien, und
                    zwar vor allem in solchen Zeitabschnitten, aus denen verhältnismäßig wenige
                    Informationen vorliegen. Die ungezählten Begegnungen mit bedeutenden
                    Persönlichkeiten konnten nur in Auswahl erwähnt werden – kennen wir doch heute
                    über 2500 Personen [2017: rund 2800], mit denen Humboldt in Beziehung gestanden
                    hat. Möglichst vollständig wurden die Humboldtschen Vorträge auf Sitzungen der
                    Pariser und der Berliner Akademie erfaßt sowie die datierten Vorworte und dgl.
                    Sonst wurden Schriften und Leistungen Humboldts nur dann in die Aufstellung
                    einbezogen, wenn besondere Gründe eine Ausnahme angebracht erscheinen ließen.
                    Ferner blieben alle Daten unberücksichtigt, die aus gebräuchlichen Übersichten
                    und Tabellen zur politischen, Kultur- und Wissenschaftsgeschichte entnommen
                    werden können. Der zeitgeschichtliche Hintergrund, vor dem sich Humboldts Leben
                    abgespielt hat, wird nur dann deutlich gemacht, wenn Humboldt selbst handelnd
                    oder wenigstens als unmittelbarer Zuschauer an den Ereignissen beteiligt war.
                    [...]</p>
                <p>Berlin, im Herbst 1980</p>
                <p>Prof. Dr. rer. nat. habil. Kurt-R. Biermann<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Kurt-R. Biermann (1919-2002) war von 1969 bis
                            1984 Leiter der A.-v.-Humboldt-Forschungsstelle.</p></note><lb/>Leiter
                    der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle<lb/>der Akademie der Wissenschaften
                    der DDR."</p>
                </quote>
                <p>Dieser Band ist eine erweiterte Fassung der ersten, bereits 1968 erschienenen
                    Auflage. Doch auch die Auflage von 1983 ist beim Verlag bereits seit über 20
                    Jahren vergriffen.</p>
            </div>
            <div>
                <head>2001</head>
                <p>2000 wurde die Chronologie auf Initiative von Ingo Schwarz inhaltlich erweitert
                    und auf eine elektronische Publikation umgestellt, die von 2001–2017 im Netz
                    verfügbar war.</p>
                <p>Seitdem wurden zahlreiche Anregungen, Korrekturvorschläge, Ergänzungen etc. in
                    die Chronologie aufgenommen. Zu danken ist hier insbesondere Dominik Erdmann,
                    Margot Faak und Maria Hartz, Berlin; Georg von Humboldt-Dachroeden, Brunnthal;
                    Gabriele Liebenow, Parchim; Andreas Graf, Köln; Bärbel Holtz, Gaby Huch,
                    Sebastian Panwitz und Karin Reich, Berlin; Vita von Wedel, Hamburg; Eberhard
                    Schulz-Lüpertz,  Ottobrun; Thomas Wiercinski, Saarbrücken sowie den
                    Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle,
                    Berlin. Die redaktionelle Umsetzung der ersten elektronischen Fassung lag
                    ursprünglich in den Händen von Christin Behrendt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>2017</head>
                <p rend="No Spacing">2017 wurden alle Einträge der bisherigen Chronologie als
                    TEI-XML-Datensätze neu angelegt und im Mai in der hier vorliegenden Fassung
                    veröffentlicht. Personen- und Ortsnamen wurden in vielen Fällen bereits mit den
                    jeweiligen Registereinträgen der
                    <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> verknüpft
                    und werden derzeit weiter ausgezeichnet. Erstmalig ist eine Volltextsuche über
                    den gesamten Datenbestand der Alexander von Humboldt-Chronologie möglich.</p>
                <p rend="No Spacing">Ein entscheidender Vorteil der jetzt erfolgten Datenkuratierung
                    von HTML zu XML ist die Einbindung externer Ressourcen.<lb/></p>
                <list type="unordered">
                    <item>Briefe aus dieser Edition (Chronologische Anzeige und
                            Volltextsuche)</item>
                    <item>Unselbständige Schriften Alexander von Humboldts im „<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/">Deutschen
                        Textarchiv</ref>“ (Chronologische Anzeige und
                            Volltextsuche)</item>
                    <item>Briefe von und an Humboldt aus „<ref target="https://correspsearch.net/">correspSearch</ref>“ (Chronologische Anzeige)</item>
                    <item>Selbständige Schriften Alexander von Humboldts aus der Digitalisate
                        Bibliographie „<ref target="http://www.avhumboldt.de/?page_id=469">Humboldt Digital</ref>“ (Chronologische
                            Anzeige)</item>
                </list>
                <p rend="No Spacing">Seit der erneuten Kuratierung der Humboldt-Chronologie 2017 sind zahlreiche Hinweise eingegangen. Wir danken hier insbesondere: Tobias Kraft, Peter Korneffel und Christian Thomas.</p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>