<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018392">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Reisetagebücher</title>
            <title xml:lang="en">Travel Journals</title>
         </titleStmt><editionStmt><p>: ReisetagebücherTravel Journals. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 10 vom 02.07.2024. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v10/H0018392">https://edition-humboldt.de/v10/H0018392</ref></p></editionStmt>
         <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v10/H0018392</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v10/H0018392.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
   <text><body>
         <div>
            
         </div>

         <div>
            <div>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018396">Die Amerikanischen
                  Reisetagebücher</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-art.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p>Die Amerikanischen Reisetagebücher Alexander von Humboldts sind in ihrer
                  Gesamtheit ein ebenso wissenschaftliches wie literarisches,
                  wissenschaftsgeschichtlich wie literarästhetisch bedeutsames Monument, das im
                  erstgenannten Bereich allenfalls mit Charles Darwins Reiseaufzeichnungen und
                  seinen vorbereitenden Manuskripten und Skizzen zu On the Origin of Species sowie
                  im zweitgenannten Gebiet bestenfalls mit Georg Forsters Reise um die Welt
                  (entstanden auf der zweiten Entdeckungsreise von James Cook) oder Giacomo
                  Casanovas Memoiren verglichen werden kann. </p>
               <p>Und doch stehen die Humboldt’schen Reisetagebücher in diesem Geflecht großer
                  Vergleiche gänzlich singulär. Sie bilden den eigentlichen Kern des gesamten
                  Humboldt’schen Oeuvres und begründen sein weltweites und noch heute weiter
                  zunehmendes Renommee als Wissenschaftler, Weltbürger und Vordenker für das 21.
                  Jahrhundert. Alexander von Humboldts kulturelle Brücken bauendes Weltbewusstsein
                  hat insbesondere in den weitgereisten Manuskripten der Amerikanischen
                  Reisetagebücher seinen ersten genuinen Ausdruck gefunden. In allen seinen
                  nachfolgenden Schriften – bis hin zu seinem <hi rendition="#i">Kosmos</hi> – wird
                  Alexander von Humboldt auf diese Reisetagebücher zurückgreifen.</p>
               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>Band 1: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018393">Veröffentlicht</ref> (hg. von Carmen Götz
                        und Ulrike Leitner)</item>
                  </list>
               </p>
               <p>Themenschwerpunkt „Amerikanische Reisetagebücher“ in HiN XVI, 31 (2015): <ref target="http://dx.doi.org/10.18443/hinvol16iss312015">http://dx.doi.org/10.18443/hinvol16iss312015</ref>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018397">Die Europäischen Reisen</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-england-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p>Das Korpus der sogenannten Europäischen Reisen umfasst eine untereinander nicht
                  verbundene Folge von Exkursionen aus den Jahren 1790–1805, die der Forschungsreise
                  durch die amerikanischen Tropen (1799–1804) vorausgingen oder unmittelbar an diese
                  anschlossen. </p>
               <p>Das erste erhalten gebliebene Reisejournal Humboldts entstand 1790 während der
                  Reise nach England in Begleitung Georg Forsters. Formal hat das englische
                  Reisetagebuch den Charakter einer Fingerübung. Es weist aber darin schon auf die
                  späteren Reisetagebücher voraus. </p>
               <p>Zwischen Juni 1797 und April 1798 reist Humboldt von Dresden über Prag nach Wien
                  und Salzburg. In den Ostalpen und im Salzkammergut übt er sich im Umgang mit
                  Instrumenten, experimentiert mit chemischen Verfahren und holt den Rat erfahrener
                  Forscher und Instrumentenbauer ein. </p>
               <p>Seine Aufzeichnungen der Reise „De Paris à Toulon“ ließ Humboldt mit dem Hinweis
                  „Soll nicht gedrukt werden“ in die Bände seiner Amerikanischen Reisetagebücher
                  einfügen. Der Text bietet in seinem Hauptteil eine facettenreiche Schilderung der
                  Begegnungen und Beschwernisse auf dem Weg durch das revolutionäre Frankreich des
                  Jahres 1798. </p>
               <p>Humboldts Tagebuch der Reise durch Spanien (1799) enthält Beobachtungen, Messwerte
                  und Stationen entlang seiner Route über die Iberische Hochebene. Die
                  Aufmerksamkeit gilt neben der Flora den sorgfältig dokumentierten barometrischen
                  Höhenmessungen. </p>
               <p>Die Aufzeichnungen zu Humboldts Reise nach Italien im Jahr 1805 beschließen das
                  Korpus der europäischen Reisen. Nach Italien wird Humboldt begleitet von
                  Joseph-Louis Gay-Lussac und Franz August O’Etzel. Die Route führt zunächst nach
                  Rom, wo Humboldts Bruder Wilhelm Preußischer Gesandter ist, und wo sich auch
                  Leopold von Buch zu der kleinen Reisegruppe gesellt. </p>

               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>Reise. 1790. England: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682">Veröffentlicht</ref> (hg.
                        von Dominik Erdmann und Christian Thomas, mit einer <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016430">Einleitung von Dominik Erdmann</ref>)</item>
                     <item>Dresden, Wien, Salzburg (1797/98): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734">Veröffentlicht</ref> (hg.
                        von Cettina Rapisarda und Christian Thomas)</item>
                     <item>Paris–Toulon (1798): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">Veröffentlicht</ref> (hg.
                        von David Blankenstein und Christian Thomas)</item>
                     <item>Spanien (1799): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018406">Veröffentlicht</ref> (hg. von
                           Dominik Erdmann und Christian Thomas, mit einer <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018408">Einleitung von Ulrike Leitner</ref>)</item>
                     <item>Italien (1805): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019155">Veröffentlicht</ref> (hg.
                           von Cettina Rapisarda und Christian Thomas)
                     </item>
                  </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018398">Die Tagebücher der russisch-sibirischen
                     Reise</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-srt.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (Archiv)</caption>
               </figure>
               <p>War die Amerikanische Reise bekanntlich eine private und von Humboldt selbst
                  finanzierte Forschungsreise gewesen, so erfolgte die Russisch-Sibirische Reise -
                  wie Humboldt stets sehr bewußt war – im Auftrag, auf Kosten und unter der
                  Kontrolle des Kaisers Nikolaus I. Der zu diesem Zeitpunkt fast sechzigjährige
                  Forscher und preußische Kammerherr hatte sich vertraglich verpflichtet, in
                  schriftlichen Zeugnissen auf jegliche Kritik am russischen Gesellschafts- und
                  Wirtschaftssystem oder gar auf offen geäußerte Kritik an feudalistischen
                  Strukturen und der Leibeigenschaft sowie ähnlich gelagerten sensiblen Themen zu
                  verzichten. Während Alexander von Humboldt auf der amerikanischen Forschungsreise
                  mit Aimé Bonpland ein disziplinär mobiles Zweigespann bildete und das
                  Reisetagebuch alleine führte, reiste er auf seiner rapiden Reise durch das
                  Russische Reich nicht nur mit seinem Diener und Faktotum Johann Seifert, sondern –
                  neben der ständigen Begleitung und Beschattung durch russische Offiziere und
                  Mannschaften – in Begleitung des Mineralogen Gustav Rose sowie des Botanikers und
                  Zoologen Christian Gottfried Ehrenberg. Wie Humboldt führten auch sie Tagebücher
                  und legten im Nachgang Publikationen zur Reise vor, wobei die jeweiligen
                  (disziplinären) “Zuständigkeiten” der Mitreisenden klar und deutlich zugeschnitten
                  waren.</p>
               <p>Das “Russisch-Sibirische Reisetagebuch” weist daher eine vom “Amerikanischen
                  Reisetagebuch” gänzlich verschiedene Anlage, politische und
                  wissenschaftsgeschichtliche Kontextualisierung, Intention und Themenstellung auf,
                  wobei allein schon der Ausschluss jeglicher Gesellschaftskritik im Zeichen der
                  Zensur im schroffen Gegensatz zu den Aufzeichnungen während der Amerikanischen
                  Reise stand.</p>

               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>Band 1: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018417">Veröffentlicht</ref> (hg. von
                        Tobias Kraft und Florian Schnee)</item>
                  </list></p>

               <p>Themenschwerpunkt „Humboldts Russland-Reise“ in HiN VI, 11 (2005): <ref target="http://dx.doi.org/10.18443/hinvol6iss112005">http://dx.doi.org/10.18443/hinvol6iss112005</ref></p>
            </div>
         </div>
      </body></text>
   <text><body>
         <div>
            
         </div>
         <div>
            <div>
               <head>The American Travel Journals</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-art.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>Alexander von Humboldt’s American travel journals are in their entirety a
                  significant monument of both science and literature and have left their mark on
                  the history of science and aesthetics; a monument which can at best be
                  scientifically compared to Charles Darwin’s travel records and his preliminary
                  manuscripts and sketches for On the Origin of Species and at best be literarily
                  compared to Georg Forster’s A Voyage round the World (created on the second
                  Pacific voyage by James Cook) or Giacomo Casanova’s memoirs. Nevertheless,
                  Humboldt’s travel journals are completely unique in this net of large comparisons.
                  The journals are the very core of the Humboldt oeuvre and establish his worldwide
                  and still growing reputation as a scientist, citizen of the world, and guiding
                  intellectual force for the 21st century. Alexander von Humboldt’s world
                  consciousness, which builds cultural bridges, found its first genuine expression
                  in the widely travelled manuscripts of the American travel journals. Alexander von
                  Humboldt will refer to these travel journals in all of his subsequent writings,
                  right up to his Cosmos.</p>
               <p>Volume 1: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016412">Published</ref> (edited by Carmen Götz and Ulrike
                  Leitner)</p>
               <p>Dossier “American Travel Journals” in HiN XVI, 31 (2015): <ref target="http://dx.doi.org/10.18443/hinvol16iss312015">http://dx.doi.org/10.18443/hinvol16iss312015</ref>
               </p>
            </div>
         </div>

         <div>
            <div>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018397">The European Travels</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-england-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>The corpus of the so-called European Travels comprises an unconnected series of
                  excursions from the years 1790-1805, which preceded or directly followed the
                  research trip through the American tropics (1799–1804). </p>
               <p>Alexander von Humboldt’s first preserved travel journal was written in 1790 during
                  his journey to England, where he was accompanied by Georg Forster. Formally, the
                  English travel journal shows typical signs of a finger exercise in preparing
                  travel notes. However, it already points to the later travel journals, such as
                  those that preceded the American journey. </p>
               <p>Between June 1797 and April 1798, Humboldt traveled from Dresden via Prague to
                  Vienna and Salzburg. In the Eastern Alps and the Salzkammergut, he learns how to
                  use his instruments, experiments with chemical procedures, and seeks the advice of
                  experienced researchers and instrument makers </p>
               <p>Humboldt had his notes of the trip “De Paris à Toulon” inserted into the volumes
                  of his American travel diaries with the note “Should not be printed”. In its main
                  section, the text offers a multifaceted description of the encounters and
                  hardships on the way through revolutionary France in 1798. </p>
               <p>Humboldt’s Journal of the Journey through Spain (1799) contains observations,
                  measurements and stations along his route across the Iberian Plateau. Besides the
                  flora, much attention is paid to the carefully documented barometric height
                  measurements. </p>
               <p>The records of Humboldt’s journey to Italy in 1805 conclude the corpus of European
                  journeys. Humboldt was accompanied to Italy by Joseph-Louis Gay-Lussac and Franz
                  August O’Etzel. The route leads first to Rome, where Humboldt’s brother Wilhelm is
                  Prussian envoy, and where Leopold von Buch joins the small travel group. </p>

               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>England (1790): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018395">Published</ref> (edited
                        by Dominik Erdmann and Christian Thomas, with an <ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682">introduction by Dominik Erdmann</ref>)</item>
                     <item>Dresden, Vienna, Salzburg (1797/98): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734">Published</ref> (edited 
                        by Cettina Rapisarda and Christian Thomas)</item>
                     <item>Paris–Toulon (1798): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">Published</ref> (edited by
                           David Blankenstein and Christian Thomas)</item>
                     <item>Spain (1799): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018406">Published</ref> (edited by
                           Dominik Erdmann and Christian Thomas, with an <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018408">introduction by Ulrike Leitner</ref>)</item>
                     <item>Italy (1805): <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019155">Published</ref> (edited by Cettina Rapisarda and Christian Thomas)
                     </item>
                  </list></p>
            </div>
         </div>


         <div>
            <div>
               <head>The Russian-Siberian Travel Journals</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-srt.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Archive of the BBAW (Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and
                     Humanities)</caption>
               </figure>
               <p>As is well known, the American journey was a private expedition financed by
                  Humboldt himself. Instead, the Russian-Siberian journey took place on behalf, at
                  the expense, and under the control of Emperor Nicholas I of Russia, something
                  Humboldt was constantly very aware of. The then almost sixty-year-old researcher
                  and Prussian chamberlain was bound by contract to refrain from any kind of
                  criticism regarding the Russian social and economic system, let alone open
                  criticism regarding feudalistic structures and serfdom as well as other similar
                  sensitive subjects. During the American journey, Humboldt travelled in a mobile
                  duo of disciplines with Aimé Bonpland and wrote the travel journals by himself.
                  Things were different on his rapid journey through the Russian Empire: besides his
                  servant and factotum Johann Seifert, Humboldt was accompanied by the mineralogist
                  Gustav Rose and the botanist and zoologist Christian Gottfried Ehrenberg while
                  enduring the constant company and tailing by Russian officers and adjutants. Rose
                  and Ehrenberg also kept travel journals like Humboldt and subsequently presented
                  publications about the journey, whereby the respective (disciplinary)
                  “responsibilities” of the fellow travellers were clearly and explicitly
                  tailored.</p>
               <p>The “Russian-Siberian Travel Journal” therefore has a completely different
                  structure, political and scientific-historical contextualization, intention, and
                  subject matter in comparison to the “American Travel Journal”; the very exclusion
                  of any social criticism as a form of censorship was already in stark contrast to
                  the recordings during the American journey.</p>
               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>Volume 1: <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018417">Published</ref> (edited by Tobias
                        Kraft and Florian Schnee)</item>
                  </list></p>
               <p>Dossier “Humboldt’s Journey to Russia” in HiN VI, 11 (2005): <ref target="http://dx.doi.org/10.18443/hinvol6iss112005">http://dx.doi.org/10.18443/hinvol6iss112005</ref></p>
            </div>
         </div>
      </body></text>
</TEI>