<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018395">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Reise. 1790. England. [= Tagebuch der England-Reise]</title>
            <title xml:lang="en">Reise. 1790. England. [= English Travel Journal]</title>
         </titleStmt><editionStmt><p>: Reise. 1790. England. [= Tagebuch der England-Reise]Reise. 1790. England. [= English Travel Journal]. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
         <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
   <text><body>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682">Reise. 1790. England</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-england-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakau (Handschriftenabteilung)</caption>
               </figure>
               <p>Das erste erhalten gebliebene Reisejournal Alexander von Humboldts entstand 1790
                  während der Reise nach England in Begleitung Georg Forsters. Sie führte ihn von
                  Mainz über Belgien und Holland nach England und anschließend in das revolutionäre
                  Paris. Das Journal der englischen Reise versammelt Betrachtungen zu Schafzucht,
                  Färbereiverfahren und Tuchhandel, zu Kalkbrennerei, Basaltgewinnung und zur
                  Käseproduktion. Bei den botanischen und geologischen Beobachtungen, Vergleichen
                  mit der heimischen Vegetation, Landschaftsbeschreibungen und den historischen
                  Anekdoten herrschen noch die speziellen Tendenzen von Humboldts ursprünglich
                  kameralistischer Ausbildung vor. Formal hat das englische Reisetagebuch den
                  Charakter einer Fingerübung im Anfertigen von Reiseaufzeichnungen. Es weist aber
                  darin schon auf die späteren Reisetagebücher, etwa die der amerikanischen Reise
                  voraus.</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Dominik Erdmann</head>
               <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0016430">Einführung: Zur Neu-Edition des Journals der
                     England-Reise (1790)</ref></head>
               <p>Das Journal der Englandreise ist nicht nur das Dokument einer der ersten größeren
                  Auslandsreisen Humboldts: Es ist zugleich ein Dokument der Selbstbildung des
                  jungen Gelehrten zum Reiseschriftsteller und Forscher. Denn auf die hier erprobten
                  und einstudierten Schreibpraktiken griff Humboldt später bei der Abfassung seiner
                  großen amerikanischen Reisetagebücher zurück. </p>
            </div>
         </div>
      </body></text>
      <text><body>
            <div>
               <div rendition="#edition">
                  <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0017682">Reise. 1790. England</ref></head>
                  <figure>
                     <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-england-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                     <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakow (Manuscript Department)</caption>
                  </figure>
                  <p>Alexander von Humboldt’s first preserved travel journal was written in 1790 during
                     his journey to England, where he was accompanied by Georg Forster. The journal
                     brings together observations on sheep breeding, dyeing processes, and the cloth
                     trade, on lime kilns, basalt extraction, and cheese production. Within the
                     botanical and geological observations, specific tendencies of Humboldt’s original
                     cameralistic education still prevail: he compares the English with his homeland’s
                     vegetation, provides landscape descriptions, and historical anecdotes. Formally,
                     the English travel journal shows typical signs of a finger exercise in preparing
                     travel notes. However, it already points to the later travel journals, such as
                     those that preceded the American journey.
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div>
               <div rendition="#research">
                  <head type="author">Dominik Erdmann</head>
                  <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0016430">Introduction: On the New Edition of the Journal of the Journey to England (1790)</ref></head>
                  <p>The journal of his journey to England is not only a document of one of Humboldt’s first major trips abroad: it is also a document of the young scholar’s self-education as a travel writer and researcher. For Humboldt later drew on the writing practices tested and rehearsed here when writing his extensive American Travel Journals. </p>
               </div>
            </div>
         </body></text>
</TEI>