<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018396">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Die amerikanische Reise (1799–1804)</title>
            <title xml:lang="en">The American Journey (1799–1804)</title>
         </titleStmt><editionStmt><p>: Die amerikanische Reise (1799–1804)The American Journey (1799–1804). In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 10 vom 02.07.2024. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v10/H0018396">https://edition-humboldt.de/v10/H0018396</ref></p></editionStmt>
         <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v10/H0018396</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v10/H0018396.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
   <text><body>
         <div>
            
            <div rendition="#overview">
               
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018393">Tagebuch der Amerikanischen Reise I</ref></head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-art.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p>Der erste Band der Amerikanischen Reisetagebücher schildert Humboldts Weg von der
                  Abreise in Spanien über den Besuch der Kanaren bis zur Landung in Cumaná (heute
                  Venezuela) und dem Aufenthalt dort (1799/1800). Die Vielzahl der gesammelten
                  Daten, Abhandlungen zu Pflanzengeographie, Botanik, Geowissenschaften, Klima,
                  Wirtschaft und Handel, Protokolle von Experimenten sowie Begegnungen vor Ort, die
                  Verwendung seinerzeit modernster Instrumente und mathematischer Methoden lassen
                  nicht nur den unermüdlichen Forscher Humboldt und seine typische
                  Wissensorganisation sichtbar werden. Sie sind auch für die Biodiversitäts- und
                  Klimaforschung heute von hohem Wert.</p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Carmen Götz und Ulrike Leitner</p>
               
            </div>
         </div>

         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H2743378">Tagebuch der Amerikanischen Reise II u. VI</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_IIundVI.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Humboldt hat im Tagebuch II und VI thematisch sehr heterogene Hefte
                  zusammenbinden lassen. Der Band – eine Art »Varia« der Expeditionsjahre – enthält
                  u. a. die Beschreibung der Reise von <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">Paris nach Marseille und Toulon (1798)</ref>, die
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019154">Expedition von Cumanà nach Caripe (1799)</ref>, den Besuch der durch Humboldt berühmt
                  gewordenen Guácharo-Höhle, astronomische Beobachtungen auf dem Apure und auf dem
                  Orinoco, den Aufenthalt auf Kuba (1800–1801) und in Quito (1802) sowie
                  umfangreiche Aufzeichnungen zur <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019737">Italien-Reise</ref>, die Humboldt nach der Rückkehr nach
                  Europa 1805 zusammen mit seinem Freund, dem Chemiker und Physiker Gay Lussac,
                  unternahm. </p>
               <p rendition="#i">In Arbeit</p>
               <p rendition="#i">Bereits veröffentlicht: <list type="bulleted">
                  <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019737">Voyage de Paris en Italie avec Gay Lussac 1805 [=
                     Tagebuch der Italien-Reise]</ref> (Bl. 1r–49v), herausgegeben von Cettina Rapisarda und Christian Thomas</item>
                  <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">De Paris à Toulon[,] 1798. [= Tagebuch der
                           Frankreich-Reise]</ref> (Bl. 50r–61v), herausgegeben von David Blankenstein und Christian
                        Thomas</item>
                  <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019154">Voyage à Caripe 1799 [= Tagebücher der Amerikanischen Reise, Bd. II/VI, Heft 3]</ref> (Bl. 110r–131v), herausgegeben von Carmen Götz</item>

                  </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Tagebuch der Amerikanischen Reise III</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_III.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Die Schilderungen der Reise im dritten Tagebuch-Band knüpfen direkt an die
                  Ausführungen des ersten Bandes an. Im Zentrum steht die Weiterreise entlang der
                  Küste von Nueva Barcelona bei Cumaná nach Caracas, Calabozo und zum Río Apure
                  (1800). Nach der Besteigung des Silla im Januar brechen Humboldt und Bonpland von
                  Caracas auf zur Orinocoreise. </p>
               <p>Wie so häufig in seinen Schilderungen ist Humboldts Blick auf Natur und Menschen
                  gleichermaßen genau: Kritisch äußert er sich über die dramatische soziale Lage der
                  verarmten und zum Teil versklavten indigenen und schwarzafrikanischen Bevölkerung;
                  scharf geht er mit den sozialpolitischen Widersprüchen und moralischen Abgründen
                  der spanischen Missionare ins Gericht. Berühmt wird später sein hier
                  aufgezeichnetes Experiment mit lebendigen Zitteraalen. Daneben finden sich
                  Beobachtungen zum Gelbfieber, zu den chemischen Eigenschaften der Kaffeepflanze
                  sowie zur Geologie und Flora Südamerikas. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
               <p rendition="#i">Bereits veröffentlicht: <list type="bulleted">
                     <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019162">Physiologie. Galvanismus [Raja torpedo]</ref> (Bl.
                        72r–v), herausgegeben von Carmen Götz</item>
                  </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Tagebuch der Amerikanischen Reise IV</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_IV.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Band IV ist das eigentliche »Tagebuch vom Orinoco« und setzt chronologisch die
                  Aufzeichnungen aus Band III fort (mit dem er ursprünglich in einem Band verbunden
                  war). Die abenteuerliche Reise führt aus den „Llanos de Caracas“ zu den Flüssen
                  Apure, Orinoco, Atabapo, Negro, Casiquiare und Esmeralda (Februar bis Mai 1800).
                  Am 5. April setzt die Reisegruppe beim Bocca de Tortuga vom Ufer ab auf den
                  Orinoco und kommt wenige Minuten später beim Kentern der Lancha beinahe ums Leben:
                     <quote>„Unsere Rettung war eine Art Wunder! Die Empfindung im Aufrichten, die
                     Rükkehr zum Leben war sehr, sehr schön. […] Alle Bücher, alle MSS. im Wasser,
                     zum Glük gute Dinte, und daher alles lesbar. Doch mühsam zu troknen.“</quote>
               </p>
               <p>Ausführlich geht Humboldt auf die lokalen Kulturen der Flussvölker ein (die
                  Felszeichnungen am Orinoco, das Pfeilgift Curare, die Lebensweisen der Kariben und
                  Otomaken); genauso berühmt wie umstritten ist die Episode rund um die Knochenhöhle
                  Ataruipe. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0020393">Tagebuch der Amerikanischen Reise V</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_V.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Zurückgekehrt nach Cumaná warten Humboldt und Bonpland einige Zeit darauf, nach
                  Kuba übersetzen zu können. In der Zwischenzeit werden zahlreiche astronomische
                  Beobachtungen zur Ortsbestimmung während der Reise berechnet, Flußkarten vollendet
                  und Pflanzensammlungen sortiert. Auf dem Weg nach Havanna notiert er am 6.
                  Dezember 1800: <quote>„Alles, was man in Europa von Sklavenbehandlung sagt, ist
                     überaus wahr. Man kann nichts übertreiben, so schändlich ist diese Behandlung.
                     In Europa geht man aufs Land, um stille Freuden zu genießen. Hier hört man
                     Ketten rasseln - und man spricht vom Glück von Jamaica, vom Glanz von S.
                     Domingo. Wer ist, wer war da glücklich … Alles unnatürliche verschwindet in der
                     Welt, und es ist nicht natürlich, daß ein paar Felsinseln so viel
                     hervorbringen.“</quote>
               </p>
               <p>Ähnlich wie das Tagebuch II und VI ist Band V eine Zusammenstellung verschiedener
                  Hefte zur Reise. Auch die Exkursion von Dresden über Prag nach Wien und Salzburg
                  zwischen Juni 1797 und April 1798 hat Humboldt hier einbinden lassen. Die knapp
                  fünfzig Seiten zeigen einen jungen Wissenschaftler in Vorbereitung auf die
                  erhoffte Weltreise: In den Ostalpen und im Salzkammergut übt er sich im Umgang mit
                  Instrumenten, in der Erfassung und Notation von meteorologischen Daten sowie von
                  Orts- und Höhenbestimmungen. Er experimentiert mit chemischen Verfahren, die im
                  Feld mit einfachen Mitteln durchführbar sein sollten, und holt den Rat erfahrener
                  Forscher und Instrumentenbauer ein. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
               
               <p rendition="#i">Bereits veröffentlicht: <list type="bulleted">
                  <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0020388">Index général de mes MSS [1805]</ref> (Bl. 37r–49v), herausgegeben von Carmen Götz</item>
               </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Tagebuch der Amerikanischen Reise VII a et b</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_VIIaundb.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Nach der Rückkehr aus Kuba wird in Tagebuch VII a et b zunächst die Reise auf dem
                  Río Magdalena beschrieben (21. April bis 15. Juni 1801). Eine Station ist der Ort
                  Mompós. Hier seziert Humboldt Krokodile und studiert ihre Anatomie, die Skizzen
                  fließen in sein späteres anatomisches Werk ein.</p>

               <p>Auf seiner Reise durch das Vizekönigreich Neu-Granada trifft Humboldt auf eine
                  Bevölkerung im Aufbruch: <quote>„Überall hört man von der nueva Philosophia reden;
                     so nennt man den Inbegriff der neueren Physik, Mechanik, Astronomie. Die
                     amerikan. Jugend ist in einer inneren Gemüthsbewegung, welche man in Spanien
                     nicht kennt. Alles klagt über das Joch u den Unsinn der Peripatetiker u will
                     die Fesseln abschütteln welche die Mönche der Vernunft setzen. Selbst unter den
                     Mönchen gibt es Neuerer …“.</quote></p>
               <p>Neben die Schilderung der Reise durch Turbaco, Cartagena, Honda, Bogotá, das
                  Quindíu-Gebirge, die Andenkordillere und Quito finden sich Kurzportraits von
                  Reisebegleitern und bekannten Persönlichkeiten wie Carlos Montúfar, José Celestino
                  Mutis und Francisco José de Caldas. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Tagebuch der Amerikanischen Reise VII bb et c</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_VIIbbundc.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Der Band VII bb et c ist das umfangreichste aller Tagebücher. Ausführlich werden
                  die Reisestationen in Quito und Lima behandelt. Einige von Humboldts berühmtesten
                  Bergbesteigungen finden sich hier: der Cotopaxi, die Pichincha-Gipfel und
                  natürlich der Aufstieg auf den Chimborazo. Kurz vor dem Ziel muss er wegen
                  schlechter Witterung abbrechen: <quote>„Notre séjour à cette immense hauteur était
                     des plus triste et lugubre. Nous etions eveloppés dans une brume qui ne nous
                     laissait voir que par intervalle les abimes qui nous entouraient. Aucun etre
                     vivant, aucun insecte, pas même le Condor qui à Antisana planait au-dessus de
                     nos tetes, vivifiait les airs.“</quote></p>
               <p>Er besucht die Chinarindenwälder bei Loja, reist zu den Bergwerken von Hualgayoc
                  und kritisiert die technischen Mängel und sozialen Missstände im kolonialen
                  Bergbauwesen. In Cajamarca lernt Humboldt die Nachkommen des letzten
                  Inka-Herrschers Atahualpa kennen. In der Nähe von Trujillo sieht er die Ruinen der
                  von den Inkas zerstörten Chimu-Stadt Chanchán. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Tagebuch der Amerikanischen Reise VIII</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_VIII.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Auf den letzten Stationen von Lima nach Guayaquil studiert Humboldt das
                  pazifische Klima, insbesondere die kalten Meereströmungen entlang der peruanischen
                  Küste (später – gegen seinen Willen – „Humboldt-Strom“ genannt). Die
                  Aufzeichnungen in Band VIII markieren das Ende der südamerikanischen Etappe. Es
                  folgt die Weiterreise in den Norden: Ausführlich beschreibt Humboldt die fast
                  fünfwöchige Seereise zum Hafen von Acapulco. Der einjährige Aufenthalt im
                  Vizekönigreich Neu-Spanien (das spätere Mexiko) prägt Humboldt: die Gebirgs- und
                  Pflanzenwelt, das Klima der Hochebene, die Silberbergwerke in Taxco, die
                  Inspektion der Bergwerke, der Besuch der akademischen und wissenschaftlichen
                  Einrichtungen in der Hauptstadt. Im Juni 1803 untersucht Humboldt die mehr als 500
                  Manuskripte der konfiszierten Sammlung präkolonialer Bilderhandschriften des
                  Mailänders Lorenzo Boturini im Archiv des vizeköniglichen Sekretariats und macht
                  sich ausführliche Notizen.</p>
               <p>Daneben prägen das Tagebuch zahlreiche politische Kommentare: kritisch äußert sich
                  Humboldt zu den Arbeitsbedingungen in den Silberbergwerken, zum Übel des
                  Kolonialismus in den amerikanischen Territorien, zum europäischen Festhalten am
                  System der Sklaverei, zur Willkürherrschaft der Missionare, zur überall sichtbaren
                  sozialen Ungleichheit im Vizekönigreich. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Tagebuch der Amerikanischen Reise IX</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_IX.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Ähnlich wie Band VIII ist auch das Tagebuch IX geprägt von den Aufzeichnungen zur
                  mexikanischen Reiseetappe im Jahr 1803–1804. Humboldt besichtigt die bereits in
                  der kolonialen Frühphase von den Spaniern angelegte Entwässerungsanlage (Real
                  Desagüe) von Mexiko-Stadt und macht Vorschläge zu ihrer baulichen Verbesserung.
                  Erneut prägen politische Urteile die Notate: die Lebensverhältnisse der indigenen
                  Weber, der Umgang mit den Arbeitern in den Grubenanlagen von Guanajuato, ein
                  langes Exzerpt zu einem Bericht des Erzbischofs an den spanischen König zur Lage
                  der »Indios«. Ausführlich kommt der Besuch des noch aktiven vulkanischen
                  Jorullo-Geländes zu Wort, die dort angefertigten Skizzen und Zeichnungen
                  erscheinen später in drei verschiedenen Atlanten. </p>
               <p>Kurz schildert Humboldt die Seereise von Veracruz nach Havanna sowie von dort nach
                  Philadelphia. Das Tagebuch endet am 22. Mai 1804 mit Überlegungen zum Kalken von
                  Schiffen, um die Gefahr von Epidemien zu verringern. Vor den Toren von
                  Philadelphia hält er fest: <quote>„Nous n’avions jamais été en quarantaine. C’est
                     le moment ou l’on commence le plus a se detester à bord. Tout le monde se
                     cherche chicane. L’Hopital de Lostridge parait tres beau.“</quote>
               </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
            </div>
         </div>
         
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018394">Isle de Cube. Antilles en
                  général</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-kuba-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakau (Handschriftenabteilung)</caption>
               </figure>
               <p>Auf 37 Seiten und angeklebten Zetteln notierte Alexander von Humboldt Erkenntnisse
                  über die Sklaverei und skizzierte Analysen zu Wirtschaft, Bevölkerung,
                  Gesellschaft und Politik. Das Tagebuchfragment stammt von seinem zweiten
                  Aufenthalt auf Kuba 1804. Es markiert den Beginn von Humboldts intensiver
                  Auseinandersetzung mit dem Thema Sklaverei; eine Menschheitsfrage, die ihn bis zu
                  seinem Lebensende beschäftigen sollte. Die Aufzeichnungen liegen hier erstmals in
                  einer wissenschaftlichen Edition vor.</p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Ulrike Leitner, Piotr Tylus und Michael
                  Zeuske</p>
            </div>
         </div>

         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Journal de Mexique à Veracruz</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_mexique.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakau (Handschriftenabteilung)</caption>
               </figure>
               <p> Das Journal der Reise von Mexiko-Stadt nach Veracruz ist neben dem sogenannten
                     <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018394">»Kuba-Tagebuch« <hi rendition="#i">Isle de
                     Cube</hi></ref> das zweite, vormals verloren geglaubte Tagebuchfragment aus den
                  Krakauer Beständen des Humboldt-Nachlasses. 2005 in einer von Ulrike Leitner
                  herausgegebenen Edition erstveröffentlicht, wird das Tagebuch in einer
                  überarbeiteten Fassung in das Publikationsmodell der <hi rendition="#i">edition
                     humboldt digital</hi> integriert. </p>
               <p>Als Zeugnis der Reise ist es wie das gesamte Tagebuchkorpus von großem Wert für
                  die Forschung. Die hier festgehaltenen Aufzeichnungen beziehen sich auf die
                  Reiseabschnitte zwischen dem Abschied aus Mexiko-Stadt im Januar und der Ankunft
                  in Veracruz im März 1804. Ausführlich schildert Humboldt seine Studien zur
                  Pyramide von Cholula und misst von hier die Höhen verschiedener Berggipfel des
                  mexikanischen Hochgebirges (u.a. Popocatépetl, Iztaccihuatl, Pico de Orizaba).
                  Seine Route führt ihn von Puebla über Amosoque, Acajete, Pinar und Ojo del Agua
                  Richtung Perote. Zur Verbesserung seiner kartographischen Daten unternimmt
                  Humboldt zahlreiche barometrische Höhenmessungen, insbesondere rund um Jalapa. Am
                  7. März schifft sich Humboldt mit seinen Begleitern im Hafen von Veracruz ein, um
                  zum zweiten Mal nach Havanna zu segeln. </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
            </div>
         </div>



      </body></text>
   <text><body>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018393">American Travel Journal, Vol. I</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-art.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>The first volume of Humboldt's American Travel Journals, which is published here
                  in its entirety for the first time, describes Humboldt's journey from his
                  departure in Spain to his visit to the Canary Islands, his arrival in Cumaná
                  (today Venezuela) and his time there (1799/1800). The multitude of data collected,
                  treatises on plant geography, botany, geosciences, climate, economy and trade,
                  protocols of experiments and on-site encounters, the use of the most modern
                  instruments and mathematical methods of the time not only show the tireless
                  researcher Humboldt and his typical way of organising knowledge, but are also of
                  great value for biodiversity and climate research today.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Carmen Götz and Ulrike Leitner</p>
            </div>
         </div>

         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H2743378">American Travel Journal, Vol. II and VI</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_IIundVI.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p> Humboldt's Journal II and VI contains very heterogeneous topics tied together.
                  The volume – a kind of “Varia” of the expedition years – includes among others the
                  description of the journey from <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">Paris to Marseille and Toulon (1798)</ref>, the
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019154">Expedition from Cumanà to Caripe (1799)</ref>, the visit of the famous Humboldt Guácharo
                  cave, astronomical observations on the Apure and the Orinoco, the stay in Cuba
                  (1800-1801) and in Quito (1802) as well as extensive records of the <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019737">trip to Italy</ref>,
                  which Humboldt undertook in 1805 after returning to Europe together with his
                  friend, the chemist and physicist Gay Lussac. </p>
               <p rendition="#i">In Process</p>
               <p rendition="#i">Already published: <list type="bulleted">
                     <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019155">Voyage de Paris en Italie avec Gay Lussac 1805 [=
                           Journal of the Journey to Italy]</ref> (fol. 1r–49v), edited by Cettina Rapisarda and Christian
                        Thomas</item>
                     <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">De Paris à Toulon[,] 1798. [= Journal of the
                           Journey to France]</ref> (fol. 50r–61v), edited by David Blankenstein and Christian
                        Thomas</item>
                  <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019154">Voyage à Caripe 1799 [= American Travel Journal, Vol. II and VI, Notebook 3]</ref> (fol. 110r–131v), edited by Carmen Götz</item>
                  
                  </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">American Travel Journal, Vol. III</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_III.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p> The descriptions of the journey in the third volume of the journal directly build
                  on the remarks in the first volume. They focus on the continued journey along the
                  coast from Nueva Barcelona near Cumaná to Caracas, Calabozo, and the Río Apure
                  (1800). After the ascent of the Silla in January, Humboldt and Bonpland set off
                  from Caracas to embark on their trip on the Orinoco river. </p>
               <p> As so often in his descriptions, Humboldt's view of nature and people is equally
                  precise: he is critical of the dramatic social situation of the impoverished and
                  in part enslaved indigenous and black African population; he sharply condemns the
                  sociopolitical contradictions and moral abysses of the Spanish missionaries. His
                  experiment with live electric eels, recorded here, later came to fame. Also, there
                  are observations on yellow fever, the chemical properties of the coffee plant, and
                  the geology and flora of South America. </p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
               <p rendition="#i">Already published: <list type="bulleted">
                     <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019162">Physiologie. Galvanismus [Raja torpedo]</ref>
                        (fol. 72r–v), edited by Carmen Götz</item>
                  </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">American Travel Journal, Vol. IV</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_IV.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>Volume IV is the actual "Journal of the Orinoco" and chronologically continues the
                  records from Volume III (with which it was originally bound). The adventurous
                  journey leads from the "Llanos de Caracas" to the rivers Apure, Orinoco, Atabapo,
                  Negro, Casiquiare, and Esmeralda (February to May 1800). On April 5th, the travel
                  group sets off from the shore at the Bocca de Tortuga on the Orinoco and almost
                  dies a few minutes later when the Lancha capsizes: <quote>“Our rescue was a kind
                     of miracle! The sensation of rising up, the return to life was very, very
                     beautiful. [...] All books, all MSS. in the water, luckily good ink, and
                     therefore everything readable. But difficult to dry.”</quote></p>
               <p>Humboldt goes into detail about the local cultures of the river peoples (the rock
                  carvings on the Orinoco, the arrow poison Curare, the way of life of the Caribbean
                  and Otomaks); the episode around the bone cave Ataruipe is as famous as it is
                  controversial. </p>

               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0020393">American Travel Journal, Vol. V</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_V.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p> Back to Cumaná, Humboldt and Bonpland wait for some time to be able to translate
                  to Cuba. In the meantime, they calculate numerous astronomical observations to
                  determine the location during the journey, complete river maps, and sort plant
                  collections. On the way to Havana on December 6, 1800, Humboldt writes:
                     <quote>“Everything that is said in Europe about slave treatment is extremely
                     true. You can't exaggerate, that's how shameful it is. In Europe, people go to
                     the countryside to enjoy quiet pleasures. Here you can hear chains rattling –
                     and people talk about the happiness of Jamaica, about the splendor of S.
                     Domingo. Who is, who was happy … Everything unnatural disappears in the world,
                     and it is not natural that a few rocky islands produce so much.”</quote>
               </p>
               <p>Similar to Journal II and VI, Volume V is a compilation of various travel-related,
                  smaller notebooks. Humboldt also included the excursion from Dresden via Prague to
                  Vienna and Salzburg between June 1797 and April 1798. The almost fifty pages show
                  a young scientist in preparation for the hoped-for world trip: In the Eastern Alps
                  and the Salzkammergut, he learned how to use his instruments, record and annotate
                  meteorological data as well as determine the specific location and altitude of a
                  given place. He experiments with chemical procedures that should be practicable in
                  the field using simple means and seeks the advice of experienced researchers and
                  instrument makers. </p>

               <p rendition="#i">In planning</p>
               <p rendition="#i">Already published: <list type="bulleted">
                  <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0020388">Index général de mes MSS [1805]</ref> (fol. 37r–49v), edited by Carmen Götz</item>
               </list></p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">American Travel Journal, Vol. VII a and b</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_VIIaundb.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p> After returning from Cuba, Journal VII a et b first describes the journey on the
                  Río Magdalena (April 21 to June 15, 1801). A stop along the route is the town of
                  Mompós. Here Humboldt dissects crocodiles and studies their anatomy, and the
                  sketches become part of his later anatomical work. On his journey through the
                  viceroyalty of New Granada, Humboldt meets a population on the move:
                     <quote>“Everywhere one hears talk of the nueva Philosophia; this is the epitome
                     of the newer physics, mechanics, astronomy. The American youth is in a state of
                     inner emotion that is unknown in Spain. Everyone complains about the yoke and
                     nonsense of the Peripatetics and wants to shake off the shackles on reason that
                     the monks have put on the people. Even among the clerics, there are innovators
                     ...”.</quote></p>
               <p>Besides the description of the journey through Turbaco, Cartagena, Honda, Bogotá,
                  the Quindíu Mountains, the Andean Cordillera, and Quito, there are short portraits
                  of travel companions and famous personalities such as Carlos Montúfar, José
                  Celestino Mutis, and Francisco José de Caldas. </p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">American Travel Journal, Vol. VII bb and c</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_VIIbbundc.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>Journal VII bb et c is the most comprehensive of all journals. The travel stops in
                  Quito and Lima are covered in detail. Some of Humboldt's most famous mountain
                  tours can be found here: Cotopaxi, the Pichincha peaks, and of course the ascent
                  of Chimborazo. Shortly before the summit he has to stop due to bad weather:
                     <quote>“Notre séjour à cette immense hauteur était des plus triste et lugubre.
                     Nous etions eveloppés dans une brume qui ne nous laissait voir que par
                     intervalle les abimes qui nous entouraient. Aucun etre vivant, aucun insecte,
                     pas même le Condor qui à Antisana planait au-dessus de nos tetes, vivifiait les
                     airs.”</quote></p>
               <p>He visits the cinchona forests near Loja, travels to the mines of Hualgayoc and
                  criticizes the technical deficiencies and social grievances in colonial mining. In
                  Cajamarca, Humboldt meets the descendants of the last Inca ruler Atahualpa. Near
                  Trujillo, he sees the ruins of the Chimú city of Chanchán, destroyed by the
                  Incas.</p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">American Travel Journal, Vol. VIII</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_VIII.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>On the last stations from Lima to Guayaquil Humboldt studies the Pacific climate,
                  especially the cold ocean currents along the Peruvian coast (later – against his
                  will – called “Humboldt Current”). The notes in Volume VIII mark the end of the
                  South American period. His journey continues to the north: Humboldt describes in
                  detail the almost five-week sea voyage to the port of Acapulco. The one year's
                  stay in the viceroyalty of New Spain (later to become Mexico) leaves its mark on
                  Humboldt: the mountains and the flora, the climate of the plateau, the silver
                  mines in Taxco, the inspection of the mines, the visit of the academic and
                  scientific institutions in the capital. In June 1803, Humboldt examines the more
                  than 500 manuscripts of the confiscated collection of pre-colonial manuscripts of
                  the Milanese Lorenzo Boturini in the archives of the viceroyal secretariat and
                  makes detailed notes. </p>
               <p>The journal entries display once again Humboldt’s political stance: He is critical
                  of the working conditions in the silver mines, the evil of colonialism in the
                  American territories, the European adherence to the system of slavery, the
                  arbitrary rule of the missionaries, the widespread social inequality in the
                  viceroyalty.</p>

               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">American Travel Journal, Vol. IX</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_IX.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>Similar to Volume VIII, Journal IX is also characterized by the records of the
                  Mexican journey from 1803 to 1804. Humboldt visits the drainage system (Real
                  Desagüe) of Mexico City, which was already built by the Spaniards in the early
                  colonial phase, and makes suggestions for its structural improvement. Once again,
                  political judgments shape the material: the living conditions of the indigenous
                  weavers, the treatment of the workers in the mines of Guanajuato, a long excerpt
                  from a report by the archbishop to the Spanish king on the situation of the
                  “Indios”. The visit of the still-active volcanic Jorullo area is described in
                  detail, and the sketches and drawings made there will later appear in three
                  different atlases.</p>

               <p>Humboldt briefly describes the sea journey from Veracruz to Havana and from there
                  to Philadelphia. The journal ends on May 22, 1804, with reflections on
                  whitewashing ships to reduce the danger of epidemics. At the gates of
                  Philadelphia, he writes: <quote>“Nous n'avions jamais été en quarantaine. C'est le
                     moment ou l'on commence le plus a se detester à bord. Tout le monde se chicane.
                     L'Hopital de Lostridge parait tres beau.”</quote>
               </p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title"><ref target="https://edition-humboldt.de/H0018394">Isle de Cube. Antilles en
                  général</ref></head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-kuba-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakow (Manuscript Department)</caption>
               </figure>
               <p>On 37 pages and attached notes, Alexander von Humboldt wrote down insights into
                  slavery and outlined analyses on the economy, population, society, and politics.
                  The journal fragment comes from his second stay in Cuba in 1804. It marks the
                  beginning of Humboldt’s intensive examination of slavery, a human question that
                  occupied him until the end of his life. These notes are presented here for the
                  first time in a scholarly edition.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Ulrike Leitner, Piotr Tylus and Michael Zeuske</p>
            </div>
         </div>

         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Journal de Mexique à Veracruz</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_mexique.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakow (Manuscript Department)</caption>
               </figure>
               <p>The Journal of the Journey from Mexico City to Veracruz is, along with the
                  so-called <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018394">“Cuba Journal” <hi rendition="#i">Isle de
                        Cube</hi></ref>, the second journal fragment from the Humboldt Personal
                  Papers Collection of the Krakow manuscript department that was previously believed
                  to have been lost. First published in 2005 in a print edition by Ulrike Leitner, a
                  revised version of the journal will be integrated into the publication model of
                     <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi>. </p>
               <p>As a testimony to the journey, it is, as the entire corpus of Humboldt’s travel
                  journals, of great value for research. The notes recorded here refer to the stages
                  of the journey between leaving Mexico City in January and arriving in Veracruz in
                  March 1804. Humboldt describes in detail his studies of the Pyramid of Cholula
                  where he measured the heights of various peaks of the Mexican high mountains
                  (including Popocatépetl, Iztaccihuatl, Pico de Orizaba). His route leads him from
                  Puebla via Amosoque, Acajete, Pinar, and Ojo del Agua towards Perote. To improve
                  his cartographic data, Humboldt undertakes numerous barometric altimetry
                  measurements, especially around Jalapa. On March 7, Humboldt and his companions
                  embark in the port of Veracruz to sail for the second time to Havana. </p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>



      </body></text>
</TEI>