<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0016212">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Digitale Methodik</title>
                <title type="sub">Ein Überblick über Datenmodellierung, Technologien und
                    Schnittstellen in der edition humboldt digital</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Dumont</surname>
                        <forename>Stefan</forename>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt><editionStmt><p>Dumont, Stefan: Digitale Methodik .  Ein Überblick über Datenmodellierung, Technologien und
                    Schnittstellen in der edition humboldt digital. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/">https://edition-humboldt.de/v11/</ref></p></editionStmt>
            <notesStmt>
                <relatedItem target="H0021024" type="translation" xml:lang="en"/>
            </notesStmt>
            
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/H0016212</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/H0016212.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        
    <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <head type="h2">Datenmodell</head>
                <p>Der nachfolgende Abschnitt gibt einen ersten Überblick über das Datenmodell der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi>. Die
                    umfassende Dokumentation des Datenmodells ist in den <ref target="https://edition-humboldt.de/richtlinien/index.html">Editionsrichtlinien</ref> einsehbar.</p>
                <div>
                    <head type="h3">Historische Quellen</head>
                    <p>Die Metadaten und Texte der zu edierenden Schriften (Reisetagebücher,
                        Dokumente und Briefe) werden nach den Richtlinien der <ref target="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Text Encoding Initiative
                            (TEI)</ref> kodiert. Dabei wird durch Nutzung von ediarum.BASE.edit
                        weitgehend das <ref target="http://deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/">Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf)</ref> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/47JJACHG">Haaf/Geyken/Wiegand 2015</bibl>)
                        verwendet, das u.a. im Rahmen dieses Editionsvorhabens für die Kodierung von
                        handschriftlichen Texten erweitert wurde (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/EACNDF7P">Haaf/Thomas 2018</bibl>). Für einige
                        wenige projektspezifische Belange wurden Ergänzungen und Erweiterungen zum
                        Tagset vorgenommen, die konform zu den TEI-Richtlinien sind. Diese
                        Erweiterung betrifft insbesondere projektspezifische Anforderungen, die sich
                        durch das Material ergeben, wie z.B. die Auszeichnung von Maßangaben oder
                        eingelegte oder angefügte Notizen. Bei den Erweiterungen gegenüber dem
                        DTABf-Datenmodell wurde aber darauf geachtet, dass diese möglichst nah an
                        dessen Systematik anschließen. So wurden in vielen Fällen möglichst wenig
                        neue Elemente und Attribute ergänzt, sondern vielmehr nur Attributwerte
                        ergänzt. </p>
                    <p>Alle Personen-, Orts- und Institutionsnamen sowie Literaturangaben in den
                        Quellentexten (und ihren Metadaten) werden mit ihren jeweiligen
                        Registereinträgen verknüpft.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Begleittexte</head>
                    <p>Alle weiteren Texte, wie z.B. die einführenden Forschungsbeiträge zum
                        Tagebuch-Fragment <ref target="http://edition-humboldt.de/H0002922">„Isle de
                            Cube. Antilles en général“</ref>, wurden ebenfalls in TEI-XML gemäß dem
                        Basisformat des Deutschen Textarchivs erfasst.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Register</head>
                    <p>Die Register zu <ref target="https://edition-humboldt.de/register/personen/index.xql?l=de">Personen</ref>, <ref target="https://edition-humboldt.de/register/orte/index.xql?l=de">Orten</ref> und <ref target="https://edition-humboldt.de/register/einrichtungen/index.xql?l=de">Institutionen</ref> sowie das <ref target="https://edition-humboldt.de/register/glossar/index.xql?l=de">Glossar</ref> werden in TEI-XML bearbeitet und vorgehalten. Jeder
                        Eintrag verfügt über eine eigene, eindeutige und permanente ID. Zusätzlich
                        zu den Basisdaten eines Eintrags wird außerdem eine Kurzbeschreibung
                        vorgehalten. </p>
                    <p>Die Einträge werden außerdem mit einer oder ggf. mehreren URIs aus
                        verschiedenen Normdateien versehen, sofern dort ein Eintrag existiert. Das
                        ermöglicht sowohl in der ehd selbst als auch bei Nutzung der Schnittstellen
                        und Datenpublikation eine <hi rendition="#i">projektübergreifende</hi>
                        Identifizierung der Personen, Orte und Instituionen (siehe zu Normdateien in
                        Editionen auch <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/W4L92XBE">Stadler 2012</bibl>).
                        Für Personeneinträge wird vornehmlich die GND, ersatzweise oder zusätzlich
                        auch <ref target="https://viaf.org/">VIAF</ref> verwendet. Für Orte dagegen
                        werden dagegen URIs aus der freien Ortsdatenbank <ref target="https://www.geonames.org">GeoNames</ref> verwendet, da diese
                        weltweit eine hohe Abdeckung erzielt und Einträge bei Bedarf vom Vorhaben
                        selbst ergänzt werden können. So wurden einige wenige, in GeoNames fehlende,
                        Örtlichkeiten (wie die ehemaligen Standorte der <ref target="https://edition-humboldt.de/H0000531">Berliner Sternwarte</ref>)
                        dort nachgetragen. </p>
                    <p>Darüber hinaus wurden im Rahmen des Projekts die Registerangaben von 25
                        zwischen 1973 und 2016 veröffentlichten Editionen (Briefe, Dokumente,
                        Tagebuch-Exzerpte) der Alexander von Humboldt-Forschung retrodigitalisiert
                        und zusätzlich bereitgestellt. Die Registerinformationen der gedruckten
                        Editionen sind Teil der zunächst im Akademie-Verlag und schließlich bei De
                        Gruyter veröffentlichten Reihe <ref target="https://www.degruyter.com/view/serial/BAHF-B"><hi rendition="#i">Beiträge zur Alexander von Humboldt-Forschung</hi></ref>,
                        herausgegeben von der Alexander-von-Humboldt-Forschungsstelle (1970–2014)
                        der BBAW. </p>
                    <p>Verknüpfungen zu anderen Registereinträgen und den edierten Materialien
                        werden anhand der ehd-ID automatisiert aus der Datenbank ausgelesen.</p>
                    <div>
                        <head type="h4">Humboldt'sche Verweissiglen</head>
                        <p>Auf Manuskripten von Alexander von Humboldt sind manchmal sog. Siglen zu
                            finden, also Buchstabenkombinationen, die verschiedene Dokumente, Briefe
                            und Tagebuchaufzeichnungen mit einander in Beziehung setzen. Diese
                            Siglen wurden nicht nur transkribiert, sondern auch in einem eigenen
                            TEI-XML-Register eingetragen und von den Textstellen dorthin verknüpft.
                            So können die Beziehungen auch in der digitalen Edition nachverfolgt
                            werden.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <anchor type="target" xml:id="pflanzenregister"/>
                        <head type="h4">Pflanzenregister</head>
                        <p>Für das <ref target="https://edition-humboldt.de/register/pflanzen/index.xql?l=de">Pflanzenregister</ref> werden keine eigenen Einträge in
                            TEI-XML-Registerdateien angelegt (wie bei den anderen Registern).
                            Stattdessen werden die wissenschaftlichen Pflanzennamen in den edierten
                            Texten mit Hilfe der entsprechenden TEI-Kodierung annotiert, ggf.
                            normalisiert und dann automatisch ausgelesen. Das Pflanzenregister wird
                            somit komplett dynamisch erstellt. Zu jedem distinkten Pflanzennamen
                            werden die Belegstellen in den Texten gelistet und automatisiert mit
                            verschiedenen taxonomischen Datenbanken verlinkt (siehe unten, Abschnitt
                                <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016212/globalnames">Globale Indizes für
                                wissenschaftliche Namen</ref>). </p>
                        <p>Seit Version 10 (2024) wird das eigentlich dynamische Pflanzenregister
                            allerdings zusätzlich automatisiert als TEI-XML erstellt (inkl. interne
                            und externe Verweise). Dadurch kann das Pflanzenregister auch in Zukunft
                            der Datenpublikation beigegeben werden.   </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head type="h4">Zeichnungen und Skizzen</head>
                        <p>Seit der Version 9 gibt ein virtuelles „Register“ einen Überblick über
                            Zeichnungen und Skizzen aus Humboldts oder anderer zeitgenössischer Hand
                            in den edierten Texten. Es wird – ähnlich wie das Pflanzenregister –
                            automatisiert aus den mit <hi rend="code">figure</hi> ausgezeichneten
                            Abbildungen zusammengestellt.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head type="h4">Bibliographie</head>
                        <p>Die <ref target="https://edition-humboldt.de/register/literatur/index.xql?l=de">Bibliographie</ref> der Edition wird in der
                            Literaturverwaltungssoftware Zotero gepflegt. Die öffentlich einsehbare
                                <ref target="https://www.zotero.org/groups/667230/">Zotero-Gruppe</ref> ermöglicht die kollaborative Pflege der Daten
                            und kann von allen Interessierten abgerufen werden – auch in
                            verschiedenen Zitierstilen und Exportformaten (siehe unten).</p>

                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Dokumentation</head>
                    <p>Die Dokumentation des Datenmodells erfolgt in <ref target="http://docs.oasis-open.org/dita/dita/v1.3/dita-v1.3-part3-all-inclusive.html">DITA</ref>, genauer gesagt in den DITA-Dateien von <ref target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual/">ediarum.BASE.manual</ref>. Dadurch werden Synergien genutzt sowie
                        Spezifizierungen oder Modifikationen gegenüber dem Datenmodell von
                        ediarum.BASE.edit dokumentiert. DITA (und nicht ODD) wurde gewählt, um diese
                        Kombination von ediarum.BASE.manual und <ref target="https://edition-humboldt.de/richtlinien/index.html">Richtlinien
                            der edition humboldt digital</ref> zu ermöglichen. Darüber hinaus
                        beinhaltet die interne DITA-Dokumentation nicht nur die
                        Kodierungsrichtlinien anhand des konkreten Materials, sondern auch die
                        konkreten <hi rendition="#i">Bedienungs</hi>anweisungen in
                        ediarum.AVHR.edit.</p>
                    <p>Die Editionsrichtlinien verweisen jeweils auf die entsprechenden Teile der
                        Dokumentation des DTABf.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Schema</head>
                    <p>Wurde das Schema anfangs in RelaxNG formuliert und gepflegt, liegt es
                        mittlerweile als TEI-ODD-Datei (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/QGGN2BZP">Viglianti 2019</bibl>) vor (aus der aber weiterhin RNG-Derivate
                        erstellt werden). Es wird mit Hilfe des ODD-Chaining vom ediarum.BASE.schema
                        abgeleitet, das wiederum vom DTABf ebgeleitet wird. Dadurch ist es möglich,
                        auf jeder Ebene (ediarum, edition humboldt digital) die jeweiligen
                        Änderungen zum nächst-"höheren" Schema zu pflegen und nachzuvollzuziehen.
                        Das Schema (sowohl TEI-ODD-Datei als auch RNG-Datei) sind auf <ref target="https://github.com/telota/ediarum.AVHR.data-model">GitHub</ref> veröffentlicht.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Software &amp; Technologien</head>
                <p>Die Publikation <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> wird von der
                    Erfassung bis hin zur Publikation in <hi rendition="#i">ediarum</hi> erstellt.
                    Die <ref target="https://www.ediarum.org/">digitale Arbeitsumgebung <hi rendition="#i">ediarum</hi></ref> ist eine von der <ref target="http://www.bbaw.de/telota">DH-Initiative TELOTA</ref> seit 2012
                    entwickelte Lösung, die es den Wissenschaftler:innen erlaubt, Transkriptionen
                    von Manuskripten, Kommentare und Registereinträge in TEI-konformem XML zu
                    bearbeiten, mit einem Text- und Sachapparat zu versehen und anschließend im Web
                    und als PDF zu veröffentlichen (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/ZFPTSUNP">Dumont/Fechner 2014</bibl>). Dabei besteht <hi rendition="#i">ediarum</hi>
                    aus mehreren Softwaremodulen, die zur Erarbeitung einer digitalen Edition
                    entsprechend angepasst wurden. Zur Eingabe und Bearbeitung der Daten wird bei
                    der edition humboldt digital das Modul <hi rendition="#i">ediarum.BASE.edit</hi>
                    benutzt, das – wie es bei ediarum üblich ist – durch eine projektspezifisches
                    Modul <hi rendition="#i">ediarum.AVHR.edit</hi> ergänzt wird. Über das Modul
                    ediarum.REGISTER.edit werden die Registereinträge angelegt und gepflegt.
                    Ausnahme ist die Bibliographie, die in der Literaturverwaltungssoftware Zotero
                    gepflegt wird, dafür bietet <hi rendition="#i">ediarum.DB</hi> eine
                    entsprechende Schnittstelle zur Synchronisierung.</p>
                <p>Die Speicherung der Daten erfolgt zuerst in einem Git (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/SUJV58N2">Fechner/Klappenbach/Lampert 2025</bibl>) und
                    in einer zweiten Stufe (automatisiert) in einer Instanz der freien XML-Datenbank
                        <ref target="http://www.exist-db.org">existdb</ref>, hier wird auch das
                    Modul <hi rendition="#i">ediarum.DB</hi> zur Verwaltung der Daten genutzt.
                    Existdb dient – zusammen mit dem Webserver Jetty – als Basis der digitalen
                    Edition, die mit XQuery, XSLT und XPath realisiert wurde und mittlerweile in
                    einer eXistdb-App gemäß den EXPath packaging specifications vorgehalten wird,
                    was Deployment und Entwicklung vereinfacht. Für die Suchfunktionen wird die seit
                    eXistdb 5.0 verfügbare, auf Lucene basierende Facettierung genutzt. Darüber
                    hinaus verfügt die Edition über mehrere eigens programmierte Caches, die die
                    Performance insbesondere bei aufwendigen Abfragen erhöhen. Zur Anzeige der
                    Faksimiles, Zeichnungen und Abbildungen wird die am MPI für
                    Wissenschaftsgeschichte entwickelte Software <ref target="http://digilib.sourceforge.net/">digilib</ref> eingesetzt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Gestaltung &amp; Webdesign</head>
                <p>Die Gestaltung der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> entstammt
                    Entwürfen, die der Autor ursprünglich 2014 für das Vorhaben „Schleiermacher in
                    Berlin 1808-1834“ entwickelte. Aufgrund der grundsätzlichen Ähnlichkeit des
                    Editionstypus und der zu präsentierenden Quellengattungen, konnten die Entwürfe
                    nachgenutzt und für die ehd weiterentwickelt werden. </p>
                <p>Die Gestaltung lehnt sich an Prinzipien des „Flat Designs“ an, d.h. Schlichtheit,
                    Minimalismus und ein starker Fokus auf Typographie. Gerade letzteres ist ein
                    zentraler Punkt, geht es doch bei dieser digitalen Edition vor allem um eines:
                    Text. Daher wurde sich auch für eine Antiqua (<hi rendition="#i">PT Serif</hi>)
                    als Hauptschrift entschieden, die über einen echten kursiven Schnitt verfügt.
                    Begleitet wird sie von einer Groteske (<hi rendition="#i">PT Sans</hi>) aus
                    derselben Schriftsippe, die vor allem in Subnavigationen, kleiner gesetzt
                    Hinweistexten und Metangaben zum Einsatz kommt. Diesen <hi rendition="#i">klassischen</hi> typographischen Konventionen, soweit sie sich sinnvoll
                    aufs digitale Medium Web übertragen ließen, wurde auch bei der weiteren
                    Gestaltung Rechnung getragen. So wurde beispielsweise auf eine flexible, sich an
                    die Breite des Viewports orientierende Textbreite verzichtet - zugunsten einer
                    festen, die in etwa mit der typographisch empfohlenen Zeilenlänge
                    korrespondiert.</p>
                <p>Der Gestaltungsansatz verzichtet auch bewusst auf einen Seitenheader: Um den
                    Texten möglichst viel Platz einzuräumen, wurde nur eine niedrige, aber durch die
                    schwarze Farbe gut sichtbare Navigationsleiste oben platziert. Den Seitenkopf
                    nimmt anstelle von (2014 durchaus üblichen) Website-Titel und Trägerlogos der
                    Dokumenttitel oder Titel der einzelnen Seite ein. Gleichzeitig bietet dieser
                    Raum auch weiteren Metaangaben und Sub-Navigationen Platz (Chronologisches
                    Blättern zw. den Briefen; Unterbereichsnavigation; Buchstaben im Register
                    etc.).</p>
                <p>Zwei Herausforderungen hat die Gestaltung zu meistern: Zum einen die Fülle an
                    unterschiedlichen Texttypen (edierte Briefe, Tagebcher, Dokumente;
                    Forschungsbeiträge und Register) und Informationen, die untergebracht werden
                    wollen. Hier verfolgt die Gestaltung ehd das Prinzip, nicht alles sofort zu
                    zeigen, sondern bestimmte Informationen erst auf Nutzerinteraktion einzublenden.
                    Stets soll genügend Weißraum bleiben, um das Auge auch mal ruhen zu lassen bzw.
                    die unterschiedlichen Informationen sinnvoll gruppieren und priorisieren zu
                    können. Eine zweite Herausforderung war (und ist) die Gestaltung an die sich
                    ändernenden Anforderungen und stetig wachsende Material- und Informationsfülle
                    anzupassen. Bei einem so lange laufenden Akademienvorhaben (2015–2032) war am
                    Anfang längst noch nicht jeder Informationstyp und Funktion absehbar. So wurde
                    auch die Gestaltung immer wieder angepasst - von der Einführung einer
                    Subnavigation, über das Redesigns der Startseite und die Einführung der
                    seitenbasierten Text- und Faksimiledarstellung bis hin zu den immer tiefer und
                    komplexer ausgezeichneten edierten Texten. Das ist mal mehr, und sicherlich auch
                    mal weniger gut gelungen.</p>
                <p>Bei der Umsetzung des Designs in HTML wurde das <ref target="https://960.gs">960
                        Grid System</ref> eingesetzt und stark auf CSS gesetzt. Javascript wird
                    lediglich für spezielle – notfalls ersetzbare – Funktionen der Oberfläche
                    eingesetzt; die Generierung der HTML-Seiten erfolgt somit weitgehend
                    serverseitig, um eine Archivierung im Web Archive oder im Webarchiv der BBAW zu
                    erleichtern.</p>
            </div>

            <div>
                <head type="h2">Verwendete externe Daten &amp; Webservices</head>


                <figure facs="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/ehd_network_2023.png&amp;dw=958&amp;dh=483">
                    <figDesc>Die vernetzte edition humboldt digital. Gleichzeitig publiziert im
                        Poster "The networked edition humboldt digital". DH2023 in Graz. Abstract:
                            <ref target="https://zenodo.org/record/8107834">https://zenodo.org/record/8107834</ref>.</figDesc>
                </figure>

                <p>Für die digitale Edition wurden an mehreren Stellen Daten aus Drittprojekten
                    nachgenutzt bzw. externe Webservices verwendet.</p>

                <div>
                    <head type="h3">Cascaded Analysis Broker des Deutschen Textarchiv
                        (DTA::CAB)</head>
                    <p>Die normale Suche kann um eine Funktion erweitert werden, die auch
                        historische Schreibweisen und andere Wortformen findet. Zu diesem Zweck
                        werden die edierten Texte mit Hilfe des <ref target="http://kaskade.dwds.de/demo/cab/">Webservices DTA::CAB</ref>
                        linguistisch analysiert und annotiert. Dabei werden u.a. auch alle Wörter
                        lemmatisiert, so dass auf Basis dieses Lemmas gesucht werden kann.
                        DTA::CAB wurde im Rahmen des <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de">Deutschen Textarchivs</ref> von Bryan Jurish entwickelt.</p>
                    <p>Für weitere Informationen siehe die <ref target="https://kaskade.dwds.de/~moocow/software/DTA-CAB/">Dokumentation</ref> oder <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/92M2WH4K">Jurish
                            2012</bibl>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Humboldts Schriften im Deutschen Textarchiv</head>
                    <p>Im Deutschen Textarchiv sind über <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/api/pnd/118554700">180
                            Schriften Alexander von Humboldts</ref> TEI-XML-kodiert im Volltext
                        verfügbar. In der Chronologie wurde eine Funktion implementiert, die die
                        Titeldaten dieser Schriften mit anzeigt bzw. durchsucht. Dafür wird die vom
                        Deutschen Textarchiv bereitgestellte <ref target="http://kaskade.dwds.de/dstar/dta/">D* OpenSearch API</ref>
                            (dazu:<ref target="https://kaskade.dwds.de/dstar/dta/osd.xml">OpenSearch
                            Description</ref>) verwendet. So können die Volltexte von Humboldts
                        Schriften nicht nur angezeigt, sondern auch durchsucht werden: Die
                        Suchfunktion erlaubt es, die Anzahl der Treffer anzugeben und direkt auf die
                        Trefferliste zu verlinken.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Digitalisate-Bibliographie auf avhumboldt.de</head>
                    <p>Im Rahmen des Portals avhumboldt.de wird unter der Leitung von Tobias Kraft
                        seit 2009 eine <ref target="http://www.avhumboldt.de/?p=6769">Digitalisate-Bibliographie</ref> der selbständig erschienenen Schriften
                        Alexander von Humboldts bereitgestellt. Die Daten dieser Bibliographie
                        wurden in XML konvertiert und in die Datenbank der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> integriert, um in der Chronologie
                        angezeigt werden zu können.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">correspSearch</head>
                    <p>Der Webservice <ref target="http://correspSearch.net">correspSearch</ref>
                        aggregiert maschinenlesbare Briefverzeichnisse von gedruckten oder digitalen
                        Briefeditionen und macht sie zentral recherchierbar (Dumont et al 2023;
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/T2AXRQ5N">Dumont 2018</bibl>). Darüber
                        hinaus bietet er eine <ref target="http://correspsearch.net/de/api.html">Schnittstelle</ref> an, die es ermöglicht, diese Daten auch
                        automatisiert abzufragen und in eigenen Programmen nachzunutzen. Da
                        Humboldts Korrespondenz (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/UGSUKML5">Schwarz
                            2018</bibl>) schon in den 1960er Jahren als zu umfangreich angesehen
                        wurde, um sie in einer Gesamtausgabe zu edieren, wird sie seitdem in
                        einzelnen Briefwechselausgaben oder gar Aufsätzen (v.a. in der Zeitschrift
                            <ref target="https://www.hin-online.de">Humboldt im Netz</ref>)
                        verstreut veröffentlicht (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HKNVP8BH">Schröder
                            2008</bibl>). In correspSearch sind erstmals fast alle über 6000 <ref target="https://correspsearch.net/de/suche.html?s=http://d-nb.info/gnd/118554700">publizierten Briefe an und von Alexander von Humboldt</ref>
                        zusammengeführt und für die Forschung recherchierbar gemacht. </p>
                    <p>In der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> werden diese Daten
                        über die API von correspSearch an zwei Stellen abgefragt: zum einen in der
                            <ref target="https://edition-humboldt.de/chronologie/index.xql?jahr=&amp;cs=on&amp;offset=51">Chronologie</ref> (bei entsprechender Aktivierung dieser Option);
                        dadurch werden die über 1600 Einträge zu Humboldts Leben mit seiner
                        publizierten Korrespondenz zusammengebracht. Zum anderen wird die
                        correspSearch-API in der Einzelansicht eines Briefes unter „Briefnetz
                        erkunden“ angefragt. Dort werden Briefe von und an Alexander Humboldt aus
                        anderen Editionen abgefragt, um sichtbar zu machen, mit welchen anderen
                        Korrespondenzpartner:innen Humboldt im jeweiligen Zeitraum noch Kontakt
                        hatte. Darüber hinaus wird auch angezeigt, welche Briefe der jeweilige
                        Korrespondenzpartner:innen im entsprechenden Zeitraum empfangen und
                        versendet hat – die Abfrage erfolgt dabei anhand der im Register
                        hinterlegten GND- oder VIAF-URI. Auf diese Weise wird der „erweiterte
                        Korrespondenzkontext“ des Briefnetzes sichtbar gemacht (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/HW747AF8">Dumont 2023</bibl>). Diese Funktion
                        wurde ursprünglich in der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi>
                        auf Basis von XQuery prototypisch entwickelt und danach im DFG-Projekt
                        correspSearch als <ref target="https://correspsearch.net/de/csLink.html">frei nachnutzbares Javascript-Widget <hi rendition="#i">csLink</hi></ref> neu umgesetzt (Müller-Laackman / Dumont 2022). Dieses
                        kommt auch mittlerweile in der <hi rendition="#i">ehd</hi> zum Einsatz.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Praktiken der Monarchie: Hofkalendarium</head>
                    <p>Ebenfalls in die Chronologie integriert sind <ref target="https://edition-humboldt.de/chronologie/index.xql?jahr=1848&amp;hofkalendarium=on&amp;l=de">Ereignisse am preußischen Hof, an denen Alexander von Humboldt
                            teilgenommen hat</ref> und die im <ref target="https://actaborussica.bbaw.de/P0006298">Hofkalendarium</ref>,
                        das Teil der Publikation „Praktiken der Monarchie“ ist, verzeichnet sind. Zu
                        diesem Zweck werden die TEI-XML-Daten des Hofkalendariums in die <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> übernommen und die
                        Personenerwähnungen anhand der GND-URIs auf das ehd-Register gemappt (sofern
                        vorhanden, andernfalls verlinken sie auf die Registereinträge der <hi rendition="#i">Praktiken der Monarchie</hi>). </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">GeoNames &amp; OpenStreetMap</head>
                    <p>Die im Register verzeichneten Orte und Institutionsstandorte sind in der
                        Regel mit einer URI der freien geographischen Datenbank <ref target="https://www.geonames.org"><hi rendition="#i">GeoNames</hi></ref>
                        versehen. So können die Orte projektübergreifend identifiziert werden, was
                        die Nachnutzung der Daten erheblich vereinfacht. Anhand der GeoNames-URI
                        werden auch die geographischen Koordinaten bezogen, auf deren Basis mit
                        Hilfe des freien Kartendienstes <ref target="https://www.openstreetmap.org/">OpenStreetMap</ref> eine entsprechende Karte bei den Orts- und
                        Institutionseinträgen angezeigt werden kann. Das ist insbesondere bei
                        kleineren Orten der verschiedenen Reisen Alexander von Humboldts
                        hilfreich.</p>
                    <p>Mit der Version 11 der edition humboldt digital wurden die geodatenbasierten
                        Funktionen im Ortsregister erweitert: Eine <ref target="https://edition-humboldt.de/register/orte/map.xql?l=de">interaktive Weltkarte</ref> gibt nun einen Überblick über alle Orte,
                        die im Ortsregister verzeichnet sind. Außerdem werden zu einem einzelnen Ort
                        in seinem Registereintrag benachbarte Orte, die ebenfalls im Register
                        aufgeführt werden, in einem Umkreis von ca. 30 km angezeigt - sowohl in der
                        Karte als auch als Liste mit Entfernungsangaben (Beispiel: <ref target="https://edition-humboldt.de/register/orte/detail.xql?id=H0019176&amp;l=de">Zmeëvka</ref>). </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Gemeinsame Normdatei &amp; BEACON</head>
                    <p>Anhand der in einem Eintrag des Personenregisters notierten URI aus der <ref target="http://www.dnb.de/DE/Standardisierung/GND/gnd_node.html"><hi rendition="#i">Gemeinsamen Normdatei</hi></ref> (GND) können weitere
                        Daten über den GND-Webservice „Entity Facts“ bezogen werden. So werden mit
                        Hilfe der „Entity Facts“ zum einen die Porträts direkt von Wikimedia Commons
                        eingeblendet, zum anderen werden Informationen zu (familiären,
                        freundschaftlichen etc.) Beziehungen zwischen Personen bezogen. Diese werden
                        anhand der GND-URIs auch in der ehd automatisiert ausgewertet und dann
                        entsprechend den Benutzer:innen angezeigt (siehe z.B. den <ref target="https://edition-humboldt.de/H0015944">Eintrag zu Samuel Thomas
                            Soemmerring</ref>). </p>
                    <p>Die GND-ID erlaubt es darüber hinaus, weitere Editionen, Lexika und Projekte
                        zu verlinken, die im Themenbereich der <hi rendition="#i">edition humboldt
                            digital</hi> relevant sind. Hierfür werden die BEACON-Schnittstellen
                        dieser Projekte genutzt. So ist es etwa möglich, thematische
                        Überschneidungen mit anderen Projekten des <ref target="http://zentrumpreussen.bbaw.de/">Zentrums Preußen-Berlin an der
                            BBAW</ref> über die Verbindungen in den Registerdaten zu identifizieren
                        und der Forschung bereitzustellen (Beispiel <ref target="https://edition-humboldt.de/H0012068">Wilhelm von Humboldt</ref>
                        oder <ref target="https://edition-humboldt.de/H0015568">Friedrich
                            Schleiermacher</ref>). Aber auch externe Angebote, wie z.B. <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/">Hidden Kosmos</ref>
                        oder <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/">Die deutsche
                            Biographie</ref> werden so automatisiert verlinkt.</p>
                </div>
                <div>
                    <anchor type="target" xml:id="globalnames"/>
                    <head type="h3">Globale Indizes für wissenschaftliche Namen</head>
                    <p>Im Pflanzenregister (<ref target="https://edition-humboldt.de/H0016212/pflanzenregister">siehe
                            oben</ref>) werden verschiedene Webservices und APIs benutzt, um
                        wissenschaftliche Pflanzennamen aus Texten der <hi rendition="#i">edition
                            humboldt digital</hi> automatisiert mit passenden Einträgen aus
                        taxonomischen Datenbanken zu verknüpfen. Mithilfe des Webservices <ref target="https://resolver.globalnames.org/">Global Names Resolver</ref>
                        verlinkt das Pflanzenregister wissenschaftliche Namen mit Einträgen in der
                            <ref target="https://eol.org/">Encylopedia of Life</ref>, <ref target="https://www.tropicos.org/">Tropicos - Missouri Botanical
                            Garden</ref>, <ref target="https://www.ipni.org/">The International
                            Plant Names Index</ref> (IPNI). Darüber hinaus werden der <ref target="https://www.catalogueoflife.org/">Catalogue of Life</ref>, die
                            <ref target="https://www.biodiversitylibrary.org/">Biodiversity Heritage
                            Library</ref> und die <ref target="https://www.gbif.org/">Global
                            Biodiversity Information Facility</ref> anhand ihrer eigenen
                        Schnittstellen abgefragt und ebenfalls verknüpft. Weitere Datenbanken
                        können, sofern sie über entsprechende technische Schnittstellen verfügen, in
                        Zukunft ergänzt werden.</p>
                    <p>Die Abfrage der verschiedenen Datenbanken und automatisierte Verlinkung
                        erfolgt dabei auf Basis des wissenschaftlichen Pflanzennamens, der im
                        edierten Text entsprechend kodiert und ggf. normalisiert wird.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Datenbereitstellung &amp; APIs</head>
                <div>
                    <head type="h3">Lizenzierung</head>
                    <p>Die <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> nutzt nicht nur externe
                        Daten und Webservices nach, sondern stellt ihre Daten auch wiederum unter
                        der freien <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons-Lizenz CC BY-SA 4.0</ref> über eine Schnittstelle und
                        als eigenständige <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.13752841">Datenpublikation</ref> zur Verfügung.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="h4">TEI-XML-Schnittstelle</head>
                    <p>Alle edierten Texte, Forschungsbeiträge und Chronologie- und Registereinrräge
                        der <hi rendition="i">edition humboldt digital</hi> können über die
                        TEI-XML-Schnittstelle <ref target="http://edition-humboldt.de/api/v1.2/tei-xml.xql">http://edition-humboldt.de/api/v1.2/tei-xml.xql</ref> (man beachte die
                        Version 1.<hi rendition="#b">2</hi>) abgerufen werden. </p>
                    <p>Beim Aufruf ohne die Parameter wird eine Liste aller Daten mit Titel und
                        Permalink der jeweiligen aktuellen Version angeboten. Beim Abruf mit
                        Parameter <hi rend="code">type</hi> wird eine Liste der jeweiligen
                        Dokumenttypen erzeugt (siehe nachstehende Tabelle). Beim Abruf mit Parameter
                            <hi rend="code">id</hi> wird das jeweilige Dokument ausgegeben.</p>
                    <div>
                        <head type="h5">Parameter <hi rend="code">type</hi></head>
                        <table rend="drawn" rows="2" cols="2">
                            <row role="label">
                                <cell>Werte</cell>
                                <cell>Beschreibung</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rend="code">[nicht gesetzt]</hi></cell>
                                <cell>alle Datensätze im Personenregister; standardmäßig gesetzt,
                                    sofern nicht anders angegeben</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rend="code">correspondents</hi></cell>
                                <cell>alle Korrespondenzpartner</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rend="code">personsMentioned</hi></cell>
                                <cell>alle erwähnten Personen</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head type="h2">Datenpublikation</head>
                    <p>Alle edierten Texte, Forschungsbeiträge sowie das Personen-, Orts-,
                        Institutionen- und Siglenregister werden auch als Gesamt-TEI-XML-Datensatz
                        der edition humboldt digital veröffentlicht. Dazu werden die Texte und
                        Einträge nicht einfach aus der eXistdb exportiert, sondern mit Hilfe eines
                        XQuery-Skriptes über die TEI-XML-API 2.0 der <hi rendition="#i">ehd</hi>
                        abgerufen, damit das Datenbild mit dem der über die API zugänglichen Daten
                        übereinstimmt. Dadurch die dort stattfindenden Anreicherungen (z.B. GNDs;
                        URIs statt IDs), die Harmonisierungen ans DTABf sowie die Aufteilung der
                        Registerlisten in einzelne TEI-XML-Dateien genutzt. Dabei wird auch die
                        Verzeichnisstruktur so geändert, dass die Daten nach Typ (d.h. Briefe,
                        Tagebücher, Forschungsbeiträge, Registereinträge etc.) gegliedert
                        vorliegen.</p>
                    <p>Zur ersten rein technischen Versionierung werden die so abgerufenen
                        TEI-XML-Dateien in ein Git-Repositorium gespielt, das auch <ref target="https://github.com/telota/edition-humboldt-digital">öffentlich
                            einsehbar auf GitHub zur Verfügung steht</ref>. Nach einer Überprüfung
                        und Ergänzung mit dem TEI-XML-Schema der ehd (als RNG) wird der Datensatz
                        von dort nach Zenodo exportiert, um dort langzeitarchiviert zur freien
                        Verfügung zu stehen: <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.13752841">https://doi.org/10.5281/zenodo.13752841</ref> (kanonische URL, verlinkt stets zur aktuellsten publizierten Version).</p> 
                </div>
                <div>
                    <head type="h3">Weitere APIs</head>
                    <div>
                        <head type="h4">OAI-PMH</head>
                        <p>Die Metadaten der edierten Texte sowie der Forschungsbeiträge werden
                            über die Schnittstelle <ref target="https://edition-humboldt.de/api/v1.1/oai-pmh.xql?verb=Identify">https://edition-humboldt.de/api/v1.1/oai-pmh.xql?verb=Identify</ref> gemäß dem
                                <ref target="https://www.openarchives.org/pmh/">Protocoll for
                                Metadata Harvesting der Open Archive Initiative</ref>
                            bereitgestellt. Dadurch werden diese Texte auch automatisch in der <ref target="https://www.base-search.net/">Bielefeld Academic Search
                                Enginge (BASE)</ref> nachgewiesen. Als Metadatenformat für OAI-PMH
                            wird derzeit nur Dublin Core unterstützt.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head type="h4">CMIF-Schnittstelle</head>
                        <p>Über diese Schnittstelle können die Korrspondenzmetadaten aller in dieser
                            Edition vorhandenen Briefe im <ref target="https://correspsearch.net/de/dokumentation.html">Correspondence Metadata Interchange Format (CMIF)</ref> abgerufen
                            werden. Dadurch werden die in dieser Edition edierten Briefe in
                            correspSearch nachgewiesen.</p>
                        <p>Die Schnittstelle unterstützt auch schon einige Erweiterungen von <ref target="https://github.com/TEI-Correspondence-SIG/CMIF/blob/main/proposals/CMIFv2_proposal.md">CMIF v2</ref>. So werden die <hi rendition="#i">erwähnten</hi>
                            Personen sowie die URL zum jeweiligen TEI-XML-Volltext ausgegeben.
                            Letzteres ermöglicht es, dass auch in correspSearch diese Briefe im
                            Volltext durchsucht und gefunden werden können (<ref target="https://correspsearch.net/de/suche.html?q=fieber*">Beispiel:
                                “fieber*”</ref>).</p>
                        <p>URL: <ref target="http://edition-humboldt.de/api/v1.2/cmif.xql">http://edition-humboldt.de/api/v1.2/cmif.xql</ref></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head type="h4">BEACON-Dateien</head>
                        <p>Die im ehd-Datenbestand vorhandenen und mit der <ref target="http://www.dnb.de/DE/Standardisierung/GND/gnd_node.html">GND</ref>-URI ausgezeichneten Personen können via <ref target="http://edition-humboldt.de/api/v1.2/beacon.xql">http://edition-humboldt.de/api/v1.2/beacon.xql</ref> als Liste im
                                <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:BEACON">BEACON-Format</ref> abgerufen und darüber in externen digitalen
                            Angeboten automatisch verlinkt werden. Es ist dabei möglich, die Liste
                            auf Personen zu beschränken, die im Brieftext erwähnt werden oder die
                            Korrespondenzpartner sind (siehe nachfolgende Tabelle).</p>
                        <div>
                            <head type="h5">Parameter</head>
                            <div>
                                <head type="h5"><hi rend="code">type</hi></head>
                                <table rend="drawn" rows="2" cols="2">
                                    <row role="label">
                                        <cell>Werte</cell>
                                        <cell>Beschreibung</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell><hi rend="code">[nicht gesetzt]</hi></cell>
                                        <cell>alle Datensätze im Personenregister; standardmäßig
                                            gesetzt, sofern nicht anders angegeben</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell><hi rend="code">correspondents</hi></cell>
                                        <cell>alle Korrespondenzpartner</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell><hi rend="code">personMentioned</hi></cell>
                                        <cell>alle erwähnten Personen</cell>
                                    </row>
                                </table>
                            </div>
                            <div>
                                <head type="h5"><hi rend="code">authority</hi></head>
                                <p>Alle Personen mit einer Norm-ID einer bestimmten Norm-Datei
                                    (eingeschränkt ggf. durch <hi rend="code">type</hi>)</p>
                                <table rend="drawn" rows="2" cols="2">
                                    <row>
                                        <cell>Wert</cell>
                                        <cell>Beschreibung</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell><hi rend="code">gnd</hi></cell>
                                        <cell>Gemeinsame Normdatei der Deutschen
                                            Nationalbiblitothek; standardmäßig gesetzt, sofern nicht
                                            anders angegeben</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell><hi rend="code">viaf</hi></cell>
                                        <cell>Virtual International Authority File</cell>
                                    </row>
                                </table>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head type="h4">Context Objects in span (COinS) &amp; Zotero-API</head>
                        <p>Die Einträge der Bibliographie sind ebenfalls über APIs zugänglich. Zum
                            einen werden sie jeweils als maschinenlesbare <ref target="https://web.archive.org/web/20140913071820/http://ocoins.info/">ContextObjects in Spans</ref> in die HTML-Seite der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> eingebettet. Dadurch
                            können sie direkt per Mausklick in gängige Literaturverwaltungssysteme
                            übernommen werden. Zum anderen ist die komplette Biographie als
                            öffentlich einsehbare Zotero-Gruppe auch über die <ref target="https://www.zotero.org/support/dev/web_api/v3/basics">Zotero-API</ref> unter <ref target="https://api.zotero.org/groups/667230/items">https://api.zotero.org/groups/667230/items</ref> zugänglich.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="h2">Versionierung, Permalinks und Zitierhinweise</head>
                <p>Die in <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> bereitgestellten Texte
                    und Daten werden versioniert vorgehalten, d.h. jede veröffentlichte Version
                    (i.d.R. eine pro Jahr) der Inhalte wird zum Abruf vorgehalten. Versioniert wird
                    dabei stets der gesamte, veröffentlichte Datenbestand. Dadurch bilden auch die
                    Registereinträge die Verknüpfungen der jeweiligen Version ab (vgl. z.B. den
                    Eintrag zu Georg Forster in <ref target="https://edition-humboldt.de/v1/H0000177">Version 1</ref> gegenüber
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/H0000177">Version 9</ref>).
                    Einen Überblick über die Veränderungen zwischen den Versionen der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> gibt die mit Version 8
                    eingeführte <ref target="https://edition-humboldt.de/about/index.xql?id=H0020382&amp;l=de">Versionsgeschichte</ref>. Dabei werden auch die Anzahl der edierten Seiten,
                    angelegten Chronologie- und Registereinträge sowie kodierten
                    Entitätenverknüpfungen ausgewertet. </p>
                <p>Alle Texte sind sowohl mit einem Zitierhinweis, als auch mit Permalinks versehen,
                    die auf die jeweilige Version referenzieren (z.B.: <ref target="http://edition-humboldt.de/v1/H0002656">http://edition-humboldt.de/v1/H0002656</ref>; zur Zitier- und
                    Referenzierbarkeit bei digitalen Editionen vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TP6JVM4Q">Bleier 2021</bibl>). Bei Bedarf kann dabei
                    bei edierten Texten auch auf das jeweilige Folium referenziert werden, indem
                    einfach die Folio-Angabe im Pfad ergänzt wird z.B. <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/H0002656/2v">https://edition-humboldt.de/v9/H0002656/2v</ref>. Forschungsbeiträge, die
                    aufgrund ihres „digital born“-Charakters nicht über Seitenzahlen verfügen,
                    können dagegen absatzweise zitiert werden. Dazu wird die Absatznummer (die stets
                    links oben nebem jeden Absatz angezeigt wird) als sog. Fragment-Identifier mit
                    einer # angehängt, z.B. <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/H0016432#3">https://edition-humboldt.de/v9/H0016432#3</ref>. Neben den Texten und
                    Registereinträgen sind auch bestimmte Unterbereiche (Themenschwerpunkte und
                    verschiedene Briefwechsel), die sich – wie ein Band – eigentlich aus mehreren
                    Texten zusammensetzen, mit eigenen Zitierhinweisen inkl. Permalinks versehen
                    (z.B. <ref target="https://edition-humboldt.de/X0000003">https://edition-humboldt.de/X0000003</ref>).</p>
                <p>Darüber hinaus sind die einzelnen Texte und Datensätze auch mit einer kanonischen
                    URL versehen, die stets auf die aktuellste Version weiterleitet. Dabei entfällt
                    einfach der Versionshinweis im Pfad, z.B. <ref target="http://edition-humboldt.de/H0002656">http://edition-humboldt.de/H0002656</ref>. </p>
                <p>Durch die kanonischen und gleichförmigen URLs („H“ und eine siebenstellige
                    Ziffer) ist es auch möglich geworden, dass die gedruckten Bände der <hi rendition="#i">edition humboldt print</hi> bei edierten Texten auf das
                    digitale Pendant zurückverlinken.</p>
                <p>Die Oberfläche an sich, d.h. die XQL-, XSLT- und JS-Skripte sowie CSS- und
                    sonstige Dateien, wird derzeit nicht öffentlich versioniert. Sie wird aber für
                    Entwicklungszwecke in einem Git versioniert und vorgehalten. Für die Zukunft ist
                    darüber hinaus angedacht, jede Version der digitalen Edition (als Oberfläche)
                    zusätzlich im <ref target="https://webarchive.bbaw.de/">Web-Archiv der
                        BBAW</ref> abzulegen und dort vorzuhalten. Dabei wird die <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> derzeit schon so technisch vorbereitet, dass
                    sie sich bestmöglichst archivieren lässt.</p>
                <p>Davon unabhängig werden zusätzlich die Daten dauerhaft auf Zenodo publiziert und
                    archviert (siehe Abschnitt „Datenpublikation“).</p>
            </div>
        </body></text>
</TEI>