<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0019737">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Italien-Reise 1805</title>
                <title xml:lang="en">Trip to Italy, 1805</title>
            </titleStmt><editionStmt><p>: Italien-Reise 1805Trip to Italy, 1805. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019155">Voyage de Paris en Italie avec Gay Lussac 1805 [= Tagebuch der Italien-Reise]</ref></head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Italien-Tagebuch/PPN779881117_00000011.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
                    </figure>
                    <p>
                        Im März 1805, etwa sieben Monate nach seiner Rückkehr aus Amerika, bricht Humboldt in Paris zu einer 
                        Reise nach Italien auf. Begleitet wird er von dem Chemiker Joseph-Louis Gay-Lussac und dem Geographen 
                        Franz August O’Etzel. Die Route führt über mehrere Stationen zunächst nach Rom, wo Humboldts Bruder 
                        Wilhelm Preußischer Gesandter ist, und wo sich auch der Geologe Leopold von Buch zu der kleinen Reisegruppe gesellt. 
                        Humboldts Aufzeichnungen aus dieser Zeit, eingebunden in die Bände II und VI der Amerikanischen Reisetagebücher, 
                        spiegeln die Vielseitigkeit Humboldt’scher Wissenschaft. In römischen Museen und weiteren Kunstsammlungen 
                        vergleicht Humboldt die Erzeugnisse indigener Kulturen, die er in Südamerika kennengelernt hatte, mit jenen 
                        der klassischen europäischen Antike. Im weiteren Verlauf dient die Reise unter anderem vergleichenden vulkanologischen 
                        Untersuchungen, einschließlich der Besteigung des Vesuvs und der Beobachtung seines Ausbruchs im August 1805. 
                        Wiederholt führen Humboldt und Gay-Lussac chemische Untersuchungen des Meerwassers sowie zur Zusammensetzung 
                        der Atmosphäre durch, die noch im selben Jahr veröffentlicht werden. Ebenso versuchen die Forscher, den Einfluss 
                        verschiedener Gesteine auf den Erdmagnetismus zu klären. Über Neapel und Rom geht es Mitte September zurück nach 
                        Berlin, wo Humboldt am 16. November 1805 nach mehr als neunjähriger Abwesenheit eintrifft.
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019735">Antike Marmorarten nach Zoega’s Bestimmungen</ref></head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/antike_marmorarten/Humboldt_Alexander_1805_Beschreibung_Antike_Marmorarten_01r.tif&amp;dw=1858&amp;ww=0.6361&amp;wh=0.1704&amp;wx=0.0562&amp;wy=0.3206"/>
                        <caption>Museum für Naturkunde Berlin, Mineralogische und Petrographisch-lagerstättenkundliche Sammlung</caption>
                    </figure>
                    <p rendition="#i">Herausgegeben von Cettina Rapisarda und Christian Thomas</p>
                    <p>In diesem Fragment gebliebenen Manuskript behandelt Humboldt terminologische Fragen zur Bestimmung 
                        einiger damals so genannter „Antiker Marmorarten“. Dazu führt er, angeregt durch den im Titel genannten 
                        Altertumsforscher Georg Zoëga und die Vielfalt der in Rom Reisenden 
                        angebotenen Gesteinsproben, elf Gesteinsarten nach den italienischen, von Zoёga vermittelten „antiquarischen Namen“ auf. 
                        Humboldt vermerkt charakteristische äußere Merkmale der Gesteine und stellt Überlegungen zur überkommenen Typologie und Terminologie, 
                        insbesondere im Verhältnis zu der sich zunehmend etablierenden fachwissenschaftlichen Einordnung und Benennung, an. 
                        Das Fragment – dem Untertitel gemäß „bearbeitet in Rom im Sommer 1805“ – steht also nicht nur 
                        hinsichtlich seiner Entstehungszeit, sondern auch inhaltlich in einem sehr engen Zusammenhang 
                        mit Humboldts Italienischem Tagebuch und wird daher gemeinsam mit diesem präsentiert.
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
    <text><body>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019155">Voyage de Paris en Italie avec Gay Lussac 1805 [= Italian Travel Journal]</ref></head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Italien-Tagebuch/PPN779881117_00000011.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz)</caption>
                    </figure>
                    <p>In March 1805, about seven months after his return from America, Humboldt sets
                        out in Paris for a journey to Italy. He is accompanied by the chemist Joseph-Louis
                        Gay-Lussac and the geographer Franz August O’Etzel. The route leads through
                        several stops first to Rome, where Humboldt’s brother Wilhelm is Prussian envoy.
                        In Rome, geologist Leopold von Buch joins the small travel group. Humboldt’s notes
                        from this time, bound in volume II and VI of his American Travel Journals, reflect
                        the versatility of Humboldtian Science. In Roman museums and other art
                        collections, he compares the products of indigenous cultures, which he had
                        encountered in South America, with those of the classical European antiquity.
                        Later on, the journey, amongst other purposes, is dedicated to comparative
                        volcanological studies, including the ascent of Vesuvius and the observation of
                        its eruption in August 1805. Humboldt and Gay-Lussac repeatedly carry out chemical
                        analyses of the seawater and the composition of the atmosphere, which is published
                        in the same year. They also attempt to determine the influence of different rocks
                        on the earth’s magnetism. Via Naples and Rome, the trip leads back to Berlin,
                        where Humboldt arrives on November 16, 1805, after an absence of more than nine
                        years.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019735">Antike Marmorarten nach Zoega’s Bestimmungen</ref></head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/antike_marmorarten/Humboldt_Alexander_1805_Beschreibung_Antike_Marmorarten_01r.tif&amp;dw=1858&amp;ww=0.6361&amp;wh=0.1704&amp;wx=0.0562&amp;wy=0.3206"/>
                        <caption>Museum für Naturkunde Berlin, Mineralogische und Petrographisch-lagerstättenkundliche Sammlung</caption>
                    </figure>
                    <p rendition="#i">Edited by Cettina Rapisarda and Christian Thomas</p>
                    <p>In this manuscript, which has remained a fragment, Humboldt deals with terminological questions concerning the 
                        identification of some of the so-called „Antike Marmorarten“ (‘ancient marbles’) of the time. Inspired by the 
                        antiquarian Georg Zoëga mentioned in the title, and by the variety of rock samples offered to travelers in Rome, 
                        Humboldt lists eleven types of rock according to the Italian ‘antiquarian names’ conveyed by Zoёga. He notes 
                        their characteristic external features and provides reflections on the traditional typology and terminology, 
                        especially in relation to the increasingly established scientific classification and naming. The fragment was 
                        edited in Rome in the summer of 1805, according to its subtitle. It is closely related to Humboldt's Italian Travel Journal, 
                        not only in terms of its time of origin, but also in terms of its content, and is therefore presented together with the Journal.
                        </p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
</TEI>