<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018417">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Tagebücher der Russisch-Sibirischen Reise, Vol. I</title>
                <title xml:lang="en">Russian-Siberian Travel Journals, Vol. I</title>
            </titleStmt><editionStmt><p>: Tagebücher der Russisch-Sibirischen Reise, Vol. IRussian-Siberian Travel Journals, Vol. I. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 10 vom 02.07.2024. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v10/H0018417">https://edition-humboldt.de/v10/H0018417</ref></p></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v10/H0018417</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v10/H0018417.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449">Fragmente des Sibirischen Reise-Journals 1829</ref>

                    </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/rst_I.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
                            (Archiv)</caption>
                        
                    </figure>
                    <p>Der <hi rendition="#i">Fragmente</hi>-Oktavband enthält die von Humboldt
                        während der Russland-Reise niedergeschriebenen Notizen. Ähnlich wie im Fall
                        der Amerikanischen Reisetagebücher entspricht auch hier die heutige
                        Lederbindung nicht ihrer ursprünglichen Form. Während der Reise schrieb
                        Humboldt nacheinander in zwei Oktavhefte, die erst später zu einem Band
                        zusammengeführt wurden. Später wurde von unbekannter Hand eine durchgehende
                        Foliierung mit Bleistift hinzugefügt (vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TE3QBUCZ">Honigmann 2014</bibl>, 72).</p>

                    <p>Die <hi rendition="#i">Fragmente</hi> beschreiben nur zum Teil den
                        Reiseverlauf im Sinne eines Tagebuchs. Häufig dienen die Hefte der
                        Niederschrift ortsbezogener Messdaten und zugehöriger Berechnungen.
                        Zahlreiche Exzerpte ergänzen die eigenen Notate durch Vergleichsdaten
                        Dritter – u.a. von Friedrich Wilhelm Bessel, Georg Adolf Erman, Christopher
                        Hansteen und Adolf Theodor Kupffer. Andere Aufzeichnungen betreffen
                        Wirtschaftsdaten, Bevölkerungsstatistik, geologische und
                        Landschaftsbeschreibungen, Mineralvorkommen, Wetterangaben, Reiseeindrücke
                        oder Bemerkungen zu sprachlichen Eigenheiten. Für die biographische
                        Forschung sind die über beide Hefte verteilten Listen von Personennamen
                        besonders wichtig.</p>
                    <p>Humboldt hat die Fragmente nachweisbar bei der Abfassung seiner späteren
                        Veröffentlichungen herangezogen, insbesondere der <hi rendition="#i">Asie
                            centrale</hi>. </p>
                    <p rendition="#i">Herausgegeben von Tobias Kraft und Florian Schnee
                        (Bearbeitungszeitraum: 2017–2024)</p>
                </div>
            </div>


            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Tobias Kraft und Florian Schnee</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018418">Erstmal(s) die <hi rendition="#i">Fragmente</hi>. Ein
                            Kommentar zur vorliegenden Beta-Edition (2020)</ref>
                    </head>
                    <p>Die digitale Beta-Edition der bis heute kaum zugänglichen, weitgehend
                        unerschlossenen <hi rendition="#i">Fragmente des Sibirischen
                            Reise-Journals</hi> bietet erstmals tiefe Einblicke in die Quellen und
                        Kontexte von Humboldts Expedition nach Zentralasien. Editionsphilologischen
                        Standards genügt sie noch nicht durchgängig, da die Transkription und
                        Kommentierung von Humboldts Aufzeichnungen der russisch-sibirischen Reise
                        von 1829 mit besonderen Herausforderungen verbunden sind.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Patrick Anthony</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020374">Der Blick vom Wachtberg. Die Vermessung eines
                            Bergbau-Imperiums in den <hi rendition="#i">Borderlands</hi>
                            Zentralasiens </ref>
                    </head>
                    <p>Östlich des Uralgebirges dienten Bergwerke, Steinbrüche und Salinen dem
                        kaiserlichen Russland als Stätten der Naturforschung und als Stützpunkte
                        kolonialer Herrschaft. Humboldts Russisch-Sibirisches Tagebuch ist ein
                        Zeugnis dieser Welt. Es beschreibt ein sibirisches Wissenschaftssystem, das
                        sowohl von Leibeigenen als auch von Gelehrten betrieben wurde; eine
                        Wissenschaft, deren großartige Bestandsaufnahme von orographischen und
                        klimatologischen Messwerten in die Architektur eines Bergbau-Imperiums
                        eingebettet war.</p>
                    <p>[Text im Original auf Englisch]</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Ferdinand Damaschun</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020375">Die wissenschaftliche Arbeitsteilung während der
                            russischen Reise 1829</ref>
                    </head>
                    <p>Geowissenschaftlich war Humboldts russisch-sibirische Forschungsreise eine
                        der ertragreichsten Unternehmungen ihrer Zeit. Der Vergleich zwischen den
                        Tagebüchern von Humboldt und Ehrenberg mit Roses Reisebericht zeigt eine
                        fachbezogene Arbeitsteilung. 604 Mineral- und Gesteinsproben kamen in die
                        Mineralogische Sammlung der Berliner Universität. Die Auswertung dieser
                        Ergebnisse macht deutlich: Historische Sammlungsobjekte sind nicht nur von
                        wissenschaftshistorischem Interesse, sondern tragen bis heute zur Klärung
                        aktueller Forschungsfragen bei.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Hendrik Böttcher</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H9645842">Briefe aus der Steppe. Zur Logistik Alexander von Humboldts
                            Reise durch Russland und Zentralasien 1829</ref>
                    </head>
                    <p> Im Sommer 1829 reiste Alexander von Humboldt im Rahmen seiner
                        Russlandexpedition in kürzester Zeit von St. Petersburg bis an die
                        chinesische Grenze und zurück. Ziel dieses Artikels ist es, die dieser
                        logistischen Leistung zu Grunde liegende Infrastruktur und ihre Nutzung
                        durch Humboldt genauer zu untersuchen. Dafür werden die Transportmittel,
                        Kommunikation, Versorgung und Übernachtungen der Expedition sowie ihr Schutz
                        näher betrachtet. Die Reise wurde dabei vor allem durch ein überraschend
                        hohes Maß an Improvisation und Kombination verschiedener Mittel ermöglicht.
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body></text>

    
    <text><body>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0005449">Fragmente des Sibirischen Reise-Journals 1829</ref>

                    </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/rst_I.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities
                            (Archive)</caption>

                    </figure>
                    <p>The octavo volume <hi rendition="#i">Fragmente</hi> contains the notes that
                        Humboldt took during his trip to Russia. As in the case of the American
                        travel journals, today’s leather binding does not correspond to its original
                        form. During the trip, Humboldt wrote in two separate notebooks, which were
                        only later merged into one volume. In the 20th century, a continuous
                        foliation was added in pencil by an unknown hand (cf. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/TE3QBUCZ">Honigmann 2014</bibl>, 72).</p>
                    <p>The <hi rendition="#i">Fragmente</hi> volume only partially describes the
                        course of the journey in the sense of a travel journal. Often the sketchy
                        notes are used to log location-related measurement data and associated
                        calculations. Numerous excerpts supplement Humboldt’s notations with
                        comparative data of third parties – among others, Friedrich Wilhelm Bessel,
                        Georg Adolf Erman, Christopher Hansteen, and Adolf Theodor Kupffer. Other
                        notes concern economic data, population statistics, geological and landscape
                        descriptions, mineral deposits, weather data, travel impressions, or remarks
                        on linguistic peculiarities. For biographical research, lists of personal
                        names distributed over both notebooks are particularly important.</p>
                    <p>Humboldt has demonstrably used the fragments in the writing of his later
                        publications, especially the <hi rendition="#i">Asie centrale</hi>. </p>
                    <p rendition="#i">Edited by Tobias Kraft and Florian Schnee (Editing period:
                        2017–2024)</p>
                </div>
            </div>

            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Tobias Kraft and Florian Schnee</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018418">First the <hi rendition="#i">Fragments</hi>. Introducing the Current Beta
                            Edition (2020)</ref>
                    </head>
                    <p>The digital beta edition of the <hi rendition="#i">Fragments of the Siberian
                            Travel Journal</hi>, which are still virtually inaccessible and largely
                        unexplored to date, offers for the first time deep insights into the sources
                        and contexts of Humboldt's expedition to Central Asia. However, it does not
                        yet fully comply with scholarly standards of philological editing, as the
                        transcription and annotation of Humboldt's notes on his Russian-Siberian
                        journey of 1829 involve very particular challenges.</p>
                    <p>[Original text in German]</p>
                </div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Patrick Anthony</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020374">The View from the <hi rendition="#i">Wachtberg</hi>.
                            Surveying a Mineral Empire in Central Asian Borderlands</ref>
                    </head>
                    <p>East of the Ural Mountains, mines, quarries, and saltworks served Imperial
                        Russia as sites of natural inquiry and footholds of colonial power.
                        Humboldt’s Russo-Siberian Journal is an artefact of that world. It describes
                        a Siberian system of science practiced by serfs as well as savants, a
                        science whose grand survey of orographic patterns and thermometric averages
                        was embedded in the architecture of a mineral empire. </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Ferdinand Damaschun</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020375">How scientific tasks were divided up during the
                            Russian voyage in 1829</ref>
                    </head>
                    <p>In geoscientific terms, Humboldt's Russian-Siberian expedition was one of the
                        most fruitful undertakings of its time. The comparison between the journals
                        of Humboldt and Ehrenberg with Rose's travel report show a subject-related
                        division of labor. 604 mineral and rock samples arrived at the Mineralogical
                        Collection of the Berlin University. The evaluation of these results makes
                        it clear: Historical collection objects are not only of interest in the
                        history of science, but also contribute to the clarification of current
                        research questions to this day.</p>
                    <p>[Original text in German]</p>
                </div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Hendrik Böttcher</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H9645842">Letters from the plains. Logistics and infrastructure on
                            Alexander von Humboldt's journey through Russia and Central Asia in
                            1829</ref>
                    </head>
                    <p> In 1829, Alexander von Humboldt traveled from St. Petersburg to the Chinese
                        border and back to the Russian capital in less than six months. Although his
                        time was very limited, he spent several weeks in the local mining districts
                        and sent detailed reports to the Russian government. This article analyzes
                        the infrastructure that made this extraordinary journey possible and its use
                        by the traveler. It focuses on Humboldt’s means of transportation, supplies,
                        and accommodation, as well as on his communication with Europe and security
                        issues. It took the researcher a surprisingly high amount of improvisation
                        and a combination of different infrastructures to successfully complete the
                        second great expedition of his life. </p>
                    <p>[Original text in German]</p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
</TEI>