<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0018397">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Europäische Reisen (1790–1805)</title>
            <title xml:lang="en">European Journeys (1790–1805)</title>
         </titleStmt><editionStmt><p>: Europäische Reisen (1790–1805)European Journeys (1790–1805). In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 10 vom 02.07.2024. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v10/H0018397">https://edition-humboldt.de/v10/H0018397</ref></p></editionStmt>
         <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v10/H0018397</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v10/H0018397.xml</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
   <text><body>
         <div>
            
            <div rendition="#overview">
               
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018395">Reise. 1790. England</ref>
               </head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-england-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakau (Handschriftenabteilung)</caption>
                  
               </figure>
               <p>Das erste erhalten gebliebene Reisejournal Alexander von Humboldts entstand 1790
                  während der Reise nach England in Begleitung Georg Forsters. Das Journal der
                  englischen Reise versammelt Betrachtungen zu Schafzucht, Färbereiverfahren und
                  Tuchhandel, zu Kalkbrennerei, Basaltgewinnung und zur Käseproduktion. Bei den
                  botanischen und geologischen Beobachtungen, Vergleichen mit der heimischen
                  Vegetation, Landschaftsbeschreibungen und den historischen Anekdoten herrschen
                  noch die speziellen Tendenzen von Humboldts ursprünglich kameralistischer
                  Ausbildung vor. Formal hat das englische Reisetagebuch den Charakter einer
                  Fingerübung im Anfertigen von Reiseaufzeichnungen. Es weist aber darin schon auf
                  die späteren Reisetagebücher, etwa die der amerikanischen Reise, voraus.</p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Dominik Erdmann und Christian Thomas, mit einer
                     <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016430">Einführung von Dominik Erdmann</ref>.</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734">Dresden, Wien, Salzburg (1797/98)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Dresden-usw-Tagebuch/PPN779883365_00000142.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p>
                  Im Vorfeld seiner mehrjährigen außereuropäischen
                  Expeditionen reist Alexander von Humboldt zwischen Juni 1797 und April 1798 von
                  Dresden über Prag nach Wien und Salzburg. Konzipiert ist diese Exkursion als
                  Vorbereitung jener über Jahre geplanten, sehr viel größeren Forschungsreise, die
                  Humboldt schließlich zwischen 1799 und 1804 in die Karibik sowie nach Süd- und
                  Nordamerika unternehmen wird. In den Ostalpen und im Salzkammergut übt er sich im
                  Umgang mit Instrumenten, in der Erfassung und Notation von meteorologischen Daten
                  sowie von Orts- und Höhenbestimmungen. Er experimentiert mit chemischen Verfahren,
                  die im Feld mit einfachen Mitteln durchführbar sein sollten, und holt den Rat
                  erfahrener Forscher und Instrumentenbauer ein. Diese „Reise vor der Reise“ hat
                  Humboldt auf knapp fünfzig eng beschriebenen Seiten dokumentiert, die er gegen
                  Ende seines Lebens in den fünften Band seiner Amerikanischen Reisetagebücher
                  einbinden ließ.
               </p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Cettina Rapisarda und Christian Thomas</p>

            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">Paris–Toulon (1798)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Frankreich-Tagebuch/PPN779881117_00000429.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Seine Aufzeichnungen der Reise „De Paris à Toulon“ ließ Humboldt in späteren
                  Jahren, versehen mit dem Hinweis „Soll nicht gedrukt werden“, in die Bände seiner
                  Amerikanischen Reisetagebücher einfügen. Der Text bietet in seinem Hauptteil eine
                  dichte und überaus facettenreiche Schilderung der Reisestationen, Begegnungen und
                  Beschwernisse auf dem Weg durch das revolutionäre Frankreich des Jahres 1798. In
                  Paris hatte Humboldt sich von seinem Bruder Wilhelm und seiner Schwägerin Caroline
                  verabschiedet – auf unbestimmte Zeit, denn nach früheren Reisen innerhalb Europas
                  soll Frankreich nun der Ausgangspunkt für die lange geplante, mehrjährige
                  Forschungsreise sein. Deren genaues Ziel, ob Westindien, Nordafrika oder eine
                  Weltumseglung, ist nicht festgelegt bzw. ändert sich aufgrund kriegerischer
                  Konflikte und anderer Hindernisse fortlaufend. Gemeinsam mit seinem Begleiter Aimé
                  Bonpland reist Humboldt von Paris nach Marseille, wo die unfreiwillige Wartezeit
                  mit Botanisieren, Messungen und Exkursionen in die Umgebung verbracht wird, und wo
                  sich schließlich alle Hoffnungen auf eine Passage über das Mittelmeer zerschlagen.
                  Stattdessen begeben sich Humboldt und Bonpland von Marseille aus nach Spanien, von
                  wo aus sie nach weiteren sechs Monaten im Juni 1799 an Bord der spanischen
                  Korvette „Pizarro“ in die Neue Welt aufbrechen werden. </p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von David Blankenstein und Christian Thomas</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018406">Spanien (1799)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Spanien-Tagebuch/Spanien-Tb_gr-Kasten-5-Nr-15-16-Bl-6v_PPN826363342_00000002-Detail.jpg&amp;dw=1000&amp;dh=800"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>

               <p> Ende Dezember 1798, nach längerem Aufenthalt in Frankreich und dem letztlich
                  vergeblichen Warten auf eine Überfahrt nach Nordafrika, reisen Alexander von
                  Humboldt und sein Reisebegleiter Aimé Bonpland über Nîmes, Montpellier und
                  Perpignan nach Spanien. Anfang Januar erreichen beide Barcelona, wo sie einige
                  Wochen verbringen, von dort aus geht es von Ende Januar 1799 über Valencia und die
                  Provinz La Mancha weiter nach Madrid. Humboldts Tagebuch enthält vor allem
                  Beobachtungen, Messwerte und Stationen entlang dieser Route über die Iberische
                  Hochebene. Die Aufmerksamkeit gilt neben der Flora den sorgfältig dokumentierten
                  barometrischen Höhenmessungen, die die Grundlage für Humboldts 1825 im
                  Amerikanischen Reisewerk veröffentlichtes <hi rendition="#i">Profil de la
                     Peninsule Espagnole</hi> bilden. Darüber hinaus analysiert Humboldt wechselnde
                  Gesteinsformationen und -schichten sowie vor allem deren Streichen und Fallen als
                  Kennzeichen geognostischer Prozesse.
                  
               </p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Dominik Erdmann und Christian Thomas, mit einer
                     <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018408">Einleitung von Ulrike Leitner</ref>.</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019737">Italien (1805)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Italien-Tagebuch/PPN779881117_00000011.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure>
               <p> Im März 1805, etwa sieben Monate nach seiner Rückkehr aus Amerika, bricht
                  Humboldt in Paris zu einer Reise nach Italien auf. Begleitet wird er von dem
                  Chemiker Joseph-Louis Gay-Lussac und dem Geographen Franz August O’Etzel. Die
                  Route führt über mehrere Stationen zunächst nach Rom, wo Humboldts Bruder Wilhelm
                  Preußischer Gesandter ist, und wo sich auch der Geologe Leopold von Buch zu der
                  kleinen Reisegruppe gesellt. Humboldts Aufzeichnungen aus dieser Zeit, eingebunden
                  in die Bände II und VI der Amerikanischen Reisetagebücher,
                  spiegeln die Vielseitigkeit Humboldt’scher
                  Wissenschaft. In römischen Museen und weiteren Kunstsammlungen vergleicht Humboldt
                  die Erzeugnisse indigener Kulturen, die er in Südamerika kennengelernt hatte, mit
                  jenen der klassischen europäischen Antike. Im weiteren Verlauf dient die Reise
                  unter anderem vergleichenden vulkanologischen Untersuchungen, einschließlich der
                  Besteigung des Vesuvs und der Beobachtung seines Ausbruchs im August 1805.
                  Wiederholt führen Humboldt und Gay-Lussac chemische Untersuchungen des Meerwassers
                  sowie zur Zusammensetzung der Atmosphäre durch, die noch im selben Jahr
                  veröffentlicht werden. Ebenso versuchen die Forscher, den Einfluss verschiedener
                  Gesteine auf den Erdmagnetismus zu klären. Über Neapel und Rom geht es Mitte
                  September zurück nach Berlin, wo Humboldt am 16. November 1805 nach mehr als
                  neunjähriger Abwesenheit eintrifft. </p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Cettina Rapisarda und Christian Thomas</p>
            </div>
         </div>
      </body></text>
   <text><body>
         <div>
            
            <div rendition="#overview">
               
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018395">Reise. 1790. England</ref>
               </head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-england-edition.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
                  <caption>Biblioteka Jagiellońska, Krakow (Manuscript Department)</caption>
                  
               </figure>
               <p>Alexander von Humboldt's first preserved travel journal was written in 1790 during
                  his journey to England, where he was accompanied by Georg Forster. The journal
                  brings together observations on sheep breeding, dyeing processes, and the cloth
                  trade, on lime kilns, basalt extraction, and cheese production. Within the
                  botanical and geological observations, specific tendencies of Humboldt’s original
                  cameralistic education still prevail: he compares the English with his homeland’s
                  vegetation, provides landscape descriptions, and historical anecdotes. Formally,
                  the English travel journal shows typical signs of a finger exercise in preparing
                  travel notes. However, it already points to the later travel journals, such as
                  those that preceded the American journey.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Dominik Erdmann and Christian Thomas, with an <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016430">introduction by Dominik Erdmann</ref>.</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019734">Dresden, Vienna, Salzburg (1797/98)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Dresden-usw-Tagebuch/PPN779883365_00000142.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>Leading up to his perennial expeditions outside of Europe, Alexander von Humboldt
                  traveled from Dresden via Prague to Vienna and Salzburg between June 1797 and
                  April 1798. This excursion can be understood as a preparation for the much more
                  extended research expedition that Humboldt will finally undertake between 1799 and
                  1804 to the Caribbean as well as to South and North America. In the Eastern Alps
                  and the Salzkammergut, he learned how to use his instruments, record and annotate
                  meteorological data as well as determine the specific location and altitude of a
                  given place. He experiments with chemical procedures that should be practicable in
                  the field using simple means and seeks the advice of experienced researchers and
                  instrument makers. Humboldt documented this “journey before the journey” on nearly
                  fifty closely described pages, which he had bound into the fifth volume of his
                  American Travel Journals towards the end of his life.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Cettina Rapisarda and Christian Thomas</p>

            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018407">Paris–Toulon (1798)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Frankreich-Tagebuch/PPN779881117_00000429.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>Late in his life, Humboldt had his notes from the trip “De Paris à Toulon” added
                  to the volumes of his American Travel Journals, explicitly marked as “Shall not be
                  printed”. In its main section, the text offers a dense and highly multifaceted
                  description of the travel stations, encounters, and hardships on the way through
                  revolutionary France in 1798. In Paris, Humboldt had bid farewell to his brother
                  Wilhelm and his sister-in-law Caroline – for an undetermined period of time,
                  because after earlier journeys within Europe, France was now supposed to be the
                  starting point for the long-planned research trip lasting several years. Its exact
                  destination, whether the West Indies, North Africa, or a circumnavigation of the
                  world, is not fixed, and is constantly subject to change due to armed conflicts
                  and other obstacles. Together with his companion Aimé Bonpland, Humboldt travels
                  from Paris to Marseille, where the involuntary waiting time is spent to botanize,
                  measure, and undertake excursions into the surrounding area. Finally, all hopes of
                  a passage across the Mediterranean are shattered. Instead, Humboldt and Bonpland
                  set off from Marseille to Spain, from where they will finally embark on their
                  journey to the New World in June 1799 onboard the Spanish corvette “Pizarro” after
                  another six months.</p>
               <p rendition="#i">Edited by David Blankenstein and Christian Thomas</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018406">Spain (1799)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Spanien-Tagebuch/Spanien-Tb_gr-Kasten-5-Nr-15-16-Bl-6v_PPN826363342_00000002-Detail.jpg&amp;dw=1000&amp;dh=800"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>

               <p> At the end of December 1798, after a long stay in France and ultimately waiting
                  in vain for a passage to North Africa, Alexander von Humboldt and his travel
                  companion Aimé Bonpland leave for Spain via Nîmes, Montpellier, and Perpignan. At
                  the beginning of January, both reach Barcelona, where they spend a few weeks. From
                  there they continue their journey from the end of January 1799 via Valencia and
                  the province of La Mancha to Madrid. Humboldt’s journal contains mainly
                  observations, measurements, and stations along his route across the Iberian
                  Plateau. In addition to the flora, attention is paid to the carefully documented
                  barometric height measurements, which form the basis for Humboldt’s <hi rendition="#i">Profil de la Peninsule Espagnole</hi>, published in 1825 as part
                  of the multi-volume works on his American travels. Humboldt also analyzes changing
                  rock formations and strata (especially their strike and fall) as characteristics
                  of geognostic processes. </p>
               <p rendition="#i">Edited by Dominik Erdmann and Christian Thomas, with an <ref target="https://edition-humboldt.de/H0018408">introduction by Ulrike Leitner (text in German)</ref>.</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                  <ref target="https://edition-humboldt.de/H0019737">Italy (1805)</ref>
               </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Zeichnungen/Italien-Tagebuch/PPN779881117_00000011.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                     Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>In March 1805, about seven months after his return from America, Humboldt sets out
                  in Paris for a journey to Italy. He is accompanied by the chemist Joseph-Louis
                  Gay-Lussac and the geographer Franz August O’Etzel. The route leads through
                  several stops first to Rome, where Humboldt’s brother Wilhelm is Prussian envoy.
                  In Rome, geologist Leopold von Buch joins the small travel group. Humboldt’s notes
                  from this time, bound in volume II and VI of his American Travel Journals, reflect
                  the versatility of Humboldtian Science. In Roman museums and other art
                  collections, he compares the products of indigenous cultures, which he had
                  encountered in South America, with those of the classical European antiquity.
                  Later on, the journey, amongst other purposes, is dedicated to comparative
                  volcanological studies, including the ascent of Vesuvius and the observation of
                  its eruption in August 1805. Humboldt and Gay-Lussac repeatedly carry out chemical
                  analyses of the seawater and the composition of the atmosphere, which is published
                  in the same year. They also attempt to determine the influence of different rocks
                  on the earth’s magnetism. Via Naples and Rome, the trip leads back to Berlin,
                  where Humboldt arrives on November 16, 1805, after an absence of more than nine
                  years.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Cettina Rapisarda and Christian Thomas</p>
            </div>
         </div>
      </body></text>
</TEI>