<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H0020393">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Tagebuch der Amerikanischen Reise V</title>
                <title xml:lang="en">The American Travel Journal, Vol. V</title>
            </titleStmt><editionStmt><p>: Tagebuch der Amerikanischen Reise VThe American Travel Journal, Vol. V. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 9 vom 04.07.2023. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v9/">https://edition-humboldt.de/v9/</ref></p></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v9/</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v9/.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>
    <text><body>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head> Reise von Cumaná nach der Havana (Altes vor der Reise Dresden, Wien,
                        Salzburg) </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_V.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
                    </figure>
                    <p> Zurückgekehrt nach Cumaná warten Humboldt und Bonpland einige Zeit darauf,
                        nach Kuba übersetzen zu können. In der Zwischenzeit werden zahlreiche
                        astronomische Beobachtungen zur Ortsbestimmung während der Reise berechnet,
                        Flußkarten vollendet und Pflanzensammlungen sortiert. Auf dem Weg nach
                        Havanna notiert er am 6. Dezember 1800: <quote>„Alles, was man in Europa von
                            Sklavenbehandlung sagt, ist überaus wahr. Man kann nichts übertreiben,
                            so schändlich ist diese Behandlung. In Europa geht man aufs Land, um
                            stille Freuden zu genießen. Hier hört man Ketten rasseln - und man
                            spricht vom Glück von Jamaica, vom Glanz von S. Domingo. Wer ist, wer
                            war da glücklich … Alles unnatürliche verschwindet in der Welt, und es
                            ist nicht natürlich, daß ein paar Felsinseln so viel
                            hervorbringen.“</quote>
                    </p>
                    <p>Ähnlich wie das Tagebuch II und VI ist Band V eine Zusammenstellung
                        verschiedener Hefte zur Reise. Auch die Exkursion von Dresden über Prag nach
                        Wien und Salzburg zwischen Juni 1797 und April 1798 hat Humboldt hier
                        einbinden lassen. Die knapp fünfzig Seiten zeigen einen jungen
                        Wissenschaftler in Vorbereitung auf die erhoffte Weltreise: In den Ostalpen
                        und im Salzkammergut übt er sich im Umgang mit Instrumenten, in der
                        Erfassung und Notation von meteorologischen Daten sowie von Orts- und
                        Höhenbestimmungen. Er experimentiert mit chemischen Verfahren, die im Feld
                        mit einfachen Mitteln durchführbar sein sollten, und holt den Rat erfahrener
                        Forscher und Instrumentenbauer ein. </p>

                    <p rendition="#i">In Planung</p>
                    <p rendition="#i">Bereits veröffentlicht: <list type="bulleted">
                            <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0020388">Index général de mes MSS [1805]</ref> (Bl.
                                37r–49v), herausgegeben von Carmen Götz</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Carmen Götz</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020392">Einleitung zur Erstedition des <hi rendition="#i">Index général</hi></ref>
                    </head>
                    <p>Alexander von Humboldts <hi rendition="#i">Index général</hi> liefert
                        wertvolle Informationen über den Umfang und die Ordnung seiner
                        amerikanischen Reisetagebücher. Am 4. Dezember 1805 verfasst, bietet das
                        Register genaue Einblicke in die Verhältnisse zwischen den damaligen und den
                        heute vorliegenden Bandbezeichnungen. Zudem ermöglicht der <hi rendition="#i">Index général</hi> die Rekonstruktion von Inhalten uns
                        bisher unbekannter Tagebücher. Hieraus ergeben sich wichtige Erkenntnisse
                        für die Alexander-von-Humboldt-Forschung.</p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
    <text><body>
            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head> Reise von Cumaná nach der Havana (Altes vor der Reise Dresden, Wien,
                        Salzburg) </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_V.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                            Kulturbesitz)</caption>
                    </figure>
                    <p> Back to Cumaná, Humboldt and Bonpland wait for some time to be able to
                        translate to Cuba. In the meantime, they calculate numerous astronomical
                        observations to determine the location during the journey, complete river
                        maps, and sort plant collections. On the way to Havana on December 6, 1800,
                        Humboldt writes: <quote>“Everything that is said in Europe about slave
                            treatment is extremely true. You can't exaggerate, that's how shameful
                            it is. In Europe, people go to the countryside to enjoy quiet pleasures.
                            Here you can hear chains rattling – and people talk about the happiness
                            of Jamaica, about the splendor of S. Domingo. Who is, who was happy …
                            Everything unnatural disappears in the world, and it is not natural that
                            a few rocky islands produce so much.”</quote>
                    </p>
                    <p>Similar to Journal II and VI, Volume V is a compilation of various
                        travel-related, smaller notebooks. Humboldt also included the excursion from
                        Dresden via Prague to Vienna and Salzburg between June 1797 and April 1798.
                        The almost fifty pages show a young scientist in preparation for the
                        hoped-for world trip: In the Eastern Alps and the Salzkammergut, he learned
                        how to use his instruments, record and annotate meteorological data as well
                        as determine the specific location and altitude of a given place. He
                        experiments with chemical procedures that should be practicable in the field
                        using simple means and seeks the advice of experienced researchers and
                        instrument makers. </p>

                    <p rendition="#i">In planning</p>
                    <p rendition="#i">Already published: <list type="bulleted">
                            <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0020388">Index général de mes MSS [1805]</ref> (fol.
                                37r–49v), edited by Carmen Götz</item>
                        </list></p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Carmen Götz</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H0020392">Introduction to the first edition of the <hi rendition="#i">Index général</hi></ref>
                    </head>
                    <p>Alexander von Humboldt's <hi rendition="#i">Index général</hi> provides valuable information about
                        the scope and order of his American travel diaries. Written on December 4,
                        1805, the index offers precise insights into the relationships between the
                        volume designations at that time and those that exist today. In addition,
                        the <hi rendition="#i">Index général</hi> makes it possible to reconstruct the contents of
                        journals previously unknown to us. This provides important insights for
                        Alexander von Humboldt research. </p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
</TEI>