<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="H5874646">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Tagebuch der Amerikanischen Reise III</title>
                <title xml:lang="en">The American Travel Journal, Vol. III</title>
            </titleStmt><editionStmt><p>: Tagebuch der Amerikanischen Reise IIIThe American Travel Journal, Vol. III. In: edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Version 11 vom 04.06.2025. URL: <ref target="https://edition-humboldt.de/v11/H5874646">https://edition-humboldt.de/v11/H5874646</ref></p></editionStmt>
            <publicationStmt><publisher><ref target="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</ref></publisher><pubPlace ref="https://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/v11/H5874646</idno><idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v11/H5874646.xml</idno></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <profileDesc><textClass><keywords><term>about</term></keywords></textClass></profileDesc></teiHeader>

    

    <text><body>
            <div>

                

                <div rendition="overview">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head type="title">Voyage de Cumaná à Caracas, Calabozo et S. Fernando de Apure
                        de Nov. 1799 à Mars 1799 </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_III.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
                    </figure>
                    <p> Die Schilderungen der Reise im dritten Tagebuch-Band knüpfen direkt an die
                        Ausführungen des ersten Bandes an. Im Zentrum steht die Weiterreise entlang
                        der Küste von Nueva Barcelona bei Cumaná nach Caracas, Calabozo und zum Río
                        Apure (1800). Nach der Besteigung des Silla im Januar brechen Humboldt und
                        Bonpland von Caracas auf zur Orinocoreise. </p>
                    <p>Wie so häufig in seinen Schilderungen ist Humboldts Blick auf Natur und
                        Menschen gleichermaßen genau: Kritisch äußert er sich über die dramatische
                        soziale Lage der verarmten und zum Teil versklavten indigenen und
                        schwarzafrikanischen Bevölkerung; scharf geht er mit den sozialpolitischen
                        Widersprüchen und moralischen Abgründen der spanischen Missionare ins
                        Gericht. Berühmt wird später sein hier aufgezeichnetes Experiment mit
                        lebendigen Zitteraalen. Daneben finden sich Beobachtungen zum Gelbfieber, zu
                        den chemischen Eigenschaften der Kaffeepflanze sowie zur Geologie und Flora
                        Südamerikas. </p>
                    <p rendition="#i">Bearbeitungszeitraum: 2024–2026</p>
                    <p rendition="#i">Bereits veröffentlicht: <list type="bulleted">
                            <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H1242132">Reise von Cumaná bis Villa de Cura</ref>
                                (Bl. 2–36)</item>
                            <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019162">Physiologie. Galvanismus [Raja
                                    torpedo]</ref> (Bl. 72)</item>
                        </list></p>

                    <p rendition="#i">Herausgegeben von Carmen Götz</p>
                </div>
            </div>

            

            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H1242132">Reise von Cumaná bis Villa de Cura (Bl. 2–36)</ref>
                    </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_III_ReiseCumanaCaracas.jpg&amp;dw=1850&amp;dh=883"/>
                        <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
                    </figure>
                    <p> Der Beginn des dritten Tagebuchbandes erzählt die erste Etappe der Reise von
                        Humboldt und Bonpland zum Orinoco. Hauptstationen sind Caracas, Valencia und
                        Puerto Cabello sowie die Haciendas der einflussreichen Familien von Caracas.
                        Diese Etappe enthält Humboldts berühmte Analyse der durch menschliches
                        Handeln (intensive Landwirtschaft und Waldrodung) verursachten „Abnahme“ des
                        Sees von Valencia.</p>

                    <p rendition="#i">Herausgegeben von Carmen Götz</p>
                </div>
            </div>


            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Carmen Götz</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H1558497">Einleitung zur Edition des dritten Tagebuchbandes der
                            amerikanischen Reise (Bl. 2–36)</ref>
                    </head>
                    <p>Die Einleitung zeigt, wie sich die Notizen zur Orinoco-Reise auf die
                        Tagebuchbände III und IV verteilen, sie gibt einen tabellarischen Überblick
                        über die zahlreichen, höchst unterschiedlichen Tagebucheinträge im dritten
                        Band und sie erschließt die mit der Version 11 der <hi rendition="#i">ehd</hi> veröffentlichten ersten 36 Blätter inhaltlich mittels der von
                        Humboldt selbst in seinen Registern verwendeten Stichworte.</p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
    <text><body>
            <div>

                

                <div rendition="#overview">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head type="title">Voyage de Cumaná à Caracas, Calabozo et S. Fernando de Apure
                        de Nov. 1799 à Mars 1799 </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_III.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                        <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                            Kulturbesitz)</caption>
                    </figure>
                    <p> The descriptions of the journey in the third volume of the journal directly
                        build on the remarks in the first volume. They focus on the continued
                        journey along the coast from Nueva Barcelona near Cumaná to Caracas,
                        Calabozo, and the Río Apure (1800). After the ascent of the Silla in
                        January, Humboldt and Bonpland set off from Caracas to embark on their trip
                        on the Orinoco river. </p>
                    <p> As so often in his descriptions, Humboldt's view of nature and people is
                        equally precise: he is critical of the dramatic social situation of the
                        impoverished and in part enslaved indigenous and black African population;
                        he sharply condemns the sociopolitical contradictions and moral abysses of
                        the Spanish missionaries. His experiment with live electric eels, recorded
                        here, later came to fame. Also, there are observations on yellow fever, the
                        chemical properties of the coffee plant, and the geology and flora of South
                        America. </p>

                    <p rendition="#i">Editing period: 2024–2026</p>
                    <p rendition="#i">Already published: <list type="bulleted">
                            <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H1242132">Reise von Cumaná bis Villa de Cura</ref>
                                (fol. 2–36)</item>
                            <item><ref target="https://edition-humboldt.de/H0019162">Physiologie. Galvanismus [Raja
                                    torpedo]</ref> (fol. 72)</item>
                        </list></p>

                    <p rendition="#i">Edited by Carmen Götz</p>
                </div>
            </div>

            

            <div>
                <div rendition="#edition">
                    <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H1242132">Journey from Cumaná to Villa de Cura (fol.
                            2–36)</ref>
                    </head>
                    <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digilib/Scaler?fn=projects/avhr/Projekt/Startseiten/Amerika-Reise/teaser_ART_III_ReiseCumanaCaracas.jpg&amp;dw=1850&amp;dh=883"/>
                        <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
                            Kulturbesitz)</caption>
                    </figure>
                    <p> The beginning of the third volume of the journal recounts the first stage of
                        Humboldt and Bonpland's journey to the Orinoco. The main stops are Caracas,
                        Valencia, and Puerto Cabello, as well as the haciendas of influential
                        families in Caracas. This stage includes Humboldt's famous analysis of the
                        “decline” of Lake Valencia caused by human activity (intensive agriculture
                        and deforestation).</p>

                    <p rendition="#i">Edited by Carmen Götz</p>
                </div>
            </div>

            <div>
                <div rendition="#research">
                    <head type="author">Carmen Götz</head>
                    <head>
                        <ref target="https://edition-humboldt.de/H1558497">Introduction to Volume III of the American Travel
                            Journal (fol. 2–36)</ref>
                    </head>
                    <p> This introduction explains how the notes on the Orinoco expedition are
                        divided between volumes III and IV of the American Travel Journals. It
                        provides a summary table of the numerous, highly varied journal entries in
                        volume III. Additionally, it indexes the contents of the first 36 folios of
                        the edition published in version 11 of the <hi rendition="#i">ehd</hi> using
                        Humboldt's own keywords.</p>
                </div>
            </div>
        </body></text>
</TEI>