<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Die russisch-sibirische Reise (1829)</title>
            <title xml:lang="en">The Russian-Sibirian Journey (1829)</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0018398</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0018398.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <bibl>Die russisch-sibirische Reise (1829)The Russian-Sibirian Journey (1829). . URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0018398</bibl>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc>
            <textClass>research-articles</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      
      <body>
         <div>
            
            <div rendition="#overview">
               
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               
               <head type="title">
                        <ref target="H0018417">Fragmente des Sibirischen Reise-Journals
                     1829</ref>
                    </head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/rst_I.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (Archiv)</caption>
                  
               </figure>
               <p>Der <hi rendition="#i">Fragmente</hi>-Oktavband enthält die von Humboldt während
                  der Russland-Reise niedergeschriebenen Notizen. Ähnlich wie im Fall der
                  Amerikanischen Reisetagebücher entspricht auch hier die heutige Lederbindung nicht
                  ihrer ursprünglichen Form. Während der Reise schrieb Humboldt nacheinander in zwei
                  Oktavhefte, die erst später zu einem Band zusammengeführt wurden.</p>

               <p>Nur zum Teil beschreiben die <hi rendition="#i">Fragmente</hi> den Reiseverlauf im
                  Sinne eines Tagebuchs. Häufig dienen die Hefte der Niederschrift ortsbezogener
                  Messdaten und zugehöriger Berechnungen. Exzerpte ergänzen die eigenen Notate durch
                  Vergleichsdaten Dritter. Für die biographische Forschung sind die über beide Hefte
                  verteilten Listen von Personennamen besonders wichtig.</p>
               <p>Humboldt hat die Fragmente nachweisbar bei der Abfassung seiner späteren
                  Veröffentlichungen herangezogen, insbesondere der <hi rendition="#i">Asie
                     centrale</hi>. </p>
               <p rendition="#i">Bearbeiter: Tobias Kraft und Florian Schnee (Bearbeitungszeitraum:
                  2017–2021)</p>
               
            </div>
         </div>
         
         <div>
            
            <div rendition="#edition">
               
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               
               <head type="title">Observations astronomiques faites dans le Voyage de Sibérie</head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/rst_II.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (Archiv)</caption>
               </figure>
               <p>Der Quartband enthält im Wesentlichen nach der Reise angefertigte Ausarbeitungen
                  astronomischer und magnetischer Messdaten, die während der Reise gewonnen wurden.
                  Er besteht aus vier verschiedenen Texten. </p>
               <p>Zunächst hat Humboldt im September 1830 Auszüge aus den <hi rendition="#i">Fragmenten des Sibirischen Reise-Journals 1829</hi> angefertigt. Dabei geht es
                  um ortsbezogene astronomische und magnetische Beobachtungen mit genauen Angaben
                  zum Beobachtungsort, und zwar im Vergleich mit anderen Beobachtern wie Erman,
                  Hansteen, Schubert, Višnevskij. Es finden sich Verweise auf den Briefwechsel mit
                  Bessel und Kupfer (Bl. 7–28, 31–39). </p>
               <p>Ein zweiter umfangreicher Text bringt die Berechnungen dieser Daten durch Oltmanns
                  aus den Jahren 1830/31 (zusammengestellt 1833) mit Bemerkungen Humboldts und
                  dessen Neubearbeitung vom Januar 1837 zusammen. Die Breiten-, Längen- und
                  Zeitbestimmungen werden im Vergleich mit Daussy, Erman, Islenjew, Lemm, Višnevskij
                  vorgenommen (vor allem Bl. 42–90). </p>
               <p>Der dritte Text umfasst die Ergebnisse einer zweiten Überarbeitung der Astronomica
                  durch Humboldt und Encke (Bl. 3–5, 91–94, 124–125), teilweise auf 1841 datiert. </p>
               <p>Eine vierte Textsorte schließlich betrifft Literaturauszüge aus den <hi rendition="#i">Astronomischen Nachrichten</hi> (Bl. 103, 104) bzw. einen Brief
                  Bessels an Humboldt (1829: gedruckt in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/K4SRTBUN">Humboldt 1994</bibl>, Nr. 16). </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            
            <div rendition="#edition">
               
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               
               <head type="title">Observations magnétiques</head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/rst_III.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (Archiv)</caption>
               </figure>
               <p>Das dritte Konvolut mit magnetischen Beobachtungsdaten aus neun Städten Europas,
                  insbesondere Russlands, durch zahlreiche Wissenschaftler und Korrespondenzen aus
                  den Jahren 1806 bis 1836 ist mit den vorangehenden beiden Bänden thematisch durch
                  den Erdmagnetismus verbunden. Die Daten wurden in unterschiedlicher Weise von
                  Humboldt für seine Veröffentlichungen und seine Briefwechsel ausgewertet. </p>
               <p>Das zentrale Thema sind die stündlichen Änderungen der Deklination in: </p>
               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>Berlin in den Jahren 1806, 1807, 1830, 1831, 1832, 1833 1834 (Beobachter:
                        Buchwald, Dirichlet, Dove, Encke, Hoffmann, Hülsse, Humboldt, Moser, Ohm,
                        Oltmanns, Pitz, Poggendorff, Ries);</item>
                     <item>Florenz im Jahre 1833 (Beobachter: Amici);</item>
                     <item>Freiberg in den Jahren 1830, 1831, 1832, 1833, 1836 (Beobachter:
                        Albrecht, Brannsdorf, Buchwald, Felgner, Heine, Hoffmann, Hülsse, Krämer,
                        Langenberger, Leschner, Lippmann, Neuendorf, Nicolai, Pitz, Reich, Walther,
                        Weisbach);</item>
                     <item>Kasan im Jahre 1829 (Beobachter: Simonov);</item>
                     <item>Leiden im Jahre 1831 (Beobachter: Beyma, Kaiser, Ryke,
                        Uylenbrock);</item>
                     <item>Nikolaev (am Schwarzen Meer) im Jahre 1830 (Beobachter: Knorre,
                        Jaschkewitz);</item>
                     <item>Paris in den Jahren 1829, 1830;</item>
                     <item>Sankt Petersburg in den Jahren 1830, 1831 (Beobachter: Kupffer, Lenin,
                        Lenz);</item>
                     <item>Stockholm im Jahre 1832.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>Hinzu kommen acht thematisch einschlägige Briefe an Humboldt von Boguslawski
                  (1836), Dove (1830), Encke (zweimal 1836, gedruckt in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/VCCG2H8C">Humboldt 2013a</bibl>, Nr. 145, 149), Gauss
                  (1836: gedruckt in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/4TVH895J">Humboldt 1977</bibl>, Nr.
                  20), Kreil (1836), Schumacher (1831, gedruckt in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ITHWPCG7">Humboldt 1979</bibl>, Nr. 44), Simonov (1829,
                  gedruckt in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/RQ7INXBQ">Humboldt 2009a</bibl>, Nr. 52). </p>
               <p rendition="#i">In Planung</p>
               
            </div>
         </div>
         <div>
            
            <div rendition="#topic-edition">
               
               <head type="author">Christian Gottfried Ehrenberg</head>
               
               <head type="title">
                        <ref target="H0016785">Tagebuch der russisch-sibirischen Reise
                     1829</ref>
                    </head>
               
               <figure>
                  
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/erst.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (Archiv)</caption>
               </figure>
               <p>Der Berliner Zoologe und Botaniker Christian Gottfried Ehrenberg begleitete
                  Alexander von Humboldt gemeinsam mit dem Mineralogen Gustav Rose auf der
                  russisch-sibirischen Reise 1829.</p>

               <p>Humboldt, Ehrenberg und Rose führten auf der Reise jeweils eigene Feldbücher. Aus
                  Roses Aufzeichnungen ging seine 1837 und 1842 in zwei Bänden veröffentliche <hi rendition="#i">Mineralogisch-geognostische Reise nach dem Ural, dem Altai und
                     dem Kaspischen Meere</hi> hervor (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BH8W3QPH">Rose
                     1837/1842</bibl>). Die diesem Werk zugrunde liegenden handschriftlichen
                  Reisenotizen gelten als verloren. Christian Gottfried Ehrenbergs <hi rendition="#i">Tagebuch der russisch-sibirischen Reise</hi> wird im Nachlass
                  Ehrenbergs im Archiv der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften
                  aufbewahrt. Das Notizbuch mit einem Umfang von 93 Blatt, von dem rund 70 Blatt
                  beidseitig beschrieben sind, liegt nun erstmals ediert vor (veröffentlicht als
                  Teil der Version 5 der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> vom
                  11.09.2019).</p>

               <p>Das Tagebuch weist alle Merkmale eines auf der Reise mitgeführten Feldbuches auf.
                  Ehrenberg nahm seine Einträge zum überwiegenden Teil mit Bleistift vor. Er schrieb
                  die meist knapp gehaltenen Tagesnotizen offenbar während Ruhepausen, kurz nach den
                  Ereignissen und Beobachtungen, nieder. Längere Schilderungen gelten Aufenthalten
                  in Städten wie St. Petersburg, Moskau, Nižnij Novgorod, Orenburg und Astrachan
                  sowie der Begegnung mit einem chinesischen Grenzposten in Baty. Das Tagebuch
                  dokumentiert nicht die gesamte Reise. So finden sich nur wenige Angaben über die
                  Reisestationen von Berlin nach St. Petersburg und keine Informationen über die
                  Rückreise von Dorpat aus nach Berlin. Für einige Reiseetappen trug Ehrenberg nur
                  Tag und Ort ein und ließ Freiraum für nachträgliche Einträge, die er dann aber
                  nicht mehr vornahm.</p>
               <p>Den weitaus größten Teil des Tagebuchs widmete Ehrenberg botanischen
                  Beobachtungen. Die in den Tageseinträgen aufgeführten Sammelerträge fasste er am
                  Schluss seiner Aufzeichnungen nochmals in Regionalfloren zusammen. Ehrenbergs
                  Interesse an Vegetationsformen, Verbreitungsmustern und -grenzen von Pflanzen
                  weisen bemerkenswerte Parallelen zu Humboldts pflanzengeographischen
                  Forschungsfragen auf.</p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Kerstin Aranda, Ulrich Päßler und Christian
                  Thomas</p>
               
            </div>
         </div>

      </body>
   </text>
   <text xml:lang="en">
      <body>
         <div>
            
            <div rendition="#overview">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">
                        <ref target="H0018417">Fragmente des Sibirischen Reise-Journals
                     1829</ref>
                    </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/rst_I.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (Archive)</caption>

               </figure>
               <p>The octavo volume <hi rendition="#i">Fragmente</hi> contains the notes that
                  Humboldt took during his trip to Russia. As in the case of the American travel
                  journals, today’s leather binding does not correspond to its original form. During
                  the trip, Humboldt wrote in two separate notebooks, which were only later merged
                  into one volume. In the 20th century, a continuous foliation was added in pencil
                  by an unknown hand (cf. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/TE3QBUCZ">Honigmann
                     2014</bibl>, 72).</p>
               <p>The <hi rendition="#i">Fragmente</hi> volume only partially describes the course
                  of the journey in the sense of a travel journal. Often the sketchy notes are used
                  to log location-related measurement data and associated calculations. Numerous
                  excerpts supplement Humboldt’s notations with comparative data of third parties –
                  among others, Friedrich Wilhelm Bessel, Georg Adolf Erman, Christopher Hansteen,
                  and Adolf Theodor Kupffer. Other notes concern economic data, population
                  statistics, geological and landscape descriptions, mineral deposits, weather data,
                  travel impressions, or remarks on linguistic peculiarities. For biographical
                  research, lists of personal names distributed over both notebooks are particularly
                  important.</p>
               <p>Humboldt has demonstrably used the fragments in the writing of his later
                  publications, especially the <hi rendition="#i">Asie centrale</hi>. </p>
               <p rendition="#i">Editors: Tobias Kraft and Florian Schnee (Editing period:
                  2017–2021)</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Observations astronomiques faites dans le Voyage de Sibérie</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/rst_II.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (Archive)</caption>
               </figure>
               <p>The quarto volume mainly contains compilations of astronomical and magnetic
                  measurement data obtained during the journey. It consists of four different texts. </p>
               <p>First, in September 1830 Humboldt prepared excerpts from the original travel
                  journal <hi rendition="#i">Fragmente</hi>. These are site-specific astronomical
                  and magnetic observations with precise information on the observation site, in
                  comparison with other observers such as Erman, Hansteen, Schubert, Višnevskij.
                  There are references to the correspondence with Bessel and Kupfer (folio 7–28,
                  31–39). </p>
               <p>A second extensive text brings together the calculations of these datasets by
                  Humboldt’s assistant Jabbo Oltmanns from the years 1830/31 (compiled in 1833) with
                  remarks by Humboldt and his revised version of January 1837. The latitude,
                  longitude, and time determinations are compared with Daussy, Erman, Islenjew,
                  Lemm, Weliki, and Višnevskij (especially folio 42–90). </p>
               <p>The third text comprises the results of a second revision of the Astronomica by
                  Humboldt and Encke (folio 3–5, 91–94, 124–125), partly dated 1841. </p>
               <p>Finally, a fourth type of text concerns literary excerpts from the <hi rendition="#i">Astronomische Nachrichten</hi> (folio 103, 104) and a letter
                  from Bessel to Humboldt (1829: printed in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/K4SRTBUN">Humboldt 1994</bibl>, no. 16). </p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head type="title">Observations magnétiques</head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/rst_III.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (Archive)</caption>
               </figure>
               <p>The third volume contains observational data on earth magnetism from nine cities
                  in Europe, especially Russia, collected by numerous scientists and assembled
                  through the analysis of letter correspondence from the years 1806 to 1836. The
                  datasets were evaluated in different ways by Humboldt for his publications and
                  correspondence. </p>
               <p>The central theme is the hourly changes of the declination in: </p>
               <p>
                  <list type="bulleted">
                     <item>Berlin in the years 1806, 1807, 1830, 1831, 1832, 1833 1834 (Observer:
                        Buchwald, Dirichlet, Dove, Encke, Hoffmann, Hülsse, Humboldt, Moser, Ohm,
                        Oltmanns, Pitz, Poggendorff, Ries);</item>
                     <item>Florence in 1833 (Observer: Amici);</item>
                     <item>Freiberg in the years 1830, 1831, 1832, 1833, 1836 (Observer: Albrecht,
                        Brannsdorf, Buchwald, Felgner, Heine, Hoffmann, Hülsse, Krämer,
                        Langenberger, Leschner, Lippmann, Neuendorf, Nicolai, Pitz, Reich, Walther,
                        Weisbach);</item>
                     <item>Kasan in 1829 (observer: Simonov);</item>
                     <item>Leiden in 1831 (observer: Beyma, Kaiser, Ryke, Uylenbrock);</item>
                     <item>Nikolaev (on the Black Sea) in 1830 (observer: Knorre,
                        Jaschkewitz);</item>
                     <item>Paris in the years 1829, 1830;</item>
                     <item>Saint Petersburg in the years 1830, 1831 (Observers: Kupffer, Lenin,
                        Lenz);</item>
                     <item>Stockholm in the year 1832 </item>
                  </list>
               </p>
               <p>There are also eight thematically relevant letters to Humboldt von Boguslawski
                  (1836), Dove (1830), Encke (twice in 1836, printed in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/VCCG2H8C">Humboldt 2013a</bibl>, No. 145, 149), Gauss
                  (1836: printed in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/4TVH895J">Humboldt 1977</bibl>, No.
                  20), Kreil (1836), Schumacher (1831, printed in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ITHWPCG7">Humboldt 1979</bibl>, No. 44), and Simonov
                  (1829, printed in <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/RQ7INXBQ">Humboldt 2009a</bibl>, No.
                  52). </p>
               <p rendition="#i">In planning</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            
            <div rendition="#topic-edition">
               <head type="author">Christian Gottfried Ehrenberg</head>
               <head type="title">
                        <ref target="H0016785">Journal of the Russian-Siberian Journey
                     1829</ref>
                    </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/erst.jpg&amp;dw=1858&amp;dh=883"/>
                  <caption>Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (Archive)</caption>
               </figure>
               <p>The Berlin zoologist and botanist Christian Gottfried Ehrenberg accompanied
                  Alexander von Humboldt together with the mineralogist Gustav Rose on the
                  Russian-Siberian journey in 1829.</p>
               <p>Humboldt, Ehrenberg and Rose each kept their own field books on the journey.
                  Rose's notes were the basis for his <hi rendition="#i">Mineralogisch-geognostische
                     Reise nach dem Ural, dem Altai und dem Kaspischen Meere</hi>, published in two
                  volumes in 1837 and 1842 (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/BH8W3QPH">Rose
                     1837/1842</bibl>). The handwritten travel notes on which this work is based are
                  considered lost. Ehrenberg's <hi rendition="#i">Journal of the Russian-Siberian
                     Journey</hi> is kept in the collection of his personal papers in the archives
                  of the Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities. The 93-folio
                  notebook, of which about 70 folios are written on both sides, has never before
                  been edited and is published here for the first time (1st release as part of
                  Version 5 of the <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> on September 11,
                  2019). Ehrenberg made most of his entries in pencil. He apparently wrote down the
                  often concise daily notes during breaks, shortly after the events and observations
                  took place. Longer descriptions include sojourns in cities such as St. Petersburg,
                  Moscow, Nižnij Novgorod, Orenburg, and Astrakhan, as well as the encounter with a
                  Chinese border post in Baty. Nevertheless, the journal does not document the
                  entire journey. There is little information about the travel stops from Berlin to
                  St. Petersburg and no information about the return trip from Dorpat to Berlin. For
                  some stages of the journey, Ehrenberg only entered the day and place and left room
                  for later entries, which he then did not make.</p>
               <p>The vast majority of the journal was dedicated to botanical observations. At the
                  end of his notes, he summarized the collective yields listed in the daily entries
                  once again in regional floras. Ehrenberg's interest in vegetation forms,
                  distribution patterns, and boundaries of plants show remarkable parallels to
                  Humboldt's plant-geographic research questions.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Kerstin Aranda, Ulrich Päßler and Christian Thomas</p>
            </div>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>