<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Themenschwerpunkte</title>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0018386</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0018386.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Themenschwerpunkteunknown date. URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0018386</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2019-12-19T13:29:06Z</date>
                    <name>unknown author</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    <profileDesc>
            <textClass>research-articles</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="overview">
                <p>Die Themenschwerpunkte erschließen unveröffentlichte Schriften aus Humboldts
                    Nachlass, vornehmlich aus den Beständen in Berlin und Krakau. Die Forschungen im
                    Umfeld der Reisen dokumentieren Humboldts Lektüre- und Schreibpraktiken und
                    zeigen wie er weltweit Daten sammelte sowie Wissen und Gelehrte vernetzte.</p>
            </div>
            <div xml:id="t1">
                <head>Pflanzengeographie und Biowissenschaften</head>
                <head type="sub">Alexander von Humboldts wissenschaftliches Programm begreift die
                    Natur als harmonische Einheit aller Erscheinungen, Stoffe und Lebewesen.</head>
                <ab> Bearbeitungszeitraum: 2015–2018<lb/>
                    <ref target="http://edition-humboldt.de/X0000002">Zu den Ergebnissen</ref>
                </ab>
                <figure>
                    <graphic url="TS_1klein.jpg"/>
                </figure>
                <p> Am Beginn seiner Überlegungen zu einer Geographie der Pflanzen standen Fragen
                    nach der Verbundenheit von Pflanzen- und Menschheitsgeschichte. Auf der
                    amerikanischen Reise entwickelte Humboldt das Konzept der Pflanzenphysiognomik,
                    demzufolge morphologische Hauptformen in ihren jeweiligen Anteilen den Charakter
                    verschiedener Vegetationstypen bestimmen. Im ebenfalls bereits auf der Reise
                    entworfenen <hi rendition="#i">Naturgemälde der Tropenländer</hi> wurde die
                    Geographie der Pflanzen zum Teil eines weltumspannenden geowissenschaftlichen
                    Forschungsprojekts. Der Plan einer Pflanzengeographie der ganzen Erde lag auch
                    Humboldts Arbeiten zum numerischen Verfahren der botanischen Arithmetik und dem
                    – schließlich aufgegebenen – Vorhaben einer <ref target="https://edition-humboldt.de/themen/detail.xql?id=H0002731">Neuausgabe seiner </ref>
                    <ref target="https://edition-humboldt.de/themen/detail.xql?id=H0002731">
                        <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der Pflanzen</hi>
                    </ref>
                    zugrunde. </p>
                <p>Im Nachlass Alexander von Humboldt befinden sich zahlreiche unveröffentlichte
                    Manuskripte und Korrespondenzen (unter anderem mit <ref target="http://edition-humboldt.de/X0000005">Karl Ludwig Willdenow</ref> und
                        <ref target="http://edition-humboldt.de/X0000006">Carl Sigismund
                    Kunth</ref>) zur Pflanzengeographie, die 2016–2018 in der <hi rendition="#i">edition humboldt digital</hi> publiziert wurden. Eine kuratierte Auswahl
                    dieser Texte erscheint 2020 als Band 1 der <ref target="https://www.springer.com/series/16348">Reihe III “Forschungen im
                        Umfeld der Reise”</ref> in der <ref target="https://www.springer.com/series/16345">
                        <hi rendition="#i">edition
                            humboldt print</hi>
                    </ref> unter dem Titel <ref target="https://www.springer.com/gp/book/9783476049643">
                        <hi rendition="#i">Geographie der Pflanzen: Unveröffentlichte Schriften aus dem
                            Nachlass</hi>
                    </ref>.</p>
            </div>
            <div xml:id="t2">
                <head>Forschungsreisen</head>
                <head type="sub">Welche Impulse gab Humboldt zeitgenössischen
                    Forschungsreisen?</head>
                <ab>Bearbeitungszeitraum: 2019–2023<lb/>
                    <ref target="https://edition-humboldt.de/themen/forschungsreisen.xql?l=de">Zu
                        den Ergebnissen</ref>
                </ab>
                <figure>
                    <graphic url="TS_2klein.jpg"/>
                </figure>
                <p>Zwar beriefen sich praktisch alle reisenden Naturforscher der Zeit auf Humboldt
                    und dessen Reisewerk, viele von ihnen beriet und förderte er.
                    Forschungseinrichtungen verfassten Instruktionen für wissenschaftliche Reisende,
                    die ebenfalls dem Humboldt’schen Ideal einer möglichst umfassenden Sammel- und
                    Aufzeichnungspraxis entsprachen. Zugleich aber spezialisierten sich die
                    Naturwissenschaften – und mit ihnen die Reisenden. Es entstand ein
                    Spannungsverhältnis zwischen (Humboldt’schem) Reiseideal und Reisepraxis, das
                    auch Humboldt kommentierte. </p>
                <head type="sub">Wie entwickelte sich das Verhältnis zwischen den Reisenden und den
                    zu Hause gebliebenen Gelehrten, Administratoren und Kuratoren? </head>
                <p>Angesichts einer zunehmenden personellen Trennung der Sammlungstätigkeit im Feld
                    und der wissenschaftlichen Auswertung vermittelte Humboldt häufig zwischen
                    Reisenden und ihren Auftraggebern, veröffentlichte im Namen abwesender Forscher
                    erste Ergebnisse und vermittelte europaweit den Tausch, Verleih und Verkauf von
                    Sammlungsobjekten. Hier schlägt der <ref target="https://edition-humboldt.de/themen/forschungsreisen.xql?l=de">Themenschwerpunkt Forschungsreisen</ref> thematisch eine Brücke zur
                    Objektgeschichte und folgt den Spuren Humboldt’scher Mittlertätigkeit – etwa in
                    Berliner Sammlungen. </p>
                <p>Bereits digital veröffentlicht wurde 2019 <ref target="https://edition-humboldt.de/H0016785">Christian Gottfried Ehrenbergs
                        Tagebuch der russisch-sibirischen Reise</ref> mit Humboldt (1829), das
                    zahlreiche Verweise auf zoologische und <ref target="https://edition-humboldt.de/register/pflanzen/index.xql?id=H0016785">botanische Spezimina</ref> enthält, die an Berliner und Pariser Sammlungen
                    gingen. </p>
                <p>Bereits auf seiner eigenen amerikanischen Reise hatte Humboldt das Ideal einer
                    Verbindung zwischen Ästhetik und Wissenschaft entworfen. Sein Briefwechsel mit
                        Johann Moritz
                        Rugendas zeigt exemplarisch, wie Humboldt sein Konzept an eine neue
                    Generation nach Amerika reisender Landschaftsmaler vermittelte. </p>
                <p>Die Indien- und Himalayareise <ref target="https://edition-humboldt.de/briefe/index.xql?person=H0015552&amp;l=de">Adolph</ref>, <ref target="https://edition-humboldt.de/briefe/index.xql?person=H0015557&amp;l=de">Hermann</ref> und <ref target="https://edition-humboldt.de/briefe/index.xql?person=H0015556&amp;l=de">Robert</ref> Schlagintweits (1854–1858) war das letzte große Förderprojekt
                    Alexander von Humboldts. Die Brüder unternahmen ihre Expeditionen im Moment
                    eines tiefgreifenden epistemologischen Umbruchs in der empirischen Feldforschung
                    und dem Studium fremder Kulturen. Der Schlagintweit-Briefwechsel, der sich im
                    Wesentlichen über die Bearbeitung der Berliner und Münchner Bestände erschließt,
                    verweist im Anschluss an den Rugendas-Briefwechsel auf einen medienhistorischen
                    Paradigmenwechsel vom Naturgemälde zur Fotografie. Waren die umfangreichen
                    Sammlungen der Schlagintweits zunächst und mit Unterstützung Alexander von
                    Humboldts für ein geplantes Indisches Museum im Berliner Schloss Monbijou
                    vorgesehen, so wurden sie rasch zum Streitobjekt zwischen britischen
                    Kolonialbehörden und der preußischen Museumsverwaltung. </p>
            </div>
            <div xml:id="t3">
                <head>Das Wissen von der Erde</head>
                <head type="sub">Humboldts erdwissenschaftliche Forschungen umfassten unter anderem
                    die heutigen Disziplinen Mineralogie, Geologie, Meteorologie, Klimatologie und
                    Geophysik.</head>
                <ab>In Planung<lb/>
                    <ref target="https://humboldt.staatsbibliothek-berlin.de/werk/#toggle-id-4">Humboldts Nachlass</ref>
                </ab>
                <figure>
                    <graphic url="TS_3klein.jpg"/>
                </figure>
                <p>Er verglich den Aufbau der Erdkruste, das Streichen und Fallen der Gebirge sowie
                    Vulkanketten weltweit, um Mustern und Gesetzmäßigkeiten auf die Spur zu kommen.
                    Dieses Ziel verfolgte Humboldt auch bei seinen Untersuchungen zur Atmosphäre und
                    mittleren Temperaturverteilungen der Erde. </p>
                <p>In Humboldts Nachlass in der Staatsbibliothek zu Berlin finden sich zahlreiche
                    unveröffentlichte Schriften, deren forschende Edition ein neues Licht auf
                    Humboldts hypothesengeleitete Erdwissenschaft werfen wird. Dazu gehören
                    unmittelbar nach der Reise 1804 in Paris mit Louis-Jacques Thénard und Joseph
                    Gay-Lussac durchgeführte chemische Experimente zur Zusammensetzung der
                    Atmosphäre (“Absorption de l’oxygène par les terres humectées”; “Expériments sur
                    l’air atmosphérique”, <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1280521">gr. Kasten 8</ref>).
                    Diese Versuche können als Fortsetzung seiner Beobachtungen zur Reinheit der Luft
                    und dem von ihm angenommenen Zusammenhang mit der Ausbreitung epidemische
                    Krankheiten (vor allem Gelbfieber) gesehen werden, die Humboldt wenige Monate
                    zuvor in Neu-Spanien und auf Kuba niedergeschrieben hatte (“C'est mon cahier de
                    la Havane intitulé sur la salubrité de l'air”, 28 Bl., <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-2849282">Bd. 1 im Krakauer
                        Nachlass</ref>). </p>
                <p>In den 1820er Jahren entstanden im Umfeld der Arbeit am <hi rendition="#i">Geognostischen Versuch über die Ausbreitung der Gebirgsarten in beiden
                        Erdhälften</hi> (1823) zahlreiche bislang unveröffentlichte Manuskripte. Der
                    über dreißig Seiten lange “Examen des hypothèses géologiques considérées dans le
                    rapport de leur concordance avec les principes de la Mécanique, de la Physique
                    et de la Chimie” (<ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1035140">gr. Kasten 5</ref>) setzt sich unter anderem mit Schriften zur
                    Thermodynamik von Joseph Fourier und Siméon Denis Poisson auseinander. Ein mit
                    zahlreichen handschriftlichen Anmerkungen durchschossenes Handexemplar der
                    französischen Ausgabe des <hi rendition="#i">Geognostischen Versuchs
                    </hi>bewahrt das <ref target="http://archiv.bbaw.de/archiv/archivbestaende/abteilung-nachlasse/nachlasse/humboldt_alexander">Archiv der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften</ref> auf. </p>
                <p>Im Anschluss an die russisch-sibirische Reise setzte sich Humboldt intensiv mit
                    der Geologie und Klimatologie des asiatischen Kontinents auseinander. Ein erstes
                    Ergebnis war der im Januar 1831 in Paris gehaltene Akademievortrag „Sur quelques
                    phénomènes physiques et géognostiques de l’Asie au nord de parallèle de 50
                    degrés“ (<ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1035153">gr. Kasten
                        5</ref>), der nun erstmals veröffentlicht wird. Auch hier zeigt sich
                    Humboldts Forschung als eine Wissenschaft aus der Bewegung: “La description du
                    globe n’est point une science stationnaire” [Die physikalische Beschreibung der
                    Erde ist keine starre Wissenschaft].</p>
            </div>
            <div xml:id="t4">
                <head>Kartographie und Entdeckungsgeschichte</head>
                <head type="sub">Während der gesamten amerikanischen Forschungsreise präzisierte
                    Humboldt durch astronomische Ortsbestimmungen und erste kartographische
                    Vorzeichnungen die geographischen Kenntnisse des Kontinents.</head>
                <ab>In Planung<lb/>
                    <ref target="https://humboldt.staatsbibliothek-berlin.de/werk/#toggle-id-4">Humboldts Nachlass</ref>
                </ab>
                <figure>
                    <graphic url="TS_4klein.jpg"/>
                </figure>
                <p>Die beiden Atlanten des amerikanischen Reisewerks fußen zudem auf früheren
                    Kartenwerken amerikanischer und europäischer Kartographen, die Humboldt als
                    Referenzgrößen heranziehen konnte. Humboldts Austausch mit amerikanischen (José
                    Manuel Restrepo, Joaquín Acosta) und europäischen (Adrian-Hubert Brué, Pierre
                    Lapie, Jean-Baptiste Joseph Delambre) Kartographen, Zeichnern und Stechern bei
                    der Arbeit an seinem Kartenwerk, der insbesondere in <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42736">Band 7</ref> und <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42737">Band 8</ref> des
                    Krakauer Nachlasses reich dokumentiert ist, wird im Themenschwerpunkt erstmals
                    umfassend editorisch erschlossen. </p>
                <p>Als Historiker der geographischen Erkundung Amerikas durch die Europäer erkannte
                    Humboldt den Quellenwert der in der Frühen Neuzeit entstandenen Karten Amerikas.
                    Humboldts kartographiegeschichtliche Untersuchungen, wie sie vor allem in den
                    Manuskripten und Skizzen in <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42738">Band 9</ref> des
                    Krakauer Nachlasses enthalten sind, bilden einen weiteren Fokus des
                    Themenschwerpunktes. </p>
            </div>
            <div xml:id="t5">
                <head>Globalisierungsgeschichte und Anthropologie</head>
                <head type="sub">“Alle sind gleichmäßig zur Freiheit bestimmt”</head>
                <ab>In Planung<lb/>
                    <ref target="https://humboldt.staatsbibliothek-berlin.de/werk/#toggle-id-4">Humboldts Nachlass</ref>
                </ab>
                <figure>
                    <graphic url="TS_5klein.jpg"/>
                </figure>
                <p>Dokumente, Mitschriften, Notizen und Korrespondenzen zu einer “Geschichte der
                    Weltansicht”, wie Humboldt diverse Umschläge selber betitelt, finden sich
                    besonders im <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-12815">großen
                        Kasten 8</ref> des Berliner Nachlasses: Materialien zur Naturphilosophie der
                    Ägypter, Griechen und Chinesen, zur Urgeschichte der Phönizier, zur Geschichte
                    des Sanskrit und indischen Philosophie sowie zur Frühgeschichte der
                    Globalisierung im Kontext der europäischen Eroberung des amerikanischen
                    Kontinents. </p>
                <p>Humboldts kultur- und wissenschaftshistorischer Blick auf das Zeitalter der
                    europäischen Entdeckungen und der Frühphase des iberoamerikanischen
                    Kolonialismus zeigt sich auch im Krakauer Nachlass. In Ergänzung zu den
                    Materialien aus dem Themenschwerpunkt Entdeckungsgeschichte und Kartographie
                    erweist sich Humboldt hier als Erforscher der amerikanischen Sprachenvielfalt.
                    Er erkennt im Studium der Sprachen der Welt den Ausdruck einer Vielfalt der
                    Weltkulturen. Hier kommen die Forschungsinteressen der beiden Humboldt-Brüder in
                    besonderer Weise in Berührung: Materialien zur nord- und mesoamerikanischen
                    Sprach- und Kulturgeschichte interessieren Alexander ebenso wie Studien zur
                    Archäologie der amerikanischen Hochkulturen, die er immer im Sinne einer
                    vergleichenden Anthropologie in Beziehung setzt zur Geschichte des sogenannten
                    Orients (v.a. Ägypten) und den Kulturen Ostasiens.</p>
                <p>Mit Blick auf die Einheit des Menschengeschlechts prägt Humboldt im ersten Band
                    des Kosmos die berühmte Sentenz: “Indem wir die Einheit des Menschengeschlechtes
                    behaupten, widerstreben wir auch jeder unerfreulichen Annahme von höheren und
                    niederen Menschenracen. Es giebt bildsamere, höhere gebildete, durch geistige
                    Cultur veredelte, aber keine edleren Volksstämme. Alle sind gleichmäßig zur
                    Freiheit bestimmt; zur Freiheit, welche in roheren Zuständen dem Einzelnen, in
                    dem Staatenleben bei dem Genuß politischer Institutionen der Gesammtheit als
                    Berechtigung zukommt.” Diese Überzeugung orientiert Humboldts
                    kulturanthropologische Forschungen, wie sie etwa in den 1810–1813 publizierten
                        <hi rendition="#i">Vues des Cordillères et monumens des peuples indigènes de
                        l’Amérique</hi> zum Ausdruck kommen, genauso wie seine besonders durch die
                    Erfahrungen der amerikanischen Forschungsreise initiierten Studien zu Sklaverei
                    und Plantagenwirtschaft. Hierfür bilden sowohl der Krakauer (v.a. die <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42729">Bände 1</ref>
                    <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42729">–</ref>
                    <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-42729">3</ref>) als auch der
                    Berliner Nachlass (v.a. der <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-12629">große Kasten 2</ref>
                    und der <ref target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-BF-12819">große Kasten
                        13</ref>) eine wichtige Grundlagenquelle. </p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>