<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Amerikanisches Reisetagebuch I</title>
            <title xml:lang="en">The American Travel Journal, Vol. I</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0018393</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0018393.xml</idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <bibl>Amerikanisches Reisetagebuch IThe American Travel Journal, Vol. I. . URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0018393</bibl>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
   <profileDesc>
            <textClass>research-articles</textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
   <text xml:lang="de">
      <body>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head>
                        <ref target="H0016412">Voyage d’Espagne aux Canaries et à Cumaná <lb/>Obs. astron. de Juin à Oct.
                  1799</ref>
                    </head>
               <figure>
                        <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-art.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/>
               <caption>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</caption>
               </figure> 
               <p>Der erste Band der Amerikanischen Reisetagebücher Humboldts, der hier erstmals
                  vollständig veröffentlich wird, schildert Humboldts Weg von der Abreise in Spanien
                  über den Besuch der Kanaren bis zur Landung in Cumaná (heute Venezuela) und dem
                  Aufenthalt dort (1799/1800). Die Vielzahl der gesammelten Daten, Abhandlungen zu
                  Pflanzengeographie, Botanik, Geowissenschaften, Klima, Wirtschaft und Handel,
                  Protokolle von Experimenten sowie Begegnungen vor Ort, die Verwendung seinerzeit
                  modernster Instrumente und mathematischer Methoden lassen nicht nur den
                  unermüdlichen Forscher Humboldt und seine typische Wissensorganisation sichtbar
                  werden, sondern sind auch für die Biodiversitäts- und Klimaforschung heute von
                  hohem Wert. </p>
               <p rendition="#i">Herausgegeben von Carmen Götz und Ulrike Leitner</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Ulrike Leitner</head>
               <head>
                        <ref target="H0016432">„Ich habe es mir zur Pflicht gemacht, alle angegebenen Beobachtungen ohne
                  Auswahl in mein Tagebuch einzutragen.“</ref>
                    </head>
               <p>Die Reisetagebücher folgen einer komplizierten Struktur. Aktuelle
                  Forschungsergebnisse sollen den Einstieg erleichtern. Vorgestellt werden der
                  chronologische Ablauf der Reise im Gesamtzusammenhang der Tagebücher und Schriften
                  sowie die wissenschaftliche Themen der ersten großen Reiseetappe: astronomische
                  Ortsbestimmung, Messinstrumente und –methodik, Kartographie, Geodäsie,
                  Erdmagnetismus und Klimaforschung. </p>
            </div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Carmen Götz</head>
               <head>
                        <ref target="H0016429">Linnés Normen, Willdenows Lehren und Bonplands Feldtagebuch.</ref>
                    </head>
               <p>Das erste der Amerikanischen Reisetagebücher enthält eine bisher nicht edierte,
                  nummerierte Liste mit Pflanzenbeschreibungen, der zahlreiche Verweise auf das
                  zeitgleich geführte botanische Feldtagebuch Aimé Bonplands angefügt sind. Auch das
                  „Journal botanique“ enthält im Gegenzug solche Verweise. Welche Einblicke gewähren
                  diese Verweise in die Zusammenarbeit der beiden Forschungsreisenden vor Ort?</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text xml:lang="en">
      <body>
         <div>
            <div rendition="#edition">
               <head type="author">Alexander von Humboldt</head>
               <head>
                        <ref target="H0016412">Voyage d’Espagne aux Canaries et à Cumaná <lb/>Obs. astron. de Juin à Oct.
                  1799</ref>
                    </head>
               <figure>
                  <graphic url="https://digilib.bbaw.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=silo10/avhr/Projekt/Startseiten/teaser-art.jpg&amp;dw=1823&amp;dh=851"/> 
               <caption>Berlin State Library (Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz)</caption>
               </figure>
               <p>The first volume of Humboldt's American Travel Journals, which is published here
                  in its entirety for the first time, describes Humboldt's journey from his
                  departure in Spain to his visit to the Canary Islands, his arrival in Cumaná
                  (today Venezuela) and his time there (1799/1800). The multitude of data collected,
                  treatises on plant geography, botany, geosciences, climate, economy and trade,
                  protocols of experiments and on-site encounters, the use of the most modern
                  instruments and mathematical methods of the time not only show the tireless
                  researcher Humboldt and his typical way of organising knowledge, but are also of
                  great value for biodiversity and climate research today.</p>
               <p rendition="#i">Edited by Carmen Goetz and Ulrike Leitner</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Ulrike Leitner</head>
               <head>
                        <ref target="H0016432">„Ich habe es mir zur Pflicht gemacht, alle angegebenen Beobachtungen ohne
                  Auswahl in mein Tagebuch einzutragen.“</ref>
                    </head>
               <p>The travel journals have a complex structure. Our current research results should
                  facilitate the reader's introduction. The chronological sequence of the journey is
                  presented in the overall context of the journals as well as writings and
                  scientific topics of the first major stage of the journey: astronomical
                  positioning, measuring instruments and methodology, cartography, geodesy,
                  geomagnetism and climate research. </p>
            </div>
            <div rendition="#research">
               <head type="author">Carmen Götz</head>
               <head>
                        <ref target="H0016429">Linné's norms, Willdenow's teachings and Bonpland's field diary.</ref>
                    </head>
               <p>The first of the American Travel Journals contains a previously unedited list of
                  plant descriptions, to which numerous references to the botanical field diary were
                  added, which was kept by Aimé Bonpland at the same time. In return, this "Journal
                  botanique" also contains many such references to Humboldts diary. What insights do
                  these references provide into the cooperation between the two explorers on
                  site?</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>