<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Considérations générales sur la végétation des îles Canaries – deutsche Übersetzung</title>
                <editor>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/139028285">
                        <surname>Päßler</surname>
                        <forename>Ulrich</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115726071">
                        <surname>Knobloch</surname>
                        <forename>Eberhard</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb16542070b">
                        <surname>Barbasetti</surname>
                        <forename>Laurence</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Redaktionelle Mitarbeit</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    
                </publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
                </availability>
                <idno type="URLWeb">https://edition-humboldt.de/H0018387</idno>
                <idno type="URLXML">https://edition-humboldt.de/v8/H0018387.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Anders als der Titel vermuten lässt, bilden die <placeName ref="https://www.geonames.org/2593110">Kanarischen Inseln</placeName> in dem am 10. und 17. Oktober 1814 vor
                        der Klasse für physikalische und mathematische Wissenschaften des <hi rendition="#i">Institut de France</hi> in Paris gehaltenen Vortrag
                        lediglich den Ausgangspunkt für allgemeine Überlegungen zur
                        pflanzengeographischen Forschung. Humboldt entwickelt die Pflanzengeographie
                        hier als Teildisziplin einer „physique du monde“ oder „théorie de la terre“.
                        Deren Ziel sei die Erkenntnis von Gesetzmäßigkeiten, auf denen der „Haushalt
                        der organischen Natur“ beruhe (I, Bl. 1r). Am Beginn steht für Humboldt die
                        Identifizierung von Naturphänomenen, die der Hypothesenbildung als globale
                        analytische Zwischenglieder („chaînons intermédiaires“) dienen könnten (I,
                        Bl. 1r).</p>
                    <p>Schnee- und Vegetationsgrenzen seien solche geeigneten Phänomene, da sie sich
                        auf allen Breitengraden und, idealerweise, mit einheitlichen Messmethoden
                        untersuchen und vergleichen ließen (I, Bl. 5r-6r; II, Bl. 1v–5v). Dabei geht
                        es Humboldt nicht nur um die Grenzen des ewigen Schnees und um
                        Wachstumsgrenzen verschiedener Pflanzentribus, sondern auch um das
                        Abstandsverhältnis dieser Grenzen voneinander auf verschiedenen
                        Breitengraden. In der Praxis bedeutete dies die Verknüpfung barometrischer
                        Höhenmessungen mit klimatologischen bzw. meteorologischen Daten und
                        botanischer Forschung.</p>
                    <p>Humboldt erläutert, wie erst die Fehlerbereinigung durch eine kritische
                        Analyse der gewonnenen Daten zur erfolgreichen, auf Zahlen gegründeten
                        Auffindung von Gesetzmäßigkeiten führe. Denn die Vegetationsgrenzen hingen
                        seiner Beobachtung zufolge nicht nur von Witterungsbedingungen und
                        Breitengraden ab, sondern darüber hinaus von den jeweiligen
                        Vegetationsformen und deren Standortansprüchen. So bildeten Nadelhölzer die
                        Baumgrenzen in den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Breiten</placeName> <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexikos</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europas</placeName>,
                        diese fehlten jedoch an den Hängen der südamerikanischen <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Anden</placeName>. In <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> wiederum bilde die kurze heiße Sommer bevorzugende
                        Birke die Baumgrenze. Studiere man jedoch den „Zusammenhang zwischen den
                        mexikanischen Kiefern und denen der <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> und der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> […] entsteh[e] erneut Harmonie“ – so lasse sich eine
                        gleichmäßige Progression der Baumgrenzen vom 21. bis zum 71. Breitengrad
                        nachweisen (II, Bl. 4r).</p>
                    <p>Die Untersuchung des weltweiten Verlaufs der Vegetationslinien mittels
                        botanischer und meteorologischer Daten weist starke methodische Parallelen
                        zu dem etwa zur selben Zeit entwickelten Darstellungsverfahren der
                        Isothermen auf (II, Bl. 2r, <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/TA84VURR">Humboldt
                            1817a</bibl>). Mit dem Versuch, die Verhältnisse der Vegetations- und
                        Schneehöhen durch einfache Zahlenwerte auszudrücken, nähert sich Humboldt
                        zudem bereits der botanischen Arithmetik an, die er ein Jahr später, 1815,
                        in den „Prolegomena“ zur <hi rendition="#i">Nova genera et species
                            plantarum</hi> als numerische Methode der Pflanzengeographie propagieren
                        sollte (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/6A9ZSS73">Humboldt/Bonpland/Kunth
                            1815–1825</bibl>, I, iii–lviii). Mit Hilfe dieses durch Humboldt,
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">Augustin-Pyrame de Candolle</persName> und
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert Brown</persName> eingeführten Verfahrens
                        sollten weltweite Verbreitungsmuster von Pflanzenformen nachgewiesen werden.
                        Schnee- und Vegetationsgrenzen vom Äquator bis zum <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName> integrierte Humboldt in seine
                        pflanzenarithmetischen Überlegungen. Nicht zuletzt veranschaulichte er sie
                        in der Tafel <hi rendition="#i">
                            <ref target="https://www.doaks.org/resources/rare-books/de-distributione-geographica-plantarum-secundum-coeli-temperiem-et-altitudinem-montium-prolegomena/geographiae-plantarum-lineamenta.jpg/image_view_fullscreen">Geographiae plantarum lineamenta</ref>
                        </hi>, die er dem ersten Band
                        der <hi rendition="#i">Nova genera</hi> beigab.</p>
                    <p>Einen Auszug aus der Einleitung des Manuskripts (Bl. 3r–3v) setzte Humboldt
                        dem Druck seines 1816 im <hi rendition="#i">Institut de France</hi>
                        gehaltenen Vortrags „Sur les lois que l’on observe dans la distribution des
                        formes végétales“ voran (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/9GA9CG67">Humboldt
                            1816</bibl>, 225–227). Die darin enthaltenen Bemerkungen zur Geographie
                        Teneriffas und zur Geschichte der botanischen Forschung helfen, den Vortrag
                        vom Oktober 1814 werkbiographisch noch näher einzuordnen: Humboldt kündigt
                        hier das <hi rendition="#i">
                            <ref target="https://www.davidrumsey.com/luna/servlet/detail/RUMSEY%7E8%7E1%7E292850%7E90064439:II--Tableau-physique-des-iles-Canar">Tableau physique des Îles Canaries. Géographie des Plantes du Pic
                                de Ténériffe</ref>
                        </hi> an, das er nach dem Vorbild des <hi rendition="#i">
                            <ref target="https://www.biodiversitylibrary.org/item/37871#page/196/mode/1up">Naturgemäldes der Tropenländer</ref>
                        </hi> gestalten wolle (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/RKBBPG4A">Humboldt 1814–1834</bibl>, Tafel 2).
                        Angeregt durch seine <hi rendition="#i">Ideen zu einer Geographie der
                            Pflanzen nebst einem Naturgemälde der Tropenländer</hi> (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl>) hätten Forschungen
                        der jüngsten Zeit die botanische Feldarbeit mit präzisen Höhen- und
                        Temperaturmessungen kombiniert. Erst dadurch sei die Pflanzengeographie in
                        den „Rang einer Wissenschaft“ erhoben worden (I, Bl. 4r; II, Bl. 1v).</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Considérations générales sur la végétation des îles Canaries – deutsche Übersetzung. In: Alexander von Humboldt auf Reisen - Wissenschaft aus der Bewegung, Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW), Berlin. URL: https://edition-humboldt.de/v8/H0018387</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>document</textClass>
            <creation>
                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt, Alexander von (1769–1859)</persName>
                <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
                <date notBefore="1814-01-01" notAfter="1814-10-10" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb n="U_1r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F4500000000"/>
                <signed>
                    Humboldt.</signed>
                <lb/>
                <lb/>
                <head>Zwei Abhandlungen, die im Institut
                    verlesen wurden.</head>
                <list>
                    <item>1. Allgemeine Überlegungen zur Vegetation der Kanarischen
                        Inseln</item>
                    <item>2. Grundlagen der Geographie der Pflanzen am Äquator, am Beginn der heißen
                        Zone, in der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> und am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0008340">Polarkreis</placeName>.</item>
                </list>

                <pb n="U_1v" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F4500000002"/>
                <note place="mBottom" hand="#author" type="auxCalc">550 - 247 = 303 </note>
                <pb n="U_2r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F4500000003"/>
                <gap unit="pages" quantity="1" reason="empty"/>
                <pb n="U_2v" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019F4500000004"/>
                <gap unit="pages" quantity="1" reason="empty"/>
            </div> <pb n="I_1r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000001.jpg"/>
            <div>
               
                <head>I. Allgemeine Überlegungen zur
                    Vegetation der Kanarischen Inseln </head>
                <p>Der Zweck dieser Abhandlung ist es nicht,
                    einen Katalog von Pflanzen vorzulegen, die den<placeName ref="https://www.geonames.org/2593110"> Inseln
                        des Kanarischen Archipels</placeName> eigen sind. Die darin enthaltenen
                    Beobachtungen gehören nicht zur beschreibenden Botanik, sondern zur allgemeinen
                    Physik, zu den Zusammenhängen, die die Natur zwischen der Form der organisierten
                    Wesen und der Höhe des von ihnen bewohnten Bodens, der Temperatur der Luft, die
                    sie atmen, und der Fläche der Erdkugel, die sie durch ihre fortschreitenden
                    Wanderungen eingenommen haben, bietet. Wenn ich der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Klasse</orgName> über die Vegetation der <placeName ref="https://www.geonames.org/2510529">Insel
                        Teneriffa</placeName> und über die Verteilung der Arten am steilen Abhang
                    des <ref xml:id="eebe766b-e574-4dec-be76-6be5746decb4" corresp="#e80fc339-defe-446e-8fc3-39defef46ecc">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2510569">Vulkans</placeName>
                    </ref>
                    <note xml:id="e80fc339-defe-446e-8fc3-39defef46ecc" corresp="#eebe766b-e574-4dec-be76-6be5746decb4">Der Pico del Teide.</note>, dessen Gipfel ich besuchte, berichte dann nicht wegen des Interesses, 
                    den dieser Ort, den man als die Karawanserei
                    der Reisenden auf den <placeName ref="https://www.geonames.org/1269750">indischen</placeName> und
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002429">amerikanischen</placeName> Reiserouten betrachten
                    kann, erregt; es geht nur darum, den Typ der Geographie der Pflanzen auf einem
                    Breitengrad so nahe den <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> zu
                    beschreiben. Wenn es um diesen Teil der Physik der Welt geht, den man so kühn
                    die Theorie der Erde genannt hat, ist es wichtig, aus der ungeheuren Vielfalt
                    der Phänomene diejenigen auszuwählen, die als Zwischenglieder dienen und die,
                    gleich weit voneinander entfernten Breitengraden angehörend, einige dieser
                    Gesetze erkennen lassen können, auf denen der Haushalt der organischen Natur
                    beruht. <ref xml:id="c2867346-63d8-4ebd-8673-4663d80ebdbf" corresp="#ffde340b-59ce-4f91-9e34-0b59ce0f9116">Indem ich der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Klasse</orgName> zunächst, nach
                            meiner Rückkehr nach <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>, das
                            Höhenprofil der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Andenkordillere</placeName>
                            vorgelegt habe, habe ich auf einem gleichen Bild die Geographie der
                            Pflanzen am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> und die
                            Ergebnisse aller bekannten physikalischen und geologischen
                            Beobachtungen, die in Zahlen angegeben werden können, <pb n="I_1v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000002.jpg"/> niedergelegt.</ref>
                    <note xml:id="ffde340b-59ce-4f91-9e34-0b59ce0f9116" corresp="#c2867346-63d8-4ebd-8673-4663d80ebdbf">Humboldt verlas am 7. Januar 1805 in der
                                <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Ersten Klasse des Institut de
                                France</orgName> eine Vorrede zum „Essai sur la géographie des
                            plantes“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/X9R5NKQ5">Académie des Sciences
                                1910–1922</bibl>, III, 174). Einen ersten Entwurf seines „Tableau
                            physique des Andes et Pays voisins“ hatte Humboldt 1803 vorgelegt. Die
                            Karte erschien 1807 als Beilage zu <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ZIKIQS4W">Humboldt 1807</bibl> bzw. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/GZRTNNXF">Humboldt 1807a</bibl>.</note> Diese Arbeit, die 6000 äquinoktiale Pflanzenarten umfasst, deren
                    Standorte unmittelbar gemessen wurden, hat zwei sehr ausgezeichnete
                    Wissenschaftler veranlasst, die Geographie der Pflanzen am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName> im <placeName ref="https://www.geonames.org/7729883">Norden
                        Europas</placeName> zu studieren. Die Herren <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116817569">Leopold von Buch</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> haben als Erste die Grenzen des ewigen Schnees und
                    diejenigen der Pflanzen in diesen nördlichen Regionen bestimmt, sie haben die
                    Temperatur der Quellen und Höhlen gemessen; sie haben im höchsten Maße die
                    Meteorologie dieser wenig bekannten Klimate erhellt, in denen nach sehr strengen
                    Wintern die Durchschnittstemperatur der Sommermonate auf mehr als 15° Celsius
                    steigt. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116817569">Herr von Buch</persName> selbst hat vor vier
                    Jahren in der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Klasse</orgName>
                    <ref xml:id="eb7f9efb-7dd4-4701-bf9e-fb7dd4270106" corresp="#cbd5806a-d599-45d3-9580-6ad59955d31e">die wichtigsten Ergebnisse seiner Beobachtungen gelesen,</ref>
                    <note xml:id="cbd5806a-d599-45d3-9580-6ad59955d31e" corresp="#eb7f9efb-7dd4-4701-bf9e-fb7dd4270106">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116817569">Leopold von
                                Buch</persName> verlas am 4. März 1811 in der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Ersten Klasse des Institut de France</orgName> ein
                            Abhandlung mit dem Titel „Sur la Limite de la neige perpétuelle“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/X9R5NKQ5">Académie des Sciences
                                1910–1922</bibl> IV, 457). </note> deren Einzelheiten in seiner <ref xml:id="bd902c4d-9c6c-4337-902c-4d9c6cd337d5" corresp="#ff63ea8e-13de-4a43-a3ea-8e13de6a430d">„Reise durch Norwegen“</ref>
                    <note xml:id="ff63ea8e-13de-4a43-a3ea-8e13de6a430d" corresp="#bd902c4d-9c6c-4337-902c-4d9c6cd337d5">
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/54UTH2UM">Buch 1810</bibl>.</note> festgehalten sind. Der Autor der neuen <ref xml:id="eafd191c-632e-4083-bd19-1c632e20834d" corresp="#d17804c3-7f56-4c90-b804-c37f566c909b">„Flora Lapponica“,</ref>
                    <note xml:id="d17804c3-7f56-4c90-b804-c37f566c909b" corresp="#eafd191c-632e-4083-bd19-1c632e20834d">
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/CD3RX8GQ">Wahlenberg 1812</bibl>.</note>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Herr Wahlenberg</persName> aus <placeName ref="https://www.geonames.org/2666199">Uppsala</placeName> hat sich nicht damit zufrieden gegeben,
                    die Geographie der Pflanzen in den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0008340">Polarregionen</placeName> studiert zu haben, sondern bereiste auch die
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweizer</placeName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>, wo er mit dem Barometer in der Hand
                    die oberen Grenzen <pb n="I_2r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000003.jpg"/>der verschiedenen Pflanzentribus untersucht hat. Er hat auf Latein <ref xml:id="e221c2fb-7577-410d-a1c2-fb7577f10dc0" corresp="#b03f7af0-5cb1-481a-bf7a-f05cb1881a99">eine Vergleichstabelle der Pflanzen und Klimate in <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">der Schweiz</placeName> und in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> veröffentlicht</ref>
                    <note xml:id="b03f7af0-5cb1-481a-bf7a-f05cb1881a99" corresp="#e221c2fb-7577-410d-a1c2-fb7577f10dc0">
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/8N8XBR7Q">Wahlenberg 1813</bibl>.</note>. Wenn man <ref xml:id="e5d78992-00f8-493c-9789-9200f8493cc3" corresp="#bf86f2fa-d0c2-441f-86f2-fad0c2741fab">dieser Masse an wertvollen Beobachtungen einerseits jene, die Herr
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName> seit langem auf der
                            Höhenkette der <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> gemacht
                            hat</ref>
                    <note xml:id="bf86f2fa-d0c2-441f-86f2-fad0c2741fab" corresp="#e5d78992-00f8-493c-9789-9200f8493cc3">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/F7ATBR8M">Ramond
                                1789</bibl>; <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/52BT2WH2">Ramond
                                1801</bibl>.</note>, andererseits <ref xml:id="e01d1ad9-31fa-4d52-9d1a-d931fa9d524c" corresp="#c73ca3c7-cb6f-4d65-bca3-c7cb6f0d6512">die durch den berühmten Botaniker aus <placeName ref="https://www.geonames.org/2992166">Montpellier</placeName>, Herrn <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116442921">de
                                Candolle</persName>, auf der gesamten Fläche <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreich</placeName>s vorgenommenen Messungen </ref>
                    <note xml:id="c73ca3c7-cb6f-4d65-bca3-c7cb6f0d6512" corresp="#e01d1ad9-31fa-4d52-9d1a-d931fa9d524c">Vgl. <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/IKM2DC9N">Lamarck/Candolle 1805–1815</bibl>.</note> hinzufügt, kann man nicht leugnen, dass die Geographie der Pflanzen in
                    der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europas</placeName> auf sehr
                    soliden Fundamenten zu stehen beginnt. Aus dieser Darlegung folgt, dass wir
                    heute die Verteilung der Vegetationen kennen: <list>
                        <item>1. in der Nähe des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreises</placeName>
                            zwischen 62° und 70° Breite.</item>
                        <item>2. auf den Breitengraden zwischen 44° und 48°.</item>
                        <item>3. in der Nähe des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquators</placeName> von
                            10° südlicher bis 10° nördlicher Breite.</item>
                    </list>Die Höhengrenzen zu bestimmen, die die Natur den Pflanzen in
                    verschiedenen Zonen vorgeschrieben hat, bedeutet, die Beschaffenheit mehrerer
                    Kurven zu bestimmen, die sich, ohne parallel zueinander zu sein, auf der Ebene
                    der Meridiane vom <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> bis zu den
                    <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0008340">Polarregionen</placeName> erstrecken. Diese Bestimmung wird umso genauer sein, wie man die
                    Zahl der Punkte wird vermehren können, die diese Kurven durchlaufen müssen.</p>
                <p>In dieser Abhandlung <pb n="I_2v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000004.jpg"/>werde ich die wichtigsten Grundlagen der Geographie der Pflanzen nahe der
                    Grenzen der heißen Zone, auf 28° nördlicher Breite, zur Kenntnis bringen. Diese
                    Kenntnis wird die numerische Lücke, die zwischen dem 45. Breitengrad und dem
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> besteht, bis zu einem gewissen
                    Punkt füllen. Die <placeName ref="https://www.geonames.org/2593110">Kanarischen Inseln</placeName>, die
                    sich unter den Winden <placeName ref="https://www.geonames.org/6255146">Afrikas</placeName> befinden und
                    von einem <placeName ref="https://www.geonames.org/3373405">Ozean</placeName> umgeben sind, dessen
                    Durchschnittstemperatur sich im Winter bei 19° hält, genießen ein Klima, das
                    einem südlicheren Breitengrad angehört. Dieser Umstand macht diesen <placeName ref="https://www.geonames.org/2593110">Archipel</placeName> sehr geeignet für die Art von
                    Forschungen, deren Ergebnisse ich hier vorstelle. Da ich gleichzeitig die
                    Phänomene der Vegetation in <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexiko</placeName> bei 21°
                    und auf der <placeName ref="https://www.geonames.org/3562981">Insel Kuba</placeName> bei 23½° nördlicher
                    Breite beobachtet habe, kann ich mir schmeicheln, mit hinreichender Autorität
                    die Phänomene der Vegetation und Meteorologie an den Rändern der heißen Zone zur
                    Kenntnis zu bringen. Auf diese Weise, durch die zusammengeführten Arbeiten
                    einiger Reisender, die die Natur aus den gleichen Blickwinkeln befragt haben und
                    die die gleichen Methoden zur Bestimmung der Durchschnittstemperaturen und
                    Bodenhöhen verwendet haben, ist es im Zeitraum der letzten 15 Jahre gelungen,
                    die<pb n="I_3r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000005.jpg"/>geographische Verteilung der Pflanzen am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName>, am Beginn der <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName>, in der Mitte der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> und am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName> kennenzulernen. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>, dessen Werke dieser Zeit vorausgingen,
                    kannte die Schneegrenzen im Norden und am Rande der heißen Zone nicht auf 800
                    Meter genau<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118804790">.</persName>
                </p>
                <p>Die Botanik, lange auf die einfache
                    Beschreibung der äußeren Pflanzenformen und ihre künstliche Klassifizierung
                    beschränkt, bietet heute drei Arten von Studien an, die sie in einen engen
                    Zusammenhang mit allen anderen Zweigen der Naturwissenschaften stellen. Dies
                    sind die Verteilung der Gewächse nach einer natürlichen Methode, die auf der
                    Gesamtheit ihres Aufbaus basiert, die Physiologie, die ihre innere Organisation
                    offenbart, und schließlich die botanische Geographie, die jedem Pflanzentribus
                    seine Höhe, seine Grenzen und sein Klima zuweist. Wenn ich gerade eben daran
                    erinnert habe, dass diese letzte Art von Studie erst fünfzehn Jahre alt ist,
                    wollte ich damit nicht andeuten, dass vor dieser Zeit nicht eine große Zahl
                    berühmter Botaniker die genauen Vorstellungen vom Einfluss der Höhen und Klimate
                    auf die Standorte der Pflanzen gehabt haben. Es gibt Wissenschaften, deren Namen
                    schon lange vor der Wissenschaft selbst existiert haben. Während eines halben
                    Jahrhunderts sind dies Meteorologie, Pflanzenpathologie und, ich wage zu sagen,
                    Geologie gewesen. Der Keim der Wissenschaft der Geographie der Gewächse ist in
                    einer Beobachtung von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117628905">Tournefort</persName> enthalten,
                    der auf der <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/B5VUNFKD">Reise in der Levante</bibl>
                    die Pflanzen <placeName ref="https://www.geonames.org/174982">Armeniens</placeName> am Fuße des
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/325164">Ararat</placeName>, 
                    <pb n="I_3v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000006.jpg"/>am Hang des <placeName ref="https://www.geonames.org/325164">Berges</placeName> die Pflanzen
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">Frankreichs</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/2661886">Schwedens</placeName>, auf seinem Gipfel die Pflanzen
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lapplands</placeName> zu sehen glaubte. Diese Idee
                    wurde von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName> in zwei interessanten
                    Dissertationen mit den Titeln<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/NTS3XXHN">
                        <hi rendition="#u">„Stationes plantarum“</hi>
                    </bibl> und <hi rendition="#u">
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/EIKFG7PX">„Coloniae
                            plantarum“</bibl>
                    </hi> weiter entwickelt. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116885890">Menzel</persName>, der Autor einer unveröffentlichten Flora von <placeName ref="https://www.geonames.org/1861060">Japan</placeName>, empfahl den Reisenden die Forschungen über
                    die Verteilung der Arten in den verschiedenen Regionen der Erde und er
                    bezeichnete die Ergebnisse dieser Forschungen bereits mit dem Namen Geographie
                    der Pflanzen. <ref xml:id="a4c27a3d-bf16-4b08-827a-3dbf169b0897" corresp="#b90feedf-74db-47f9-8fee-df74db07f9f8">Dieser Name wurde um 1783 aufs Neue </ref>
                    <note xml:id="b90feedf-74db-47f9-8fee-df74db07f9f8" corresp="#a4c27a3d-bf16-4b08-827a-3dbf169b0897">Giraud-Soulavie veröffentlichte zwischen 1781
                            und 1784 seine „Histoire naturelle de la France méridionale“ (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ZKMPIVGI">Giraud-Soulavie 1780–1784</bibl>).
                            Der 1783 erschienene erste Band des zweiten Teils („Seconde partie. Les
                            végétaux“) trug den Untertitel: „Contenant les principes de la
                            Géographie physique du règne végétal, l’exposition des climats des
                            Plantes, avec des Cartes pour en exprimer les limites.“</note> von dem Abbé <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> und dem
                        <ref xml:id="ae7e3875-803c-42af-be38-75803c32af20" corresp="#a77fccb6-0437-4779-bfcc-b60437f77976">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118604945">berühmten Autor</persName>
                    </ref>
                    <note xml:id="a77fccb6-0437-4779-bfcc-b60437f77976" corresp="#ae7e3875-803c-42af-be38-75803c32af20">Jacques-Henri Bernardin de Saint-Pierre.</note> dieser <ref xml:id="bb2f5d0f-0153-48c7-af5d-0f0153b8c7ba" corresp="#e3d4f2fd-0680-4cc0-94f2-fd0680ecc0a3">„Études de la Nature“</ref>
                    <note xml:id="e3d4f2fd-0680-4cc0-94f2-fd0680ecc0a3" corresp="#bb2f5d0f-0153-48c7-af5d-0f0153b8c7ba">
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/SBQMRDTE">Bernardin de Saint-Pierre
                                1784</bibl>.</note> verwendet, die unter der großen Zahl wenig genauer Ideen zur Physik der
                    Erde einige tiefgründige und geistreiche Ansichten über die Formen, die
                    Zusammenhänge und die Gewohnheiten der Pflanzen enthalten. Abbé <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> beschäftigt sich vornehmlich mit
                    den Kulturgewächsen: Er unterscheidet die übereinander gelagerten Klimate von
                    Olivenbäumen, Reben und Kastanien. Er gibt <ref xml:id="ab571066-4533-490b-9710-664533790b4c" corresp="#a92c8a49-0d93-48d4-ac8a-490d93c8d4dd">einen vertikalen Schnitt des <placeName ref="https://www.geonames.org/8555816">Mont
                                Mézin</placeName>
                    </ref>
                    <note xml:id="a92c8a49-0d93-48d4-ac8a-490d93c8d4dd" corresp="#ab571066-4533-490b-9710-664533790b4c">Die <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/ZKMPIVGI">Giraud-Soulavie 1780–1784</bibl> (Seconde partie. Végétaux, T. I)
                            beigegebene Karte „<ref target="http://www.e-rara.ch/zuz/nagezh/content/pageview/14045481">Coupe verticale des montagnes vivaroises. Limites respectives des
                                Climâts de Plantes et Mesures Barométriques de leur hauteur, sur le
                                niveau de la Méditerranée</ref>“ auf der der <placeName ref="https://www.geonames.org/8555816">mont Mézin bzw. Mézenc</placeName> als höchste
                            Erhebung der Region eingetragen ist.</note>, dem er die Angabe der Quecksilberhöhen im Barometer hinzufügt, weil er
                    jeder Berechnung, die auf barometrischen Beobachtungen beruht, misstraut. Diese
                    Geographie der Pflanzen des <placeName ref="https://www.geonames.org/3017382">südlichen
                        Frankreich</placeName> sowie das von Doktor <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117345822">Stromeyer</persName> 1800 in <placeName ref="https://www.geonames.org/2918632">Göttingen</placeName> als Dissertation <pb n="I_4r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000007.jpg"/> veröffentlichte<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/XJX5RV2J"> „<hi rendition="#u">tentamen</hi> historiae geographicae vegetabilium“</bibl> bieten den
                    Plan eines zukünftiges Werks und das Verzeichnis von Autoren, die zu Rate zu
                    ziehen sind, und keine Auskünfte über die Höhengrenzen, die spontan auftretende
                    Pflanzen erreichen. In der einen wie der anderen dieser Abhandlungen findet man
                    nichts als vage Gedankengänge und allgemeine Überlegungen, aber keine einzige
                    Höhenmessung, keine einzige thermometrische Angabe. Die Geographie der Pflanzen
                    kann sich jedoch nur so sehr auf den Rang einer Wissenschaft erheben, wie der
                    Botaniker bei der Bestimmung der Arten zur gleichen Zeit auch die Höhe ihrer
                    Standorte über dem Meeresspiegel und ihre Zusammenhänge mit der
                    Durchschnittstemperatur, Luftfeuchtigkeit und Transparenz der Atmosphäre
                    bestimmt. </p>
                <p>Diese Messungen der Höhe und des
                    Nivellements des Geländes wurden auf der <placeName ref="https://www.geonames.org/2510529">Insel
                        Teneriffa</placeName> mit so viel Präzision und durch die Kombination einer
                    so großen Zahl von Beobachtungen durchgeführt, dass wenige Regionen der Welt
                    Physikern so einfache Möglichkeiten bieten, eine botanische Karte zu zeichnen.
                        <ref xml:id="e2a7eca0-4e14-4cb0-a7ec-a04e141cb097" corresp="#b04a0ebf-bacb-4037-8a0e-bfbacbc037be">Ich habe einen vertikalen Schnitt vom Gipfel des <placeName ref="https://www.geonames.org/2510569">Teide</placeName> gezeichnet</ref>
                    <note xml:id="b04a0ebf-bacb-4037-8a0e-bfbacbc037be" corresp="#e2a7eca0-4e14-4cb0-a7ec-a04e141cb097">Tableau physique des Îles Canaries. Géographie
                            des Plantes du Pic du Ténériffe (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/RKBBPG4A">Humboldt 1814–1834</bibl>, Tafel 2).</note>, dem Bild der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren</placeName>, das
                    anlässlich meiner Rückkehr nach Europa veröffentlicht worden ist, entsprechend.
                    Für die Höhen habe ich mich der barometrischen und trigonometrischen Messungen
                    des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11762084X">Ritters Borda</persName> und von <persName ref="http://viaf.org/viaf/305991666">Lamanon</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/102458561">Cordier</persName> bedient. Diese Messungen sind alle mit einheitlichen
                    Methoden neu berechnet worden. <pb n="I_4v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000008.jpg"/>Ein Manuskript von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName>, das im <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/5561514-4">Königlichen Depot der Seekarten</orgName> aufbewahrt wird,
                    ist mir eine große Hilfe gewesen. Was die den <placeName ref="https://www.geonames.org/2593110">Kanarischen Inseln</placeName> eigenen Zonen der Gewächse betrifft, so habe
                    ich neben den Beobachtungen, die wir, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Herr
                        Bonpland</persName> und ich, vor Ort gemacht haben, den „<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/PEXCW225">Essai sur les Îles Fortunées</bibl>“ von
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/100050395">Herrn Bory de Saint-Vincent</persName>,
                    handschriftliche Notizen, die ich der Freundlichkeit des verstorbenen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116714832">Herrn Broussonnet</persName> verdanke, und vor allem den
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/NI6UG5KZ">Bericht über eine Reise</bibl>, die
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116635924">Herr de La Billadière</persName> gemacht hat, zu
                    Rate gezogen. Dieser ausgezeichnete Beobachter hat in all seinen Werken eine
                    große Anzahl genauer Vorstellungen über die allgemeine Physik und den Einfluss
                    der Klimate verbreitet. Das Profil <placeName ref="https://www.geonames.org/2593110">der
                        Kanaren</placeName>, das ich die Ehre haben werde, der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Klasse</orgName> vorzulegen, sobald dessen Stich vollendet
                    sein wird, enthält die Höhen von fast 600 Pflanzen, deren Organisation nicht
                    flexibel genug ist, um zugleich in den Ebenen und Höhen vorkommen zu können.
                        <note place="mBottom" hand="#author">gedruckt</note>
                </p>
                <p>
                    <pb n="I_5r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000009.jpg"/> Ich werde diese Abhandlung mit einer allgemeinen Beobachtung über die
                    Geographie der Pflanzen am Beginn der heißen Zone schließen. Ich werde die obere
                    Grenze der Bäume am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName>, in den
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweizer</placeName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> vergleichen. Es reicht aus, auf das Profil zu schauen,
                    um auf einen Blick die Unterschiede zu erfassen, die diese voneinander
                    entfernten Regionen bieten. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116817569">Herr Leopold von
                        Buch</persName> hat als Erster die interessante Beobachtung gemacht, dass
                    der Abstand der oberen Grenzen des Schnees, der Birken und Kiefern in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> so konstant ist, dass man, wenn man die
                    absolute Höhe einer dieser drei Zonen kennt, die Höhe der anderen finden kann.
                    In Gegenden, in denen die untere Grenze des ewigen Schnees noch unbekannt war,
                    ist es gelungen, sie durch die Bestimmung der Höhe der letzten Birken, die am
                    Hang der Berge wachsen, genau vorherzusagen. Am 67. Breitengrad liegt die Grenze
                    der letzten großen Bäume bei <measure quantity="250" unit="toise">250
                        Toisen</measure>. Auf 45° Breite hört die Vegetation der Bäume bei <measure quantity="920" unit="toise">920 Toisen</measure> auf. Vergleicht man die
                    Zahlen mit den absoluten Höhen des ewigen Schnees, so sieht man, dass Bäume in
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> 300 Meter näher an den Schnee
                    heranrücken als am Nordhang der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweizer</placeName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>. Dieser von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Herrn Wahlenberg</persName> beobachtete Unterschied erklärt sich aus <pb n="I_5v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000010.jpg"/>der Überlegung, dass in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> ein
                    übermäßig starker Winter auf einen sehr kurzen, jedoch wärmeren und
                    gleichmäßigeren Sommer als die Sommer auf den Gipfeln der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Hochalpen</placeName> folgt. Wir besitzen eine Reihe guter,
                    am Kloster von <placeName ref="https://www.geonames.org/2658828">Sankt Gotthard</placeName> und am
                    Hospiz von <placeName ref="https://www.geonames.org/2660518">Sankt Bernhard</placeName> gemachter
                    Wetterbeobachtungen. Vergleicht man sie mit den thermometrischen Journalen, die
                    im Norden <placeName ref="https://www.geonames.org/3144096">Norwegens</placeName> mit der größten
                    Sorgfalt bis zum 71. Breitengrad geführt wurden, so sieht man, dass jenseits des
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreises</placeName>, in der Ebene, die
                    Durchschnittstemperatur der Monate Januar und Februar mindestens -18° unter 0
                    liegt, während die Durchschnittstemperaturen der Monate Juli und August auf der
                    hundertteiligen Skala nur 4° unter den durchschnittlichen Sommertemperaturen in
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> liegen. Die Abnahme der Wärme
                    gibt für <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>, an der Stelle, wo die
                    Bäume aufhören, für den Monat August 10°, während die durchschnittliche
                    Temperatur der Sommer in der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName>, auf
                        <measure quantity="920" unit="toise">920 Toisen</measure>, an der oberen
                    Baumgrenze, kaum 8° Celsius und zumindest 5° beträgt. In <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> hören die Kiefern bereits bei <measure quantity="125" unit="toise">125 Toisen</measure> über dem Meeresspiegel auf,
                    während die Birken bis auf 250 Toisen wachsen. Die Birke, die ihre Blätter
                    verliert, kann als krautartige Pflanze betrachtet werden, die sich jährlich
                    durch ihren Knospen vermehrt. Sie benötigt heiße, aber kurze Sommer. <pb n="I_6r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000011.jpg"/>Diejenigen von <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> ähneln, durch
                    das Fehlen von Regen, Hagel und elektrischen Entladungen, in der Beständigkeit
                    der Naturerscheinungen der schönsten Jahreszeit der heißen Zone. Die Birke
                    beginnt nach vermehrten Beobachtungen erst dann zu gedeihen, wenn die
                    Durchschnittstemperatur auf 11° steigt, was in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> aufgrund der Länge des Tages im Juni der Fall ist. An
                    der oberen Baumgrenze in der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName>
                    erreicht kein Sommermonat diese Durchschnittstemperatur. Deshalb endet die
                    Vegetation der Bäume im Norden mit Birken und in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> mit
                    den Kiefern <name type="plant">Pinus sylvestris</name> und <name type="plant">Pinus mugo</name>, die längere, aber weniger heiße Sommer benötigen. In der
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName> wären die Bäume dem ewigen
                    Schnee näher, wenn es in diesem Land eine Art gäbe, deren vegetative Kraft <note place="right" hand="#author">In den <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Tropen</placeName> gibt es einige dieser Bäume: <name type="plant">Escallonia</name>, <name type="plant">Brathys</name>. Dies sind
                        immergrüne Bäume und es wird ein höherer Grad an Wärme benötigt, damit sich
                        die Knospen öffnen und die Bäume sich mit den ersten Blättern bedecken, als
                        notwendig ist, um die bereits begonnene Vegetation zu erhalten.</note> in
                    den Sommermonaten nur eine Durchschnittstemperatur von 8° erforderte. Aber diese
                    Temperatur, die in <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName> dem Monat April
                    angehört, reicht kaum für Gerste und ein paar andere Getreidegräser. Es steckt
                    mehr dahinter. Der ewige Schnee erhält sich im Norden unter einer Luftschicht,
                    deren Durchschnittstemperatur Null beträgt, wie ich in meiner <ref xml:id="a213ded0-c467-4d76-93de-d0c4675d7673" corresp="#d3291d00-c374-4016-a91d-00c374c01696">Abhandlung über terrestrische Strahlenbrechungen </ref>
                    <note xml:id="d3291d00-c374-4016-a91d-00c374c01696" corresp="#a213ded0-c467-4d76-93de-d0c4675d7673">Der ‚Essai sur les réfractions astronomiques
                            dans la zone torride, correspondantes à des angles de hauteurs plus
                            petits que dix degrés, et considérées comme effet du décroissement du
                            calorique‘. Teile dieses Kapitels aus <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/JUIGPC3H">Humboldt 1808–1811</bibl> I, 109–156
                            hatte Humboldt am 29. Februar sowie 7. und 14. März 1808 in der <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/35015-1">Ersten Klasse des Institut de France</orgName>
                            vorgetragen (<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/X9R5NKQ5">Académie des Sciences
                                1910–1922</bibl>, IV, 23; 27; 34).</note>gezeigt habe. Die strengen Winter in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> verursachen sehr ergiebige Schneefälle. Die Sommer
                    sind zwar sehr heiß, aber zu kurz, um diese riesigen Schneemassen zu schmelzen,
                    und je mehr die unteren Schneegrenzen in Richtung der Ebenen hinabsteigen, <pb n="I_6v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN826366341/1200/0/00000012.jpg"/> desto mehr scheinen die Bäume sich diesen Grenzen zu nähern. Die Entfernung
                    verkürzt sich am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName>, weil
                    dieselben meteorologischen Ursachen bewirken, dass Bäume mit krautartigen
                    Blättern hinaufsteigen und ewiger Schnee hinabsteigt. </p>
                <p>Wir haben gerade gesehen, dass diese
                    Abstände am 67. Breitengrad <measure quantity="300" unit="toise">300
                        Toisen</measure> betragen, in der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> und am Nordhang der
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>
                    <measure quantity="450" unit="toise">450 Toisen</measure>. Am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> habe ich sie bei <measure quantity="650" unit="toise">650 Toisen</measure> gefunden. Die Zusammenhänge zwischen
                    diesen 3 Zonen sind daher wie die Zahlen 3, 4½ und 6. Aber man darf keinesfalls
                    vergessen, dass diese Unterschiede zum Teil darauf zurückzuführen sind, dass wir
                    Bäume verschiedener Arten vergleichen. Die Regionen des <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002429">Neuen Kontinents</placeName>, die an den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> angrenzen, haben nicht die immergrünen
                    Bäume <name type="plant">Pinus</name>, <name type="plant">Thuja</name> und <name type="plant">Juniperus</name>. Wir finden die Kiefern nur in den Kordilleren
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexikos</placeName>. Dort steigen sie wie in den
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> und am Südhang der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> bis auf <measure quantity="360" unit="toise">360 Toisen</measure> Abstand vom ewigen Schnee.<note place="left" hand="#author">Ebenso erreicht der Getreideanbau, insbesondere
                        der der Gerste, in <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexiko</placeName> fast die
                        gleiche relative Höhe wie in der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName>. Das Profil zeigt diese Grenzen der
                        Landwirtschaft.</note> Die Harmonie wird wiederhergestellt, sobald
                    Phänomene, die von den gleichen physikalischen Ursachen beeinflusst werden,
                    verglichen werden.</p>
                <p>Vor allem im Inneren der Kontinente
                    manifestiert sich diese Harmonie zwischen den Naturgesetzen, sei es, dass man
                    bei denen verweilt, die die Klimate der Pflanzen bestimmen, sei es, dass man die
                    Gesamtheit der Erscheinungen berücksichtigt.</p>
            </div>
            <div>
                <pb n="II_1r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000001.jpg"/>
                <fw type="folNum">1</fw>
                <head>II. Allgemeine Überlegungen zur
                    Pflanzengeographie am Beginn der heißen Zone. Ergebnisse</head>
                <p>Im ersten Teil dieser Abhandlung habe ich
                    allgemeine Überlegungen zur Vegetation der <placeName ref="https://www.geonames.org/2593110">Kanarischen
                        Inseln</placeName> vorgestellt. Ich habe mich nicht damit begnügt, die
                    Pflanzen <placeName ref="https://www.geonames.org/2510529">Teneriffas</placeName> nach ihrer Verteilung
                    am steilen Abhang des <placeName ref="https://www.geonames.org/2510569">Vulkans</placeName> aufzulisten.
                    Ich wollte die Geographie der Pflanzen am Beginn der heißen Zone umreißen; ich
                    wollte die beschreibende Botanik mit dem Teil der Physik der Erde verbinden, der
                    die Zusammenhänge zwischen den Formen der organisierten Wesen und der Höhe des
                    Bodens, den sie bewohnen, der Temperatur der Luft und des Wassers, die sie
                    zersetzen, dem Luftdruck und der Intensität des Sonnenlichts, die ihre
                    Hautfunktionen verändern, schließlich dem mehr oder weniger ausgedehnten Raum,
                    den sie durch ihre fortschreitenden Wanderungen eingenommen haben,
                        bestimmt.<note place="right" hand="#author">
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3029653">Buet</placeName>, ewiger Schnee <measure quantity="1453" unit="toise">1453 Toisen</measure>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName>, mein barometrisches Notizbuch, aber
                        isolierter Berg.</note> Heute, im zweiten Teil dieser Abhandlung, werde ich
                    die wichtigsten Tatsachen, auf die ich hingewiesen habe, zusammenfassen: Ich
                    werde einige Entwicklungen hinzufügen, die geeignet sind, Licht auf zwei eng
                    miteinander verbundene Wissenschaften – die Geographie der Pflanzen und die
                    Meteorologie – zu werfen.</p>
                <p>1° Die allgemeinen Ergebnisse, die die
                    Äquinoktialregionen, die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigte Zone</placeName> und die an den Pol angrenzenden Klimate
                    umfassen, wurden erst seit sehr wenigen Jahren erzielt. Wir haben daran
                    erinnert, dass <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116885890">Menzel</persName>, der Autor einer
                    unveröffentlichten Flora von <placeName ref="https://www.geonames.org/1861060">Japan</placeName>, zum
                    ersten Mal die Geographie der Pflanzen erwähnt, dass diese Wissenschaft aber zu
                    denen gehört, deren Name lange vor der Wissenschaft selbst existierte. <pb n="II_1v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000002.jpg"/>
                </p>
                <p>Die Worte alpine Pflanzen, Pflanzen der
                    warmen Länder, meeresnahe Pflanzen, die sich bis in die Sprachen der wilden
                    Völker Südamerikas wiederfinden, beweisen, dass die Aufmerksamkeit des Menschen
                    seit jeher auf die Verteilung der Gewächse in Abhängigkeit von der Temperatur
                    der Luft und der Qualität des Bodens, den sie bewohnen, gerichtet war. Es
                    bedurfte nicht der Weisheit von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117628905">Tournefort</persName>,
                    um zu beobachten, dass die Pflanzen, die zu verschiedenen Breitengraden gehören,
                    am Abhang der Hochgebirge von <placeName ref="https://www.geonames.org/174982">Armenien</placeName>
                    aufeinander folgen wie die Klimate, die übereinander gelagert sind. Aber es ist
                    ein weiter Weg von dieser allgemeinen Einsicht zu der Zeit, in der man begonnen
                    hat, auf den <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName>, in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und in den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren</placeName> die Grenzen der Gewächse zu bestimmen. Die
                    Geographie der Pflanzen hat sich erst zum Rang einer Wissenschaft erhoben, als
                    man einfache Mittel hatte, Höhenmessungen durch barometrische Nivellements zu
                    vervielfachen und nicht nur die durchschnittliche Lufttemperatur, sondern, was
                    für die Vegetation viel wichtiger ist, die Unterschiede zwischen Sommer- und
                    Wintertemperatur, zwischen derjenigen des Tages und der der Nacht zu
                    bestimmen.</p>
                <p>2° Die Höhe der Standorte der Pflanzen
                    beeinflusst nicht nur die Verteilung der Gewächsarten und die Funktionen der
                    Organe, indem sie die Temperatur der übereinander liegenden Luftschichten
                    verändert: Die Höhe des Geländes wirkt sich auch, wenn auch mit weniger Energie,
                    auf das Pflanzenleben aus, indem sie den Druck der Umgebungsluft, ihren Zustand
                    der Trockenheit, ihre elektrische Ladung und das Erlöschen des Lichts bei
                    Durchquerung der Luftschichten verändert. Die Pflanzen gehorchen mehr als die
                    Tiere der Tätigkeit äußerer Reize, ihre Vitalität liegt vor allem in ihren
                    Integumenten, im Parenchym, in Funktionen, die man als kutan bezeichnen kann. Es
                    ist wahrscheinlich, dass unter einem Druck von 50 Zentimetern des Quecksilbers
                    Sekretionen und unsichtbare Verdunstung mit mehr Energie auftreten als in den
                    Ebenen unter einem barometrischen Druck von 76 Zentimetern. Auf einer anderen
                    Seite wird in einer reinen und von wässrigen Dämpfen fast freien Atmosphäre
                    weniger Licht reflektiert, die geweitete Bergluft wird von Strahlen beleuchtet,
                    die beim Eintritt in <pb n="II_2r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000003.jpg"/>die Atmosphäre und auf einer 5 bis 6000 Meter kürzeren Strecke einem
                    geringeren Erlöschen unterlagen. Dieses Erlöschen ist in den Ebenen doppelt so
                    groß wie auf dem Rücken der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren.</placeName>
                    Wenn man als Einheit die Lichtintensität im lufteeren Raum annimmt, beträgt die
                    in den Ebenen 0,81, während auf der Höhe des <placeName ref="https://www.geonames.org/3181986">Mont
                        Blanc</placeName> und des <placeName ref="https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName>
                    diese Intensitäten nach den Formeln der „<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/W9NJCLY2">Himmelsmechanik</bibl>“ nur 0,89 und 0,91 betragen. <note place="right" hand="#author">Die Verluste betragen daher auf den Bergen 1/10 und in den
                        Ebenen 2/10.</note> Diese photometrischen Unterschiede verändern die
                    Funktionen der kortikalen und zellulären Poren, der ausscheidenden und
                    lymphatischen Haare und all jener Organe, die ausatmen und Wasser und Gase
                    anziehen. Diese Energie der Lebensfunktion der Haut der Gewächse scheint sich im
                    großen Überfluss an Haaren niederzuschlagen, die die meisten alpinen Pflanzen
                    bedecken. Auf den Rücken der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren</placeName>
                    sind <name type="plant">Espeletia</name>, <name type="plant">Culcitium</name>
                    und andere Pflanzen der Familie der Kompositen, deren Blätter den Indianern, die
                    nachts in der Nähe des ewigen Schnees überrascht werden, als Decke dienen, auf
                    der Höhe des <placeName ref="https://www.geonames.org/3181986">Montblanc</placeName> behaarter als auf
                    der des <placeName ref="https://www.geonames.org/2510569">Pik von Teneriffa</placeName>. Auch haben
                    Physiologen in <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> seit langem
                    beobachtet, dass viele Alpenpflanzen beim Anbau in unseren Ebenen einen Teil
                    ihrer Haare verlieren. Die Pflanzen der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren</placeName> haben, wie die der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und der <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName>,
                    einen harzigen und aromatischen Charakter, es besteht kein Zweifel daran, dass
                    die Energie der Sonnenstrahlen mächtig die Atmung der Pflanzen, die Bildung des
                    färbenden Anteils, entsprechend dem harzigen, und, nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119071029">Herrn Berthollet</persName>, <ref xml:id="e1f752c9-3b2c-46c9-b752-c93b2cf6c983" corresp="#cf421c03-2245-46ae-821c-03224576aea0">die Stickstoffbindung in Stärke</ref>
                    <note xml:id="cf421c03-2245-46ae-821c-03224576aea0" corresp="#e1f752c9-3b2c-46c9-b752-c93b2cf6c983">
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/MIHRW3NX">Berthollet 1803</bibl>, II,
                            495–497.</note> beeinflusst. Das Photometer von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117669849">Herrn
                        Leslie</persName> ist <pb n="II_2v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000004.jpg"/>noch nicht auf hohe Gipfel getragen worden: Es wird wertvoll werden, indem es
                    die Energie des direkten Lichts in den Ebenen und auf dem Rücken der Berge, in
                    der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> und in den Äquinoktialregionen misst.</p>
                <p>3° So wie nicht alle sehr behaarten
                    Pflanzen <placeName ref="https://www.geonames.org/390903">Griechenlands</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/130758">Persiens</placeName> alpine Pflanzen sind, gibt es eine
                    bestimmte Anzahl von Gewächsen, die sich, ausgestattet mit einer großen
                    Biegsamkeit der Organisation, an sehr unterschiedliche Höhen und Temperaturen
                    anpassen. In <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> zum Beispiel haben
                        <name type="plant">Gentiana verna</name> und <name type="plant">acaulis</name>, <name type="plant">Primula elatior</name>, <name type="plant">Saxifraga cotyledon</name> keine festen Grenzen wie <name type="plant">Ranunculus glacialis</name>, <name type="plant">Saxifraga
                        androsacea</name>, <name type="plant">Aretia alpina</name> und <name type="plant">Draba tomentosa</name>. Dieses Phänomen ist vor allem
                    krautartigen Pflanzen in der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> eigen. In den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und den <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName>, in der Nähe des ewigen Schnees, steigt die Tageswärme
                    im Sommer noch auf 16 und 18 Grad Celsius. Am Hospiz von <placeName ref="https://www.geonames.org/2658828">Sankt Gotthard</placeName> beträgt die
                    Durchschnittstemperatur im Juli 8°. In gleichen relativen Höhen, das heißt in
                    gleichen Abständen vom ewigen Schnee, bieten die <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren</placeName> den Gewächsen keine so gemäßigten Tage. In der
                    heißen Zone hat jede Höhe ihr eigenes Klima, jeder Tag seine eigenen
                    Jahreszeiten. Eine außerordentliche Temperaturgleichmäßigkeit macht die Gewächse
                    dort sehr empfindlich gegenüber <pb n="II_3r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000005.jpg"/>geringsten Schwankungen und es gibt dort keine solchen Pflanzen, die man als
                    vage bezeichnen könnte, denn an den Hängen des <placeName ref="https://www.geonames.org/2510569">Pik von
                        Teneriffa</placeName>, in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweizer</placeName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und auf den Bergen <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lapplands</placeName>, findet man sie auf sehr
                    unterschiedlichen Höhen.</p>
                <p>4° Wir kennen nach direkten Messungen die
                    Haupterscheinungen der Geographie der Pflanzen am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName>, zwischen dem 45. und 47. Breitengrad und am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName>. Ich habe in dieser Abhandlung die
                    Unterschiede erläutert, die der Beginn der heißen Zone bietet: Er ist ein
                    Übergang zwischen dem Äquator und der mittleren Breite von 45°. Die Höhen- und
                    Temperaturgrenzen zu bestimmen, die die Natur den Gewächsen in verschiedenen
                    Zonen vorschreibt, bedeutet, Kurven zu bestimmen, die sich, ohne parallel
                    zueinander zu sein, auf der Ebene der Meridiane vom <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> bis zum Pol erstrecken. Diese Bestimmung ist umso
                    genauer, wie man die Anzahl der Punkte, durch die die Kurven verlaufen müssen,
                    vervielfacht.</p>
                <p>5°. Es ergibt sich aus den Messungen und
                    Beobachtungen, die die Herren <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName>,
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116817569">von Buch</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> und ich vom 15. Grad südlicher bis zum 71. Grad
                    nördlicher Breite vorgenommen haben, dass der Abstand großer Bäume zur Grenze
                    des ewigen Schnees in der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> und am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName> halb so groß ist wie in den
                        Äquinoktialregionen.<note place="right" hand="#author" type="auxCalc">1370 +
                        1370 + 1300 = 4040 1347 - 1023 = 324</note>
                </p>
                <p>
                    <note place="right" hand="#author" type="auxCalc">450 + 520 = 970 ÷ 3 =
                        323</note>
                </p>
                <p>
                    <note place="right" hand="#author" type="auxCalc">920 + 1100 + 1050 = 3070 ÷
                        3 = 1023</note>
                </p>
                <p>
                    <note place="right" hand="#author" type="auxCalc">450 + 550 = 1000 ÷ 3 =
                        333</note> In diesen Letzteren hören die Bäume bei <measure quantity="1800" unit="toise">1800 Toisen</measure> Höhe auf und der Schnee findet sich auf
                        <measure quantity="2460" unit="toise">2460 Toisen</measure>. Alpine Pflanzen
                    besiedeln eine Region von <measure quantity="650" unit="toise">650
                        Toisen.</measure> Zu den Grenzen der heißen Zone <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexikos</placeName> hin ist diese Region bereits auf <measure quantity="360" unit="toise">360 Toisen</measure> beschränkt. Weiter weg, in
                    den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>, den <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>,
                    steigen die Bäume noch höher, noch näher an den ewigen Schnee heran.</p>
                <pb n="II_3v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000006.jpg"/>
                <p>Indem man den Mittelwert der
                    Beobachtungen in den <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> und an den
                        <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> Abhängen der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweizer</placeName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> nimmt, findet man für 45° eine
                    Entfernung zum ewigen Schnee von <measure quantity="340" unit="toise">340
                        Toisen</measure> und bei 67° in der Höhe von <measure quantity="300" unit="toise">300 Toisen</measure>. Die Zahlen, die diese Zusammenhänge am
                    Äquator, in der Nähe des Wendekreises des Krebses, bei 45° und am Polarkreis
                    widerspiegeln, sind also</p>
                <p>33, 18, 17 und 15.</p>
                <p>Diese Erscheinung ist zweifellos sehr
                    außergewöhnlich und lässt sich nicht direkt durch Temperatur- oder
                    Luftdruckunterschiede erklären. Am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator
                    </placeName> und in <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0001618">Neuspanien</placeName>
                    unterscheiden sich die absoluten Höhen nur um <measure quantity="200" unit="toise">200 Toisen</measure> und in diesen Breitengraden unterscheiden
                    sich die Durchschnittstemperaturen von zwei Luftschichten, die sich <measure quantity="360" unit="toise">360 Toisen</measure> vom ewigen Schnee entfernt
                    befinden, nicht um 2° Celsius. Die eigentliche Ursache für dieses
                    außergewöhnliche Phänomen ist der Unterschied in den Baumarten, mit denen die
                    Vegetation am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> und in <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexiko</placeName> endet. Auf den <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Kordilleren</placeName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/3932488">Perus</placeName> fanden wir nur <name type="plant">Wintera</name>, <name type="plant">Escallonia</name>, <name type="plant">Alstonia theiformis</name>, <name type="plant">Araliaceae</name> und <name type="plant">Vacciniceae</name>, es gibt keine Kiefern, keine immergrünen
                    Bäume, überhaupt keine Nadelhölzer. An der Flanke des <placeName ref="https://www.geonames.org/3659238">Chimborazo</placeName> sahen wir die Baumvegetation in einer Höhe aufhören,
                    deren Durchschnittstemperatur 7° beträgt. Das ist diejenige des Monats März in
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>, des Monats Mai in <placeName ref="https://www.geonames.org/2673730">Stockholm</placeName> und des Monats Juni am Hospiz von
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658828">Sankt Gotthard</placeName>.<note place="left" hand="#author">Man kann die Höhe bestimmen, in der ein Baum, der jährlich
                        neue Blätter ausbildet, wachsen kann. Man beobachtet die
                        Durchschnittstemperatur des Monats, in dem dieser Baum an irgendeinem Ort
                        seine ersten Blätter entwickelt, und schließt daraus, dass der Baum überall
                        dort nicht wachsen kann, wo keiner der Sommermonate diese Temperaturgrenze
                        erreicht. Diese Gradzahlen sind, nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>, für <name type="plant">Betula alba</name> 11°
                        Celsius. Die <name type="plant">Prunus padus</name> erblüht erst bei 13°. Es
                        ist schwieriger zu bestimmen, wo immergrüne Bäume (Kiefern) aufhören zu
                        wachsen. Es gibt einige in <placeName ref="https://www.geonames.org/660229">Enontekies</placeName>,
                        wo die Durchschnittstemperatur in den Wintermonaten -18° beträgt. In
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> gibt es keine bei
                            <measure quantity="300" unit="toise">300 Toisen</measure> absoluter Höhe
                        und doch liegt die durchschnittliche Wintertemperatur ohne Zweifel etwas
                        über -18°. Aber es gibt noch andere Umstände, die entscheiden: 1° Die Bäume
                        werden jedes Jahr durch übermäßige Fröste von einigen Tagen zerstört, die
                        die durchschnittlichen Wintertemperaturen kaum verändern. 2° Die Bäume mit
                        krautartigen Blättern würden, wenn es notwendig wäre, 30–40 Tage leben,
                        vorausgesetzt, dass diese Tage für Betula eine Durchschnittstemperatur von
                        11° erreichen, sie durchlaufen schnell den Zyklus der Blattbildung und
                        Blüte, aber die immergrünen Bäume benötigen langsamere, weniger heiße, aber
                        längere Sommer für ihre Lebensfunktionen. Sie benötigen eine bestimmte
                        Anzahl von Tagen, die eine bestimmte Temperaturgrenze haben. An zwei Orten
                        kann die Temperatur der 3 Sommermonate gleich sein, und doch würden in einem
                        Fall keine Kiefern wachsen, da ein sehr heißer August auf einen sehr kalter
                        Juni und Juli folgt. Die Kiefern wachsen, wo die Durchschnittstemperatur von
                        keinem der 4 Sommermonate unter … ist. Diskutiere nach diesen Gedanken die
                        Erscheinungen, die die Kiefern in <placeName ref="https://www.geonames.org/2016590">Sibirien</placeName> bieten. <ref xml:id="b5d3f317-ed1a-420b-93f3-17ed1a820ba3" corresp="#a8e5437a-fc33-44ea-a543-7afc3364ea59">Gilbert</ref>
                        <note xml:id="a8e5437a-fc33-44ea-a543-7afc3364ea59" corresp="#b5d3f317-ed1a-420b-93f3-17ed1a820ba3">
                                <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/HAJQAX9E">Wahlenberg 1812a</bibl>. Der
                                Aufsatz erschien in den von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116623284">Ludwig Wilhelm
                                    Gilbert</persName> herausgegebenen Annalen der Physik.</note> Seite 293. <p>
                            <hi rendition="#u">Bäume</hi>
                        </p>
                        <p>Allgemeiner Charakter. Alle Bäume benötigen eine höhere Sommertemperatur
                            als Gräser. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>. Eine kleine
                            Menge an Wärme, die gleich verteilt ist, ist für Kräuter ausreichend. </p>
                        <p>
                            <ref xml:id="e92c378e-e551-4798-ac37-8ee551a798f8" corresp="#f1ed51b8-8be2-4c34-ad51-b88be2bc34be">
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116623284">Gilbert</persName>
                                </ref>
                            <note xml:id="f1ed51b8-8be2-4c34-ad51-b88be2bc34be" corresp="#e92c378e-e551-4798-ac37-8ee551a798f8">
                                    <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/HAJQAX9E">Wahlenberg
                                    1812a</bibl>.</note>Seite 283. </p>
                        </note>Nun kann man die <name type="plant">Wintera</name>, <name type="plant">Escallonia</name> und <name type="plant">Aralia</name> der <pb n="II_4r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000007.jpg"/> Hoch<placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">kordilleren</placeName> nicht mit den
                    Nadelhölzern <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europas</placeName> und <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexikos</placeName> vergleichen: Die Pflanzenphysiologie
                    zeigt keinen Zusammenhang zwischen Gewächsen so unterschiedlicher Familien.
                    Sobald man sich darauf beschränkt, die Zusammenhänge, welche die Kiefern
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexikos</placeName> und die der <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName> und der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> (wenn auch unterschiedlicher Arten), darbieten, zu
                    untersuchen, taucht die Harmonie wieder auf: Man findet fast die gleichen
                    Entfernungen des ewigen Schnees. Sie sind vom 20. bis 71. Breitengrad wie die
                    Zahlen.</p>
                <p>18, 17 und 15.</p>
                <p>und die Aufstellung dieses Gesetzes ist
                    ohne Zweifel sehr wichtig für die Physik für Gewächse.</p>
                <p>6° Wir haben gerade die Höhengrenze der
                    Bäume unter einem allgemeinen Gesichtspunkt untersucht, indem wir den <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Wendekreis</placeName> mit dem <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName> verglichen haben. Wenn man auf die Einzelheiten
                    dieser Messungen eingeht, sieht man, dass es hinsichtlich der Baumgrenze einen
                    relativ kleines, aber sehr regelmäßiges Fortschreiten von 21° bis 71° gibt. Ihre
                    Entfernung zum Schnee beträgt <measure quantity="360" unit="toise">360
                        Toisen</measure> in <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexiko</placeName>, <measure quantity="323" unit="toise">323</measure> in <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Mitteleuropa</placeName> und <measure quantity="300" unit="toise">300</measure> in Lappland.<note place="right" hand="#author">
                        <unclear reason="illegible" cert="low">Diese Zahlen sind das Mittel um</unclear>
                        <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>
                    </note>
                    <note place="right" hand="#author">In <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063">Mexiko</placeName>
                        ist die Kiefer (<name type="plant">Pinus occidentalis</name>) eine alpine
                        Pflanze, die dort beginnt, wo die Bäume in <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName> enden (auf <measure quantity="950" unit="toise">950
                            Toisen</measure>) und auf der Höhe des <placeName ref="https://www.geonames.org/2510569">Pik von
                            Teneriffa</placeName> endet.</note> Vergleicht man die Berge <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lapplands</placeName> nicht mit den <unclear reason="illegible" cert="high">Senken</unclear>, sondern mit dem Nordhang
                    der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>, so sieht man die Bäume dem
                    Schnee unter dem Polarkreis viel näher kommen als auf 47° Breite. In <placeName ref="https://www.geonames.org/7729883">Nordeuropa</placeName> endet die Baumvegetation mit den
                    Birken <name type="plant">Betula alba</name>, einem Baum mit krautartigen
                    Blättern, der sozusagen nur im Sommer lebt; in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und den <placeName ref="https://www.geonames.org/3112616">Pyrenäen</placeName>
                    endet die Vegetation mit <name type="plant">Pinus sylvestris</name> und <name type="plant">Pinus mugho</name>, die längere und weniger heiße Sommer mögen.
                    Die Birke <pb n="II_4v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000008.jpg"/>benötigt für die Blattentwicklung eine Durchschnittstemperatur von 11°, und in
                    der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName> erreicht an der Grenze zu den
                    großen Bäumen kein Sommermonat eine Durchschnittstemperatur von 9°, wie wir mit
                    Sicherheit wissen, nicht durch Berechnungen, die auf dem Abfall der Wärme
                    beruhen, sondern durch meteorologische Beobachtungen, die über 18 Jahre am
                    Hospiz von <placeName ref="https://www.geonames.org/2658828">Sankt Gotthard</placeName> und im
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658218">Urserental</placeName> gemacht wurden.</p>
                <p>7° Die Zahlen, die die Entfernung des
                    ewigen Schnees zur Grenze des Getreides (Weizen und Gerste) ausdrücken, liegen
                    am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName>, in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> und in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> im Verhältnis von</p>
                <p>38, 40 und 23.</p>
                <p>Am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName>, bis zum Zentrum der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName>, ist die
                    Entfernung etwa gleich (von <measure quantity="760" unit="toise">760</measure>
                    bis <measure quantity="800" unit="toise">800 Toisen</measure>), aber in
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> ist sie um die Hälfte
                        kleiner.<note place="left" hand="#author">Wenn die Gerste nur in einer
                        Entfernung von <measure quantity="800" unit="toise">800 Toisen</measure> vom
                        ewigen Schnee angebaut werden könnte, müsste die gesamte Landwirtschaft auf
                        den Ebenen am 63. Breitengrad aufhören, und doch findet man in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> Getreide bis 70°.</note> Das Leben
                    der Gräser ist auf 4–5 Monate des Sommers begrenzt, ihr Wachstum ist jenseits
                    des Polarkreises übermäßig schnell, dort wo die Lufttemperatur bei 70° Breite
                    tagsüber 17°, nachts (bei niedrigerem Sonnenstand) 10–11° Celsius beträgt. Nun
                    sind aber die bewirtschafteten Felder bei <measure quantity="100" unit="toise">100 Toisen</measure> absoluter Höhe schon nicht mehr als <measure quantity="450" unit="toise">450 Toisen</measure> vom ewigen Schnee entfernt,
                    und die Abnahme der Wärme, die <measure quantity="100" unit="toise">100
                        Toisen</measure> Höhe entspricht, bewirkt einen sehr geringen Einfluss auf
                    die Getreidegrenze.</p>
                <pb n="II_5r" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000009.jpg"/>
                <fw type="folNum">9</fw>
                <p>8° Um mehr Licht über die Gesamtheit
                    dieser Erscheinungen zu verbreiten, genügt es, an die Temperatur der Luftschicht
                    zu erinnern, die den ewigen Schnee in verschiedenen Breiten umgibt. Diese
                    Durchschnittstemperatur ist nicht Null, wie wir so lange nach <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName> dachten, und wie <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11922139X">Herr Kirwan</persName> es in all diesen Berechnungen über die Wärmeabnahme
                    annimmt. Der ewige Schnee ist einige hundert Toisen höher als das Kloster von
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658828">Sankt Gotthard</placeName>, das in einem Tal liegt
                    und von warmen Winden aus den Ebenen der <placeName ref="https://www.geonames.org/3174618">Lombardei</placeName> umflossen wird. Man kennt mit Genauigkeit die
                    durchschnittliche Temperatur dieser Hochfläche. Trotz der warmen Winde beträgt
                    sie ein Grad unter Null. Es folgt aus den Untersuchungen, die ich anderswo
                    dargelegt habe, dass die durchschnittliche Lufttemperatur an der Grenze des
                    ewigen Schnees am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> 1½°, im
                        <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4060997-2">Wendekreis des Krebses</placeName> 0°, bei 45°
                    Breite -4,° und am Polarkreis -6° beträgt. Aber das Wachstum der krautartigen
                    Pflanzen, vor allem des Getreides, hängt nicht von der Durchschnittstemperatur
                    des ganzen Jahres ab, sondern von derjenigen der Sommermonate. Diese Letztere
                    beträgt für den Monat August am<list>
                        <item>
                            <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> +2°</item>
                        <item>in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName> +6°.</item>
                        <item>In <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> +10°</item>
                    </list>Dies ist eine Reihe steigender Temperaturen vom <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> bis zum Pol, während die Reihe schnell abnimmt, wenn
                    man die gesamte Wärmeeinwirkung von Winter und Sommer betrachtet. Aus diesen
                    Überlegungen folgt 1°, dass die Luftschicht, in der der Schnee sich erhält,
                    keine gleiche Durchschnittstemperatur in verschiedenen Zonen hat und 2°, dass
                    diese Temperatur im Sommer in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>
                    sechsmal höher ist als am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName>. Diese
                    Unterschiede <pb n="II_5v" facs="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN82636635X/1200/0/00000010.jpg"/>erklären die hohe vegetative Kraft, die man auf den Bergen des Nordens in der
                    Nähe des ewigen Eises beobachtet.<note place="mBottom" hand="#author">Die Höhe
                        des ewigen Schnees ist das gleichzeitige Ergebnis der Schneemenge, die im
                        Winter fällt, und der Hitze der Sommermonate.</note>
                </p>
                <p>Die Temperatur der Quellen und des
                    Erdinneren in beträchtlichen Tiefen ist am Äquator und in der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName>
                    ungefähr der durchschnittlichen Temperatur der Luft und der des Ozeans in
                    denselben Breitengraden gleich. Im Gegensatz dazu liegt sie in der Nähe des
                        <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreises</placeName> und auf der Höhe von
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/2658828">Sankt Gotthard</placeName> 3–4° über der
                    durchschnittlichen Lufttemperatur. Die Kenntnis dieser außergewöhnlichen
                    Tatsache, die vor drei Jahren völlig unbekannt war, ist Herrn <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> zu verdanken, der gelehrte Autor der
                        „<bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/CD3RX8GQ">Flora Lapponica</bibl>“ und eines
                        <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/8N8XBR7Q">lateinischen Werkes</bibl>, in dem
                    zugleich die Pflanzenstandorte in den <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Hochalpen</placeName> und auf den am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0017628">Polarkreis</placeName> gelegenen Bergen diskutiert werden. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Herr Wahlenberg</persName> hat die Temperatur von Quellen in
                        <placeName ref="https://www.geonames.org/6255148">Europa</placeName>, in verschiedenen Höhen, mit
                    entsprechenden Beobachtungen, die <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118661604">Herr
                        Bonpland</persName> und ich auf dem Rücken der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002454">Anden</placeName> gemacht haben, verglichen. Der soeben entdeckte
                    Unterschied zwischen der Erdtemperatur am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> und in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName>,
                    in den Ebenen der <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0010829">gemäßigten Zone</placeName> und auf dem Rücken der <placeName ref="https://www.geonames.org/2661786">Alpen</placeName>, ist ohne Zweifel der Schneemasse
                    geschuldet, die den Rücken der Berge der <placeName ref="https://www.geonames.org/2658434">Schweiz</placeName> und die Ebenen des Nordens gleichmäßig und mit großer
                    Mächtigkeit bedeckt. Dieser weiche Schnee, der in seinen Zwischenräumen viel
                    Luft enthält, ist ein schlechter Wärmeleiter. Die Wirkung großer Fröste, von 20
                    bis 30° unter Null, die für eine kurze Zeit überall zirkulieren, ist zu langsam,
                    um vollständig an das Innere der Erde weitergegeben zu werden. Unsere
                    Instrumente berücksichtigen die kurzlebigsten Temperaturveränderungen: Aber die
                    Erdkugel, die gleichmäßig mit einer mächtigen Schicht aus Schnee und Eis bedeckt
                    ist, entgeht dem Einfluss kleinerer Schwankungen der Atmosphäre. Auf diese Weise
                    können Erscheinungen der Vegetation mit einiger Sicherheit diskutiert werden,
                    wenn es gelingt, sie in Zahlen auszudrücken und sie auf allgemeine Gesetze
                        zurückzuführen.<note place="left" hand="#author">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> glaubt, dass überall dort, wo
                        die Erdtemperatur 0 beträgt, die Vegetation aufhört, das heißt an der Grenze
                        des ewigen Schnees.<ref xml:id="b2176cae-ddd6-44d0-976c-aeddd604d066" corresp="#bf380868-e869-42ee-b808-68e86952eefb">
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116623284">Gilbert, Seite 278</persName>
                            </ref>
                        <note xml:id="bf380868-e869-42ee-b808-68e86952eefb" corresp="#b2176cae-ddd6-44d0-976c-aeddd604d066">
                            <bibl corresp="https://edition-humboldt.de/v8/HAJQAX9E">Wahlenberg 1812a</bibl>.</note> Infolgedessen ist meiner Meinung nach 1) bei 67° Breite, auf <measure quantity="550" unit="toise">550 Toisen</measure>, die durchschnittliche
                        Lufttemperatur mindestens -5°, da der Unterschied zwischen Luft und Erde in
                        dieser Höhe größer sein wird als in <placeName ref="https://www.geonames.org/830603">Lappland</placeName> in den Ebenen. 2) Dass am <placeName ref="https://edition-humboldt.de/v8/H0002500">Äquator</placeName> die Erdtemperatur bei <measure quantity="2460" unit="toise">2460 Toisen</measure> unter der
                        Lufttemperatur liegt.</note>
                </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>